<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_capgain">
  <title>Guadagni in conto capitale</title>

  <para>Questo capitolo introdurrà alcune delle tecniche utilizzate per tenere traccia
  dei guadagni e delle perdite realizzate e non realizzate, meglio noti come guadagni o 
  perdite in conto capitale.</para>

  <sect1 id="capgain_concepts1">
    <title>Concetti di base</title>

    <para>Questo capitolo introdurrà alcune delle tecniche utilizzate per tenere traccia
  dei guadagni e delle perdite realizzate e non realizzate, meglio noti come guadagni o 
  perdite in conto capitale.</para>

    <para>Alcuni capitali re investibili possono variare il loro valore nel tempo come,
    per esempio, le azioni, le obbligazioni, gli immobili o le auto. Alcune attività
    (es: le azioni) possono aumentare in valore mentre altre (es: un'auto) posso
    perdere valore. E' importante essere in grado di valutare queste variazioni nel
    valore del capitale: questo capitolo illustrerà come procedere.</para>

    <para>Probabilmente tutto ciò che si possiede aumenterà o diminuirà il proprio
    valore al trascorrere del tempo; quindi è importante capire per quali di questi
    beni sia indicato tracciarne le variazioni del valore. Si consiglia
    di tracciare il valore solamente per quei beni che potranno essere venduti in futuro 
    in cambio di liquidi o che sono relativi alle imposte.</para>

    <para>I beni consumabili (es: il cibo, il carburante per l'auto, o la carta per
    la stampante) ovviamente non risultano interessati dall'argomento; inoltre,
    anche se il nuovo abito che si è appena acquistato perderà valore, non si
    desidererà tracciare questa diminuzione dato che non si avrà l'intenzione di
    rivenderlo e non si dovranno pagare delle imposte per la svalutazione dell'abito.
    Quindi, per questo esempio, l'acquisto di un nuovo abito dovrebbe essere registrato
    come una semplice uscita...i soldi spesi sono andati (!).</para>

    <para>La rivalutazione (aumento del valore) di un bene avviene quando
    ciò che si possiede aumenta il proprio valore al trascorrere del tempo.
    Quando si possiede un bene che ha aumentato il proprio valore, la differenza
    tra il suo prezzo di acquisto e il suo nuovo valore prende il nome di
    <emphasis>guadagno non realizzato</emphasis>. Quando il bene viene venduto,
    il profitto che se ne ricava è noto con il nome di <emphasis>guadagno realizzato</emphasis>
    o <emphasis>guadagno in conto capitale</emphasis>. Un esempio di bene da cui è possibile
    avere dei guadagni non realizzati ed eventualmente dei guadagni in conto capitale, è
    una azione di una società pubblicamente scambiata.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="capgain_value1">
    <title>Stimare il valore</title>

    <para>Come ricordato nell'introduzione di questo capitolo, i guadagni in
    conto capitale sono i profitti ottenuti dalla vendita di un bene. In questa
    sezione verrà descritto come tracciare i guadagni in capitale in &app;.</para>

    <para>I metodi contabili per trattare le rivalutazioni di un bene, sono
    in qualche modo diversi da quelli per le svalutazioni dato che generalmente si è
    interessati solamente al momento in cui si rivende il bene e si ottiene
    un guadagno in capitale; questo è in contrasto con la natura continua
    del deprezzamento. I guadagni in conto capitale sono un argomento importante
    nella sfera di influenza della tassazione, poiché i governi tendono a essere
    interessati a far gravare le imposte sui guadagni in conto capitale in un modo
    o nell'altro.</para>

    <note>
      <para>Come sempre, esistono delle eccezioni. Se si possiede un'obbligazione che
      paga tutti gli interessi a maturazione, le autorità preposte alla tassazione
      richiedono spesso che venga riconosciuto un interesse ogni anno e si rifiutano
      di trattarli come un guadagno in conto capitale. Si consultino le normative
      Nazionali a riguardo dei beni che possono essere tassati nell'eventualità che ne
      derivi un guadagno in conto capitale.</para>
    </note>

    <para>Stimare l'accrescimento del valore di un bene non è generalmente cosa facile
    dato che spesso è difficoltoso conoscerne il valore prima dell'effettiva vendita.</para>

    <para>I titoli scambiati quotidianamente nei mercati aperti come le Borse, 
    rappresentano probabilmente la tipologia più semplice di bene per cui predire 
    un valore e vendere il bene al prezzo di mercato è semplice quanto chiamare il proprio
    Brocker (mediatore). Per contro, la stima del valore di una casa è ben più complesso.
    Le case sono vendute meno frequentemente delle azioni, e la compravendita
    consiste di grandi sforzi e negoziazioni per cui le stime tendono a essere meno
    precise. Allo stesso modo, la vendita di un'auto prevede delle trattative che
    rendono il prezzo meno prevedibile.</para>

    <para>Il valore di oggetti da collezione quali gioielli, opere d'arte,
    figurine e modellini è di ancora più difficile stima. I mercati per questi
    oggetti sono di nicchia e quindi meno aperti rispetto a quelli delle azioni 
    e delle case. Ancora peggio sono i beni unici nel loro genere; le fabbriche
    generalmente possiedono dei macchinari che costano centinaia di migliaia di 
    euro, costruiti appositamente per realizzare determinati prodotti. Queste
    apparecchiature non hanno valore al di fuori di un contesto specifico. In
    questi casi, diverse valutazioni in conflitto tra loro possono essere
    assegnati al bene e nessuna di esse è "in assoluto" corretta.</para>

    <para>Come regola generale della contabilità per quanto riguarda la stima dei 
    guadagni non realizzati (o perdite), si dovrebbe solamente valutare di nuovo
    dei beni quali le azioni che possono essere rivendute immediatamente e per le
    quali esistono delle stime affidabili del valore. Per tutti gli altri beni, è 
    meglio attendere semplicemente il momento della vendita, nel quale è possibile
    determinare esattamente il guadagno in conto capitale. Naturalmente non esiste 
    una regola scritta per questo e infatti diversi contabili adottano diversi
    comportamenti in questi casi.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="capgain_accounts1">
    <title>Impostare i conti</title>

    <para>Come nella maggior parte delle applicazioni della contabilità, esistono
    diverse metodologie per configurare i guadagni in conto capitale. Nel seguito
    verrà presentato un metodo generale sufficientemente versatile per
    essere applicato nella maggior parte delle situazioni. Il primo conto di cui
    si ha bisogno è quello del <emphasis>Costo del bene</emphasis> (conto di &app; 
    del tipo "Attività"), che rappresenta la posizione in cui verrà registrato
    l'acquisto originale del bene. Normalmente l'acquisto avviene con una 
    transazione dal proprio conto bancario.</para>

    <para>Per tenere traccia della rivalutazione di un bene, saranno necessari tre
    conti. Il primo è un conto delle attività per i <emphasis>Guadagni non realizzati</emphasis> dove
    verranno inseriti tutti gli importi delle rivalutazioni. Il conto dei 
    guadagni non realizzati sarà bilanciato da un conto delle entrate per i <emphasis>Guadagni 
    non realizzati</emphasis>, in cui saranno registrate tutte le rivalutazioni periodiche. 
    Infine, è necessario un ulteriore conto per le entrate, denominato <emphasis>Guadagni 
    realizzati</emphasis> in cui verranno registrati i guadagni in conto capitale
    derivanti dalla vendita del bene.</para>

    <para>Sotto è riportata una generica struttura dei conti adatta a tracciare la rivalutazione di
    due beni, l'OGGETTO1 e l'OGGETTO2. Il conto "Attività:Beni immobili:OGGETTO1:Costo" è bilanciato
    dal conto "Attività:Attività correnti:Conto risparmio" mentre il conto 
    "Attività:Beni immobili:OGGETTO1:Guadagni non realizzati" è bilanciato dal conto 
    "Entrate:Guadagni non realizzati" (lo stesso discorso vale per l'OGGETTO2).</para>

    <literallayout>
-Attività
    -Attività correnti
        -Conto risparmio
    -Beni immobili
        -OGGETTO1 
            -Costo
            -Guadagni non realizzati
        -OGGETTO2
            -Costo
            -Guadagni non realizzati
-Entrate
    -Guadagni realizzati
    -Guadagni non realizzati
  </literallayout>
  </sect1>

  <sect1 id="capgain_example1">
    <title>Esempio</title>

    <para>Si supponga di acquistare un bene per cui si prevede un aumento del valore, 
    quale un quadro di Degas, e che si voglia tenere traccia di questo (se ne occuperà
    la compagnia di assicurazione, anche se nessun altro lo farà).</para>

    <para>Si inizi con una struttura dei conti simile a quella mostrata nella sezione <xref
    linkend="capgain_accounts1"/>, rimpiazzando però l'"OGGETTO1" con "Degas" e rimuovendo
    i conti dell'"OGGETTO2". Si assumerà che il quadro di Degas abbia un valore iniziale
    di centomila euro. Si inizi trasferendo al proprio conto bancario €100.000 e poi si 
    trasferiscano di nuovo al conto "Attività:Beni immobili:Degas:Costo" (la transazione di 
    acquisto del bene). Si dovrebbe ora avere una finestra principale dei conti simile a
    questa:</para>

    <screenshot id="capgain_appmain">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/capgain_appmain.png" format="PNG"
                     srccredit="Cristian Marchi" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Finestra principale di rivalutazione del bene</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>La finestra principale dell'esempio sulla rivalutazione di un bene
        </para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <sect2 id="capgain_exampleunrealized2">
      <title>Guadagni non realizzati</title>

      <para>Un mese dopo, si hanno le ragioni di credere che il valore del quadro sia
      aumentato di €10.000 (un guadagno non realizzato). Per registrare questo occorre
      inserire un trasferimento di €10.000 dal conto dei propri guadagni accumulabili
      (Entrate:Guadagni non realizzati) al conto dei guadagni non realizzati
      (Attività:Beni immobili:Degas:Guadagni non realizzati). La finestra principale 
      assomiglierà a questa:</para>

      <screenshot id="capgain_app2main">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/capgain_app2main.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra principale di rivalutazione del bene</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>La struttura dei conti dopo l'inserimento del guadagno non
          realizzato</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="capgain_examplesell2">
      <title>Vendere</title>

      <para>Si supponga che un altro mese dopo i prezzi dei quadri di Degas siano
      saliti ancora un po', in questo caso di circa €20.000, come dalle proprie stime.
      Puntualmente si registreranno i €20.000 come entrate derivanti da guadagni 
      non realizzati; poi si decide di vendere il quadro.</para>

      <para>Si presentano tre possibilità: si potrebbero aver <emphasis>correttamente
      stimato</emphasis> i guadagni non realizzati,
      <emphasis>sottostimato</emphasis> i guadagni non realizzati o
      <emphasis>sovrastimato</emphasis> i guadagni non realizzati.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Stima accurata</emphasis> dei guadagni non
          realizzati.</para>

          <para>Le proprie stime ottimistiche del prezzo del quadro erano corrette.
          Prima di tutto si deve registrare che i profitti ottenuti sono ora guadagni 
          realizzati, e non guadagni non realizzati. Questo si effettua trasferendo
          le entrate dal conto "Entrate:Guadagni non realizzati" al conto
          "Entrate:Guadagni realizzati".</para>

          <para>In secondo luogo, occorre accreditare il conto bancario on il prezzo
          di vendita del quadro. Questo denaro proviene direttamente dal sottoconto
          "Attività:Beni immobili:Degas". Si trasferisca l'intero valore del conto
          "Attività:Beni immobili:Degas:Costo" nel conto "Attività:Beni
          immobili:Conto risparmio" e l'intero valore del conto "Attività:Beni 
          immobili:Degas:Guadagni non realizzati" nel conto "Attività:Attività correnti:Conto risparmio".
          </para>

          <para>Queste transazioni dovrebbero apparire così:</para>

          <para><table>
              <title>Convertire un guadagno accumulato in un guadagno realizzato</title>

              <tgroup cols="4">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry><emphasis>Conto</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Trasferimento a</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Importo della transazione</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Totale del conto</emphasis></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Entrate:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry>Entrate:Guadagni realizzati</entry>

                    <entry>€30.000</entry>

                    <entry>€0</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Degas:Costo</entry>

                    <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                    <entry>€100.000</entry>

                    <entry>€0</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Degas:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                    <entry>€30.000</entry>

                    <entry>€0</entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table></para>

          <para>Questo porta i saldi dei conti "Attività:Attività correnti:Conto risparmio"
          e "Entrate:Guadagni realizzati" a un totale rispettivamente di
          €130.000 ed €30.000.</para>

          <screenshot id="capgain_app3main">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/capgain_app3main.png" format="PNG"
                           srccredit="Cristian Marchi" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Finestra principale di rivalutazione del bene</phrase>
              </textobject>

              <caption><para>La struttura dei conti dopo l'inserimento dei
              guadagni realizzati</para></caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Sottostima</emphasis> dei guadagni non
          realizzati.</para>

          <para>Si è stati troppo ottimisti nella valutazione del quadro.
          Invece dei €130.000 di valore ipotizzati, il quadro viene valutato
          a €120000. Si decide comunque di vendere, dato che comunque il valore
          è superiore ai soldi spesi per l'acquisto. I numeri cambiano di poco
          e non drasticamente.</para>

          <para>Le transazioni dovrebbero apparire come nell'immagine seguente (si osservi che
          l'ultima transazione che bilancia i conti dei guadagni non realizzati):</para>

          <para><table>
              <title>Convertire un guadagno accumulato in un guadagno realizzato</title>

              <tgroup cols="4">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry><emphasis>Conto</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Trasferimento a</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Importo della transazione</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Totale del conto</emphasis></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Entrate:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry>Entrate:Guadagni realizzati</entry>

                    <entry>€20.000</entry>

                    <entry>€10.000</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Degas:Costo</entry>

                    <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                    <entry>€100.000</entry>

                    <entry>€0</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Degas:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                    <entry>€20.000</entry>

                    <entry>€10.000</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Degas:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry>Entrate:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry>€10.000</entry>

                    <entry>€0</entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table></para>

          <para>Questo porta i saldi dei conti "Attività:Attività correnti:Conto risparmio"
          e "Entrate:Guadagni realizzati" a un totale rispettivamente di
          €120.000 ed €20.000.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Sovrastima</emphasis> dei guadagni non
          realizzati.</para>

          <para>Si supponga di riuscire a vendere il quadro a un prezzo superiore
          alle proprie più rosee previsioni: €150.000. Il plusvalore è, di nuovo, trattato
          come un guadagno, cioè un'entrata.</para>

          <para>Le transazioni dovrebbero apparire come nell'immagine seguente (si osservi che
          l'ultima transazione che bilancia i conti dei guadagni non realizzati):</para>

          <para><table>
              <title>Convertire un guadagno accumulato in un guadagno realizzato</title>

              <tgroup cols="4">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry><emphasis>Conto</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Trasferimento a</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Importo della transazione</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Totale del conto</emphasis></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Entrate:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry>Entrate:Guadagni realizzati</entry>

                    <entry>€50.000</entry>

                    <entry>€-20.000</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Degas:Costo</entry>

                    <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                    <entry>€100.000</entry>

                    <entry>€0</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Degas:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                    <entry>€50.000</entry>

                    <entry>€-20.000</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Entrate:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry>Attività:Beni immobili:Degas:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry>€20.000</entry>

                    <entry>€0</entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table></para>

          <para>Questo porta i saldi dei conti "Attività:Attività correnti:Conto risparmio"
          e "Entrate:Guadagni realizzati" a un totale rispettivamente di
          €150.000 ed €50.000.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="capgain_examplecaution2">
      <title>Avvertimenti riguardanti le valutazioni</title>

      <para>Come mostrato nell'esempio, per i beni non finanziari, può risultare difficile
      stimare il valore "vero" di un bene. E' facile convincersi di essere ricco sulla base
      di stime discutibili che non riflettono il proprio "conto in banca!".</para>

      <para>Quando si ha a che fare con la rivalutazione di un bene:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>porre molta attenzione nella stima del valore senza lasciarsi 
          trascinare dai propri sogni.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>mai fare programmi con il denaro che non si ha in banca o 
          in contanti. Fino a quando il proprio bene non è stato venduto e
          non si ha il denaro, qualsiasi numero sulla carta ( o sul proprio 
          computer) è semplicemente quello. Se si riesce a convincere realmente
          un banchiere a prestare del denaro, utilizzando il bene come riscatto, 
          si ha solo una riprova del valore dato che gli operatori sono sospettosi
          verso la sovrastima del valore. ATTENZIONE: fin troppe società che appaiono
          "proficue" sulla carta, vanno in fallimento dato che terminano le proprie
          riserve di liquidi, precisamente perché i "beni rivalutabili" non
          sono la stessa cosa del denaro liquido.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="capgain_tax1">
    <title>Tassazione</title>

    <para>Le politiche di tassazione variano considerevolmente fra un paese e 
    un altro, quindi è virtualmente impossibile pronunciarsi in modo valido
    universalmente. Comunque, è possibile affermare che comunemente le entrate 
    generate dai guadagni in conto capitale non sono soggette a tassazione fino 
    al momento in cui il bene viene venduto e a volte nemmeno in questo momento.
    I proprietari di case nel Nord America, normalmente si ritrovano a non dover 
    pagare nessuna tassa per il guadagno in capitale che ottengono dalla vendita.
    Altri paesi invece trattano la vendita delle case in modo differente: le autorità
    tedesche, per esempio, tassano i guadagni in capitale derivanti dalla vendita di 
    una casa, solamente se si è stati proprietari per meno di dieci anni.</para>

    <para>Chris Browne ha una storia da raccontare relativa a quando era un
    professionista della preparazione delle tasse; una famiglia che aveva venduto
    una fattoria, si aspettava una considerevole somma di tasse da pagare
    che però in realtà, furono quasi nulle per il fatto che avevano ottenuto la 
    proprietà prima del 1971 (in cui è stabilita una data critica per le valutazioni
    in Canada) e dato che la fattoria era anche un caseificio per cui erano possibili
    alcune particolari deduzioni. La morale di questa storia è che mentre qui è stato 
    mostrato in modo semplice, la tassazione può divenire molto complicata...</para>
  </sect1>
</chapter>
