<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_oview">
  <title>In generale</title>

  <sect1 id="oview-intro1">
    <title>Introduzione</title>

    <para>&app; è un pacchetto software di gestione delle finanze personali.
    E' sufficientemente versatile per tenere traccia di tutte le transazioni finanziarie, 
    dalle più semplici a quelle più complesse; e' uno dei pochi software finanziari che 
    supporta tutte le valute del mondo ed è l'unico a codice aperto. 
    Se questo non bastasse, è anche molto semplice imparare a usarlo.</para>

    <para>&app; permette di tenere traccia delle transazioni
    finanziare con il livello di dettaglio che si preferisce. Se si è all'inizio,
    è possibile utilizzare &app; per tenere traccia dei propri assegni. In seguito si
    potrà decidere di considerare anche le spese sostenute con la carta di credito per meglio conoscere
    dove il denaro viene speso. Quando si inizierà a investire, sarà possibile utilizzare &app;
    per monitorare le proprie azioni. Si sta per comprare un'auto o una casa?
    &app; aiuterà a pianificare l'investimento e a registrare le rate dell'eventuale mutuo.
    Se le transazioni finanziarie che si eseguono sono a livello globale, &app; offre tutto ciò che serve
    per gestire le valute di ogni parte del mondo.</para>

    <screenshot id="oview-intro">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/oview_intro.png" format="PNG"
                     srccredit="Cristian Marchi" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>&app; struttura dei conti - anteprima</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Questa immagine mostra le finestre dei conti e dei resoconti di &app; con valute multiple e investimenti.</para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Anche se &app; si presta alla gestione delle finanze personali,
    è anche sufficientemente potente per un utilizzo professionale.
    &app; presenta infatti diverse caratteristiche dedicate all'impresa: 
    dall'integrazione del sistema dei conti per debiti e crediti correnti, alla
    costruzione di tabelle per le tasse. Queste e molte altre funzioni dedicate all'attività professionale risulteranno
    sorprendentemente potenti e facili da usare.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview-features1">
    <title>Caratteristiche</title>

    <sect2 id="oview-featureseasy2">
      <title>Facile da usare</title>

      <para>In pochi minuti si potranno inserire le proprie informazioni finanziarie
      personali e creare dei grafici colorati che rappresentino la propria situazione finanziaria.
      Se si è in grado di utilizzare il registro presente sul libretto di assegni allora si è anche in grado
      di usare &app;! Scrivere direttamente sul registro, scorrere tra i campi di inserimento e
      usare la funzione di completamento veloce per completare le transazioni.
      L'interfaccia del programma è personalizzabile direttamente dal menu dedicato.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Menu facili da usare</emphasis>: i menu di &app;
          sono conformi con le disposizioni dell'interfaccia Human di GNOME; questo significa
          che sono semplici e appaiono simili a tante altre applicazioni dell'ambiente GNOME;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>documentazione</emphasis>: &app; vanta una sezione di aiuto
          incorporata nel software e una estesa guida dell'utente;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>metodi di importazione</emphasis>: &app; supporta diversi modi
          per creare delle transazioni oltre a quello manuale. Se si possiede l'accesso
          al conto bancario via internet, risulterà molto utile dato che la maggior parte
          delle banche e delle compagnie di carte di credito supportano uno dei seguenti
          metodi di importazione. Si risparmierà, in questo modo, tempo all'immissione dati
          per dedicarlo all'analisi dei risultati;</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>importazione di file Quicken (QIF)</emphasis>: 
              &app; permette di importare i file Quicken in formato QIF,
              utilizzato da programmi a pagamento per la gestione delle
              finanze personali;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Open Financial Exchange (OFX)</emphasis>:
              &app; è il primo programma libero a fornire supporto al
              protocollo Open Financial Exchange. Molte istituzione finanziarie
              si stanno attrezzando per questo formato;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Home Banking Computer Interface
              (HBCI)</emphasis>: &app; è il primo software libero a
              supportare il protocollo Tedesco Home Banking Computer
              Interface. Questo protocollo permette lo scaricamento di
              estratti conto, l'avvio di trasferimenti bancari e rende
              possibile l'addebito diretto;</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>resoconti</emphasis>: &app; è fornito di oltre 30
          resoconti che includono un sommario del conto, entrate, uscite, resoconto
          della transazione, bilancio patrimoniale, profitti e perdite, valutazione
          del portafoglio e tanti altri. I resoconti permettono anche la visualizzazione
          grafica dei dati tramite grafici a torta, istogrammi e dispersioni.
          I resoconti possono essere esportati in file di formato HTML e sono
          facilmente personalizzabili;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>transazioni pianificate</emphasis>: &app; è ora in grado 
	  di creare automaticamente e inserire delle transazioni o ricordare all'utente
	  quando queste stanno per scadere permettendo all'utente di scegliere se
	  inserirle, posticiparle o rimuoverle;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>druido per il rimborso di ipoteche e mutui</emphasis>: utile per
          impostare il pagamento di un prestito variabile tramite delle transazioni pianificate;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>facile riconciliazione dei conti</emphasis>: la riconciliazione 
          è integrata in &app; in modo che riconciliare i propri conti di &app;
          con gli estratti conto risulta semplice ed efficace;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>compatibilità multi piattaforma</emphasis>: &app; 
			 è supportato da una varietà di piattaforme e sistemi operativi. La lista
			 dei sistemi operativi (e delle piattaforme) completamente supportate
			 da &app; v2.0.x è la seguente: GNU/Linux (x86, Sparc, PPC), FreeBSD (x86), OpenBSD
          (x86), Solaris (Sparc), and MacOS X (PPC). Le versioni precedenti di
          &app; erano in grado di funzionare su: SGI IRIX (MIPS), IBM AIX 4.1.5
          (RS/6000), Unixware 7 (Intel) e  SCO OpenServer 5.0.4 (Intel), ma lo stato di compatibilità
          attuale è sconosciuto.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresinvest2">
      <title>Registrare gli investimenti</title>

      <para>&app; offre molte funzioni per la gestione degli investimenti.
      Dal semplice certificato di deposito alle azioni scambiate pubblicamente,
      &app; è in grado di tracciare tutti gli investimenti.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Portafoglio azioni/fondi comuni</emphasis>: le azioni
          possono essere registrate individualmente (una per conto) oppure in
          un portafoglio (o paniere) di conti (un gruppo di conti che possono
          essere mostrati insieme).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Quote per azioni e fondi comuni online</emphasis>:
          con &app; non sarà più necessario controllare il valore delle azioni
          una per volta. Il processo può essere infatti automatizzato, per avere
          a disposizione in ogni momento il valore più aggiornato delle propri azioni.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresintl2">
      <title>Supporto internazionale</title>

      <para>&app; è un'applicazione dedicata veramente agli utenti
      di tutto il mondo; presenta infatti diverse funzioni per facilitare
      l'interazione con il mondo internazionalizzato in cui oggi viviamo.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Traduzioni</emphasis>: &app; è stato
          interamente tradotto in 12 lingue: Cinese, Ceco, Olandese, Inglese,
          Francese, Tedesco, Italiano, Portoghese, Russo, Slovacco, Spagnolo e
          Svedese. Altre 13 lingue sono parzialmente supportate.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Valute correnti e circolazione monetaria</emphasis>:
          sono supportate le valute multiple e queste possono inoltre essere
          acquistate o vendute (scambiate). I trasferimenti di valuta tra i conti
          sono perfettamente bilanciati quando la partita doppia è abilitata.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Formati internazionali della data</emphasis>: &app;
          permette di adottare il formato di data che si preferisce in modo che ogni utente possa 
          impostarla nel modo più appropriato.</para>
        </listitem>

        <listitem> 
        <para>in ultimo</para>
          <para><emphasis>Tassi di cambio online</emphasis>:
          con &app;, non sarà più necessario controllare ogni volta tutti i tassi di
          cambio; il processo può essere automatizzato in modo che il programma fornisca in ogni momento
          i valori del conto convertiti nella valuta che si preferisce usando i più recenti
          tassi di cambio.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresbus2">
      <title>Supporto all'impresa</title>

      <para>&app; presenta molte caratteristiche che possono risultare
      utili a tutti coloro che devono tenere la contabilità della propria attività.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Conti per debiti e crediti correnti</emphasis>: &app;
          fornisce un sistema integrato di conti per debiti e crediti correnti.
          E' possibile registrare clienti, venditori, fatturazione e pagamento delle
          ricevute oltre a poter utilizzare diversi termini per la tassazione e per le
          ricevute in una piccola impresa.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Deprezzamento</emphasis>: &app; è in grado di
          tenere traccia del deprezzamento del patrimonio.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Resoconti</emphasis>: &app; offre un'ampio ventaglio di resoconti 
          pronti all'uso.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresaccounting2">
      <title>Caratteristiche di contabilità</title>

      <para>Per coloro che si intendono di contabilità, di seguito è riportata una lista di
      caratteristiche supportate da &app;.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Partita doppia</emphasis>: ogni transazione deve
          addebitare un conto e accreditarne un altro di uno stesso importo.
          Questo principio assicura "l'equilibrio dei libri" cioè che la differenza
          tra entrate e uscite sia esattamente uguale alla somma di tutti i depositi 
          bancari, liquidi, azioni e altri patrimoni.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Suddivisione delle transazioni</emphasis>: una singola transazione
          può essere suddivisa in diverse parti al fine di registrare tasse, parcelle e 
          altre voci composte.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Strutture dei conti</emphasis>: un conto principale 
          può contenere una struttura di conti di dettaglio. Questo permette di
          raggruppare in unico conto come, per esempio, quello delle <quote>Attività</quote>
          conti simili tra loro quali liquidi, banca o azioni.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Libro mastro generale</emphasis>: una finestra di registro
          permette di visualizzare più conti contemporaneamente; questa peculiarità 
          permette di ridurre i problemi derivanti da errori di battitura e di compilazione.
          La finestra fornisce anche un utile modo di visualizzare un portafoglio di azioni,
          mostrando tutte le transazioni presenti nel portafoglio stesso.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Tipi di conti (categorie) per entrate e uscite</emphasis>: 
          classificano i flussi di denaro e, quando usati 
          correttamente con la partita doppia, forniscono un accurato
          resoconto di profitti e perdite.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresnew2">
      <title>Novità della v2.0</title>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>Gnome 2.0 (Gtk2)</emphasis></para>

            <para>&app; utilizza gli ultimi toolkit di gtk e rispetta lo standard
            Gnome2 HIG.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>Supporto a UTF-8</emphasis></para>

            <para>&app; è ora in grado di salvare e leggere il set di caratteri
            speciali utilizzato da ogni paese utilizzando l'UTF-8.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>Bilancio</emphasis></para>

            <para>&app; è ora dotato di una funzione di bilancio che può aiutare a tenere sotto controllo le spese.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>Importazione dei file di formato MT940</emphasis></para>

            <para>I file dei dati con le transazioni nel formato MT940 (che è possibile scaricare da alcune banche)
            ora possono essere importati in &app;.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>Correzione dei bug</emphasis></para>

            <para>&app; è ora più stabile e sicuro che in passato grazie
            sia al lungo periodo di prova che ha preceduto il rilascio della
            versione 2.0, sia all'utilizzo di librerie più stabili e mature (Gtk2 per esempio).
            Moltissime correzioni, troppe per essere elencate, hanno interessato 
            ogni parte di &app;.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="oview-about1">
    <title>Informazioni su questo documento</title>

    <para>Lo scopo di questo manuale è di far risparmiare tempo introducendo l'utente
    all'utilizzo di &app; il più velocemente possibile.</para>

    <para>Ogni capitolo segue uno schema molto semplice. 
    Inizia con la discussione dei <quote>concetti</quote> che introducono l'argomento
    e la terminologia adottata nel capitolo stesso. In seguito c'è una sezione 
    <quote>come fare per...</quote> che descrive la procedura da adottare nel programma
    per mettere in atto i concetti riportati nella sezione precedente; infine una sezione 
    <quote>in pratica</quote> conclude il capitolo e fornisce dettagliati esempi di applicazione.</para>

    <para>I neofiti troveranno le sezioni <quote>concetti</quote> molto utili dato che
    forniscono una guida su come tenere correttamente traccia delle proprie finanze e
    introducono ai concetti di contabilità e alla terminologia finanziaria.
    Gli utenti più esperti potranno invece saltare direttamente alle sezioni
    <quote>come fare per...</quote> per imparare subito le procedure.
    Le sezioni <quote>in pratica</quote> forniscono delle lezioni sull'utilizzo del 
    programma presentando degli esempi pratici. Iniziando con la creazione di un progetto
    nel <xref linkend="chapter_basics"></xref>, ogni capitolo successivo prosegue
    il lavoro realizzato in quello precedente.</para>

    <para>Questo manuale è diviso in 3 parti: <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Come Iniziare</emphasis></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Amministrare le proprie finanze</emphasis></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Amministrare le finanze della propria attività</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para><emphasis>Come iniziare</emphasis> fornisce le informazioni essenziali per poter
    iniziare a usare &app;: <itemizedlist>
        <listitem>
           <para><xref linkend="chapter_oview"></xref></para>
       </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_basics"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_accts"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_txns"></xref></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para><emphasis>Amministrare le proprie finanze</emphasis> si occupa di approfondire le applicazioni comuni e le caratteristiche di &app;.
    Verranno affrontati casi più specifici, sulla base delle domande poste più di frequente sull'utilizzo di &app; nelle
    situazioni di tutti i giorni. Di seguito sono elencate le applicazioni e le caratteristiche
    discusse in questa sezione: <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_cbook"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_cc"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_loans"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_invest"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_capgain"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_currency"></xref></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para><emphasis>Amministrare le finanze della propria attività</emphasis> descrive
    l'utilizza di &app; per gestire la propria impresa: <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_dep"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_ar"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_ap"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_pay"></xref></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para>Questo manuale ha anche un'appendice, che contiene ulteriori
    informazioni di cui si potrebbe aver bisogno:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
       <para><xref linkend="appendixa"></xref> - Guida per gli ex utenti di <trademark
        class="registered">Quicken</trademark>, MS Money od altri utilizzatori di file QIF</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para><xref linkend="appendixb"></xref></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><xref linkend="appendixc"></xref></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><xref linkend="appendixd"></xref></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><xref linkend="fdl"></xref></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>In ultimo un glossario e l'indice permettono di trovare facilmente
    gli argomenti che si stanno cercando.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview-reasons1">
    <title>I dieci principali motivi per cui utilizzare &app;</title>

    <para>Alcuni dei principali vantaggi derivanti dall'uso di &app; sono già stati discussi.
    Di seguito sono riportate alcune peculiarità offerte da &app; che potrebbero non essere
    presenti in altri programmi simili:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Semplice interfaccia d'uso</para>

        <para>&app; è semplice da usare come un libretto d'assegni.
        E' più semplice di un registro cartaceo dato che le funzioni di auto-completamento e
        le scorciatoie per l'immissione dei dati non solo facilitano il lavoro,
        ma riducono le possibilità di errore nella fase di immissione dei dati.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Facilità di importazione</para>

        <para>&app; permette di importare informazioni dai conti online e da altri 
        software usando il formato QIF (<trademark class="registered">Quicken</trademark> Interchange Format), OFX e HBCI.
        Un semplice <quote>druido</quote> assiste l'utente nella revisione dei risultati e si occupa di 
        importarli in &app;.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Riconciliazione dell'estratto conto</para>

        <para>Riconcilia velocemente l'estratto conto mensile immettendo il valore di chiusura
        e concludendo le transazioni. &app; aiuta anche a trovare eventuali discrepanze tra i dati
        inseriti e gli estratti conto.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tiene traccia dei propri investimenti</para>

        <para>&app; offre un'ampia gamma di strumenti per tenere traccia di tutti i propri investimenti.
        I conti speciali per gli investimenti, semplificano l'immissione dei dati mentre gli strumenti online
        permettono di tenere costantemente aggiornati i valori del proprio patrimonio al variare del mercato.
        I numerosi grafici disponibili completano l'offerta, permettendo di analizzare le scelte sugli investimenti.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Supporto a molteplici valute</para>

        <para>&app; permette di gestire valute differenti nello stesso conto. Se si hanno più conti bancari,
        investimenti o altri strumenti finanziari in valute diverse, è possibile utilizzare tranquillamente 
        &app; per monitorarli.</para>
        </listitem>

      <listitem>
        <para>Grafici e resoconti personalizzati</para>

        <para>Grafici e resoconti forniscono preziose informazioni a riguardo delle tasse, dei guadagni o, più semplicemente,
        permettono di visualizzare intuitivamente dove il proprio denaro va a finire. &app; offre un'ampia gamma di resoconti 
        e grafici che, semplici da usare, aiutano l'utente ad analizzare la propria situazione finanziaria. &app; offre anche la 
        possibilità di personalizzare grafici e resoconti secondo le proprie preferenze e necessità particolari.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Partita doppia</para>

        <para>Per permettere una registrazione efficiente e completa, &app;
        usa il metodo della partita doppia per la tenuta della contabilità.
        Partita doppia significa semplicemente che il denaro non appare e scompare:
        in egual misura deve provenire da un luogo e andare in un altro. 
        Registrando le transazioni in entrambe le posizioni, &app; restituirà i resoconti relativi a ogni conto.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fonti di aiuto</para>

        <para>La finestra del "suggerimento del giorno" fornisce ai nuovi utenti consigli sulle funzionalità di &app;.
        All'interno del programma, una guida abilitata alla ricerca dei termini, fornisce informazioni sui comandi o
        rimanda alle pagine internet di &app; nel caso fosse necessario ulteriore aiuto. 
        &app; inoltre dispone di una comunità numerosa e disponibile di
        programmatori e utenti in grado di fornire aiuto attraverso le mailing list e il canale IRC dedicato.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Scorciatoie</para>

        <para>&app; offre diverse scorciatoie per assistere l'utente nell'inserimento dei dati.
        Digitando solo i caratteri iniziali di una parola usata frequentemente, &app; provvederà a completare il resto!
        Inoltre è possibile usare le funzioni copia, incolla e duplica per risparmiare tempo.
        Le scorciatoie da tastiera permettono di scegliere velocemente un'opzione del menu oppure di inserire dati numerici.
        Alcune celle numeriche funzionano come una calcolatrice: digitando, per esempio, "92,18+33,26", &app; inserirà automaticamente 
        il risultato dell'operazione!</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Codice aperto</para>

        <para>&app; non nasconde i suoi metodi. Se si desidera conoscere come &app; calcola un risultato,
        è possibile vederlo direttamente nel codice sorgente. Inoltre, è possibile impostare le preferenze in modo da dire a &app; quante
        informazioni mostrare. Non c'è <quote>codice segreto</quote> in &app;: continua a essere un programma a codice aperto.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Questi sono solo alcuni dei vantaggi che si scopriranno quando si inizierà
    a utilizzare &app; per registrare le proprie operazioni finanziarie.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview-install1">
    <title>Installazione</title>

    <para>L'installazione di &app; può essere semplice dato che la maggior parte delle nuove distribuzioni
    di linux ha nei propri repositories una versione pronta a essere installata; probabilmente &app; è già presente
    nella propria distribuzione. Se &app; non è già installato, il metodo più semplice per installarlo consiste nell'inserire il
    CD della distribuzione e seguire le istruzioni riportate.</para>

    <para>La pagina principale di <ulink url="http://www.&app;.org/"><citetitle>&app;</citetitle></ulink>
    contiene istruzioni dettagliate su come installare &app; nel caso che non sia già presente nella propria distribuzione linux
    o su come installare una versione differente. Ulteriori informazioni sono contenute nel file README presente nel pacchetto del codice sorgente.</para>
  </sect1>
</chapter>
