<!--
    (Do not remove this comment block.)
    Version: 2.0.x
    Last modified: April 15th 2007
    modified: August 12th 2006
    modified: February 28th 2005

Maintainers:
Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
Neil Williams <linux@codehelp.co.uk>

Author:
Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
Translators:
(Pedro Albuquerque <palbuquerque73@gmail.com)
-->

<!--
    Common Transaction Operations Items Here !!!
-->

<chapter id="ch_Common_Trans_Ops">
  <title>Operações comuns com transações</title>

  <para>Uma <emphasis>transação</emphasis> representa o movimento de dinheiro de uma conta para outra. Sempre que 
  gasta ou recebe dinheiro, ou transfere dinheiro entre contas, faz uma transação. No <application>&app;</application>, 
  as transações envolvem sempre, pelo menos, duas contas.</para>

  <para>O <application>&app;</application> usa contas como forma de agrupar ou organizar o registo de transações. 
  Esta secção descreve os métodos que o <application>&app;</application> tem para ajudar a inserir transações 
  rapidamente nos diários. </para>
  <para></para>

  <para>O <application>&app;</application> tem vários métodos disponíveis para inserir transações.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Trabalhar diretamente na janela do diário é a forma mais comum de inserir transações.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Usar a janela <guilabel>Transferir fundos</guilabel>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Importar transações de um ficheiro <acronym>QIF</acronym>/<acronym>OFX</acronym> ou através do 
      "banco online <acronym>OFX</acronym>".</para>
    </listitem>

  </itemizedlist>
  <!--
      <note>
      <para>Where should the Importing of data from downloaded files" and "On-line" banking be covered?.
      </para></note>
  -->
  <sect1 id="reg-views">
    <title>Alterar o aspeto do diário</title>

    <para>O <application>&app;</application> tem várias opções para alterar a forma como o diário é mostrado 
    para que as transações possam ser mais claras. O estilo predefinido é o Livro razão básico. Este mostra 
    transações numa linha única, para permitir a apresentação mais concisa possível com todos os detalhes 
    relevantes.</para>

    <para>Pode alterar este estilo no menu <guimenu>Ver</guimenu>, onde tem três opções disponíveis. 
    Quando fechar o separador, o estilo reverte para o Livro razão básico. Para tornar esta alteração permanente, 
    altere o estilo no separador <guilabel>Predefinições do diário</guilabel>, nas 
    <guilabel>preferências do &app;</guilabel>.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Livro razão básico:</guimenu> o estilo de linha única predefinido. As parcelas são 
        mostradas como sumário. O ícone 
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/icons/split_transaction.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" width="47"></imagedata>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/split_transaction.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
          </imageobject>
        </mediaobject> e o item de menu 
        <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Dividir transação</guimenuitem></menuchoice> estão ativos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guimenu>Livro razão de parcelas automáticas:</guimenu> este estilo expande automaticamente 
        as parcelas em todas as transações divididas selecionadas.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guimenu>Diário de transações:</guimenu> este estilo expande todas as transaçõs para que 
        se possa ver a transação completa.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guimenu>Linha dupla:</guimenu> esta caixaaltera qualquer um dos estilos acima para adicionar 
        linhas para notas sobre a transação.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>As outras duas opções para alterar o aspeto dos diários são restringir os itens mostrados através de 
    <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Filtrar por ...</guimenuitem></menuchoice> e alterar a ordem 
    através de <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Ordenar por</guimenuitem></menuchoice>. Veja
    <xref linkend="Trans-view-menu"></xref>.
    </para>

  </sect1>

  <sect1 id="trans-win-enter">
    <title>Diálogo Transferir fundos</title>
    <para>O <guilabel>Diálogo Transferir fundos</guilabel>, acedido através de 
    <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Transferir...</guimenuitem></menuchoice>, 
    pelo seu atalho ou clicando em <guibutton>Transferir</guibutton> no separador do diário de 
    conta, serve dois propósitos no <application>&app;</application>: 
    <itemizedlist>
		<listitem><para>uma forma de criar uma transação simples (i.e. c/ duas parcelas) entre 
			contas arbitrárias.</para>
		</listitem>
		<listitem><para>Reunir taxas de câmbio ou informação de montante numa transação multi-moeda  
			(veja <xref linkend="trans-currency-enter"/>).</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
    </para>
    <note><para>Os painéis <guilabel>Informação básica</guilabel> e as <guilabel>contas de transferência</guilabel> 
    estarão inativos no diálogo <guilabel>Transferir fundos</guilabel> quando o usar para reunir taxas de câmbio 
    ou informação de montante.</para></note>
    <sect2><title>Informação básica</title>
    <para> Esta secção reune a informação para construir uma transação: data, descrição, montante, etc..</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para><guilabel>Montante:</guilabel> o montante da transação na conta 
		<guilabel>Transferir de</guilabel>.</para>
	  </listitem>
      <listitem>
		  <para><guilabel>Data:</guilabel> a data de emissãoda transação, i.e. a data em que fica 
		  registada no livro.</para>
	  </listitem>
      <listitem><para><guilabel>Nº:</guilabel> umnúmero de referência da transação, frequentemente um 
		número de cheque.</para>
      </listitem>
      <listitem>
		  <para><guilabel>Descrição:</guilabel> a descrição da transação, normalmente o pagador ou recebedor.</para>
	  </listitem>
      <listitem>
		  <para><guilabel>Notas:</guilabel> informação adicional que poderá querer anotar sobre a transação. 
		  Tudo o que acrescentar aqui será adicionado ao campo <guilabel>Memorando</guilabel> de
		  <emphasis role="italic">ambas</emphasis> as parcelas.</para>
	  </listitem>
    </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2><title>Contas de transferência</title>
    <para>As árvores <guilabel>Transferir de</guilabel> e
    <guilabel>Transferir para</guilabel> são usadas para selecionar as contas que 
    participam na transação. Normalmente mostram contas do ativo e do passivo. 
    Se precisar de usar contas de receita ou despesa, marque a caixa <guilabel>Mostrar 
    Receitas/Despesas</guilabel> ligeiramente abaixo.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Escolha a conta <guilabel>Transferir de</guilabel>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Escolha a conta <guilabel>Transferir para</guilabel>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="trans-win-price"><title>Transferência de moeda</title>
    <para> O painel <guilabel>Transferência de moeda</guilabel> é usado para reunir
    a informação necessária para inserir o montante da parcela 
    <guilabel>Transferir para</guilabel>. Pode inserir uma cotação ou um 
    montante e o <application>&app;</application> calcula a ordem. Se tiver 
    procura online instalada (veja <xref linkend="Online-price-setup"/>), pode 
    usar o botão <guilabel>Obter taxa</guilabel> para obter a cotação atual.</para>
    <para>O painel <guilabel>Transferência de moeda</guilabel> só está ativo se as contas 
    selecionadas usarem mercadorias diferentes ou se o diálogo <guilabel>Transferir 
    fundos</guilabel>foi lançado para reunir informação de cotação ou montante 
    a partir da edição de uma transação no diário. </para>
    <para>O painel <guilabel>Transferência de moeda</guilabel> está organizado 
    como grupo de opções com duas possibilidades, <guilabel>Taxa de câmbio</guilabel> e 
    <guilabel>Montante de débito</guilabel>. Cada uma consiste em botão rádio e 
    campo numérico.</para>
    <para> Se estiver disponível uma cotação relevante na base de dados (veja 
    <xref linkend="invest-stockprice-manual"/>), a <guilabel>Taxa de câmbio</guilabel> 
    terá um valor predefinido.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
		  <para>Selecione o botão <guilabel>Taxa de câmbio</guilabel> se quiser inserir 
		  uma cotação, ou use o botão <guilabel>Obter taxa</guilabel>.</para>
	  </listitem>
      <listitem>
		  <para>Selecione o botão <guilabel>Montante de débito</guilabel> se quiser inserir 
		  o montante da parcela <emphasis role="italic">Para a conta</emphasis>.</para>
	  </listitem>
      <listitem>
		  <para>Insira a cotação/taxa de câmbio ou o montante no campo numérico correspondente 
          ao botão que selecionou. O <application>&app;</application> calcula o outro montante 
	      quando sair do campo. Se estiver ativo, pode usar o botão <guilabel>Obter taxa</guilabel> 
          para ir buscar uma cotação atual.</para>
       </listitem>
    </itemizedlist>
      <note><para>Se criou uma cotação no <guilabel>Editor de cotações</guilabel> 
      (veja <xref linkend="invest-stockprice-manual"/>) para a data atual, este botão 
      não atualiza essa cotação. Terá primeiro de eliminar a cotação criada manualmente 
      no <guilabel>Editor de cotações</guilabel> antes de clicar no botão 
      <guibutton>Obter taxa</guibutton>.</para></note>
      <note><para>O botão <guibutton>Obter taxa</guibutton> cria ou substitui imediatamente 
      uma cotação existente no <guilabel>Editor de cotações</guilabel> a não ser que 
      exista uma cotação criada manualmente para hoje.</para></note>
    </sect2>
    <sect2><title>Terminar</title>
    <para>Clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> para submeter a transação (ou confirmar 
    a cotação/montante) ou <guibutton>Cancelar</guibutton> para fechar o diálogo sem registar 
    a transação.
    <note><para>Ao submeter uma transação ou confirmar uma taxa de câmbio, a cotação no 
    <guilabel>Editor de cotações</guilabel> na data da transação pode ser atualizado. veja 
    <xref linkend="tool-price"/> para mais detalhes.</para></note></para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-enter">
    <title>Inserir uma transação pelo diário</title>

    <para>Quando o separador de diário de conta está aberto, a lista de transações dessa conta 
    é mostrada. Este separador tem o nome da conta. Os menus contêm várias funções que alteram 
    o aspeto das transações. A <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> também contém diversas 
    funções que são frequentemente usadas ao inserir ou manipular transações. Estas são descritas 
    na secção <xref linkend="account-register"></xref> deste documento.</para>

    <sect2 id="trans-reg-enter">
      <title>Inserir diretamente na janela de diário</title>

      <para>A janela de diário varia ligeiramente de aspeto, dependendo das opções de estilo que 
      escolheu. Segue-se uma descrição sobre como inserir transações simples no estilo <guilabel>Livro 
      razão básico</guilabel>. O cursor está colocado no campo <guilabel>Data</guilabel> por predefinição 
      quando a janela de diário é aberta.</para>

      <note>
        <para>Ao trabalhar em transações no <application>&app;</application>, esteja ciente que as teclas 
        <keycap function="enter">Enter</keycap> e <keycap function="tab">Tab</keycap> se comportam de 
        forma diferente e realizam ações diferentes.</para>
        <para>A tecla <keycap function="enter">Enter</keycap> move-o para o primeiro campo da parcela 
        seguinte, independentemente do campo em que esteja. Se não houver parcela seguinte, continua para 
        a transação seguinte. Em qualquer caso, <keycap function="enter">Enter</keycap> termina a edição da 
        transação e qualquer desequilíbrio é emitido para a conta <emphasis>Desequilíbrio-MOEDA</emphasis>, 
        onde <emphasis>MOEDA</emphasis> é a moeda da transação.</para>
        <para>A tecla <keycap function="tab">Tab</keycap> move-o para o campo seguinte da parcela atual.  
        Se estiver no último campo, move-o para a parcela seguinte, criando uma nova se não houver nenhuma. 
        Se a parcela estiver em branco, a tecla <keycap function="tab">Tab</keycaptermina a edição da 
        transação e qualquer desequilíbrio é emitido para a conta <emphasis>Desequilíbrio-MOEDA</emphasis>,
        tal como acima.</para>
      </note>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Clicar no pequeno ícone à direita do campo Data, abre um calendário. Use as setas para 
          selecionar o mês e ano corretos e depois escolha o dia. Clicar no ícone novamente encerra o 
          calendário. Também é possível digitar a data ou parte dela e deixar o <application>&app;</application> 
          preencher o resto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o campo <guilabel>Nº</guilabel>. Aqui pode inserir 
          um número de cheque, fatura ou transação. Premir <keycap>+</keycap> (mais) avança automaticamente 
          o número da última transação em 1, caso esteja numerada.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o campo <guilabel>Descrição</guilabel>. Este campo 
          é usado para inserir um sacador ou outra descrição para a transação. Tentará automaticamente preencher 
          o campo com informação anterior à medida que escreve.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Neste ponto, quando premir <keycap>Tab</keycap> acontece uma de duas coisas. Se o 
          <application>&app;</application> encontrar uma transação coincidente, o cursor salta para um dos 
          campos de montante, preenchendo automaticamente a conta de transferência. Selecionar qualquer um 
          campo com o rato em vez de usar <keycap>Tab</keycap> não faz este preenchimento automático. 
          Se não houver transações coincidentes (existentes), o <application>&app;</application> move o 
          cursor para o campo <guilabel>Transferência</guilabel> com uma só linha de transação fornecida.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ao digitar no campo Transferência, o <application>&app;</application> também tentará automaticamente 
          comparar o nome da conta com as contas existentes. Fá-lo alfabeticamente, por exemplo, digitar 
          <keycap>Desp</keycap> resulta na secção <emphasis>Despesas</emphasis> da lista de contas. Uma vez achada a 
          secção, é possível escolher uma conta filho premindo <keycap>:</keycap> (dois pontos). Se após digitar 
          <keycap>Desp</keycap> premir <keycap>:</keycap>, o cursor move-se para a primeira conta filho de despesas 
          que estiver na lista. Digitar combinações de letras e <keycap>:</keycap> também causa o movimento rápido 
          na lista de contas. O pequeno ícone à direita da caixa <guilabel>Transferência</guilabel> pode ser usado 
          como forma alternativa de selecionar as contas. As setas <emphasis>acima</emphasis> e <emphasis>abaixo</emphasis> 
          também movem o cursor para selecionar contas.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>O campo seguinte (R) é usado para reconciliação. Isto é descrito na secção <guimenu>Reconciliar uma 
          conta com um extrato</guimenu>. Veja  <xref linkend="acct-reconcile"></xref>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o primeiro dos campos de montante. Os nomes das duas 
          colunas seguintes diferem de acordo com o tipo da conta aberta. Por exemplo, contas <emphasis>Banco</emphasis> 
          mostram <guilabel>Depósito</guilabel> e <guilabel>Levantamento</guilabel>, contas <emphasis>Cartão de 
          crédito</emphasis> mostram <guilabel>Pagamento</guilabel> e <guilabel>Crédito</guilabel>, contas 
          <emphasis>Ação</emphasis> mostram <guilabel>Ações</guilabel>, <guilabel>Cotação</guilabel>, 
          <guilabel>Comprar</guilabel> e <guilabel>Vender</guilabel>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Insira o montante da transação no campo adequado. Quando a transação estiver "saldada" premindo 
          <keycap function="enter">Enter</keycap>, clicar em <guibutton>Enter</guibutton> ou ir a
          <menuchoice><guimenu>Transação</guimenu><guimenuitem>Registar transação</guimenuitem></menuchoice> 
          termina a transação. Clicar em <guibutton>Cancelar</guibutton> ou ir a <menuchoice><guimenu>Transação</guimenu>
          <guimenuitem>Cancelar transação</guimenuitem></menuchoice> apaga a transação.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Transações só com uma conta de transferência mostram o nome dessa conta no campo 
          <guilabel>Transferência</guilabel> nas transações terminadas (o campo <guilabel>Transferência</guilabel> 
          é o quarto a contar da esquerda na janela de diário).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Para se mover para a transação em branco no final do diário, clique em 
          <guibutton>Vazia</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> ou vá a 
          <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Transação em branco</guimenuitem></menuchoice>.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>


  <sect1 id="trans-multi-enter">
    <title>Transações com múltiplas parcelas</title>

    <para>A janela de diário varia ligeiramente de aspeto, dependendo das opções de estilo que 
      escolheu. Segue-se uma descrição sobre como inserir transações com múltiplas parcelas no estilo 
      <guilabel>Livro razão básico</guilabel>. O cursor está colocado no campo <guilabel>Data</guilabel> 
      por predefinição quando a janela de diário é aberta.</para>
    
    <para>As múltiplas linhas de conta não serão mostradas no livro razão básico a não ser que clique em 
    <guibutton>Parcelas</guibutton> ou a opção <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu>
    <guimenuitem>Dividir transação</guimenuitem></menuchoice> tenha sido selecionada.
    </para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Clicar no pequeno ícone à direita do campo Data, abre um calendário. Use as setas para 
          selecionar o mês e ano corretos e depois escolha o dia. Clicar no ícone novamente encerra o 
          calendário. Também é possível digitar a data ou parte dela e deixar o <application>&app;</application> 
          preencher o resto.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o campo <guilabel>Nº</guilabel>. Aqui pode inserir 
          um número de cheque, fatura ou transação. Premir <keycap>+</keycap> (mais) avança automaticamente 
          o número da última transação em 1, caso esteja numerada.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o campo <guilabel>Descrição</guilabel>. Este campo 
          é usado para inserir um sacador ou outra descrição para a transação. Tentará automaticamente preencher 
          o campo com informação anterior à medida que escreve.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Neste ponto, quando premir <keycap>Tab</keycap> acontece uma de duas coisas. Se o 
        <application>&app;</application> encontrar uma transação coincidente, o cursor salta para um dos 
        campos de montante, preenchendo automaticamente a conta de transferência. Selecionar qualquer um 
        campo com o rato em vez de usar <keycap>Tab</keycap> não faz este preenchimento automático. 
        Se não houver transações coincidentes (existentes), o <application>&app;</application> move o 
        cursor para o campo <guilabel>Transferência</guilabel> com uma só linha de transação fornecida.</para>        
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Ao digitar no campo Transferência, o <application>&app;</application> também tentará automaticamente 
          comparar o nome da conta com as contas existentes. Fá-lo alfabeticamente, por exemplo, digitar 
          <keycap>Desp</keycap> resulta na secção <emphasis>Despesas</emphasis> da lista de contas. Uma vez achada a 
          secção, é possível escolher uma conta filho premindo <keycap>:</keycap> (dois pontos). Se após digitar 
          <keycap>Desp</keycap> premir <keycap>:</keycap>, o cursor move-se para a primeira conta filho de despesas 
          que estiver na lista. Digitar combinações de letras e <keycap>:</keycap> também causa o movimento rápido 
          na lista de contas. O pequeno ícone à direita da caixa <guilabel>Transferência</guilabel> pode ser usado 
          como forma alternativa de selecionar as contas. As setas <emphasis>acima</emphasis> e <emphasis>abaixo</emphasis> 
          também movem o cursor para selecionar contas.
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O campo seguinte (R) é usado para reconciliação. Isto é descrito na secção <guimenu>Reconciliar uma 
          conta com um extrato</guimenu>. Veja  <xref linkend="acct-reconcile"></xref>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o primeiro dos campos de montante. Os nomes das duas 
        colunas seguintes diferem de acordo com o tipo da conta aberta. Por exemplo, contas <emphasis>Banco</emphasis> 
        mostram <guilabel>Depósito</guilabel> e <guilabel>Levantamento</guilabel>, contas <emphasis>Cartão de 
        crédito</emphasis> mostram <guilabel>Pagamento</guilabel> e <guilabel>Crédito</guilabel>, contas 
        <emphasis>Ação</emphasis> mostram <guilabel>Ações</guilabel>, <guilabel>Cotação</guilabel>, 
        <guilabel>Comprar</guilabel> e <guilabel>Vender</guilabel>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Insira o montante da transação no campo adequado. Leia o passo seguinte antes de premir <keycap>Tab</keycap> ou 
        <keycap function="enter">Enter</keycap>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Para inserir as parcelas adicionais, clique em <guibutton>Parcelas</guibutton>, na <emphasis>barra de 
        ferramentas</emphasis> ou selecione <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Dividir 
        transação</guimenuitem></menuchoice>. As transações com mais de uma parcela mostram o texto 
        <emphasis>--Transação com parcelas--</emphasis> e terá de clicar em <guibutton>Parcelas</guibutton> 
        para ver os detalhes.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>A linha expande-se, os títulos das colunas de montante serão renomeados e o nome da coluna 
        <guilabel>Transferência</guilabel> estará em branco. A primeira linha contém a descrição e o montante 
        da transação. A segunda linha contém o nome da conta atualmente aberta no campo <guilabel>Conta</guilabel> 
        e o montante da transação. A terceira linha contém o nome da conta de transferência no campo 
        <guilabel>Conta</guilabel>. Se o montante não estiver saldado, o <application>&app;</application> indica-o 
        colocando caixas de marcação cinzentas nas colunas de montante e o montante em desequilíbrio numa última 
        linha em branco.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Quando uma das linhas curtas está selecionada, os títulos das colunas alteram-se. A primeira e última
        colunas (<guilabel>Data</guilabel> e <guilabel>Saldo</guilabel>) têm os títulos em branco. <guilabel>Nº</guilabel>
        muda para <guilabel>Ação</guilabel>, <guilabel>Descrição</guilabel> para <guilabel>Nota</guilabel>,
        a coluna <guilabel>Transferência</guilabel>, agora em branco, muda para <guilabel>Conta</guilabel>. As últimas 
        duas colunas de montante mostram o nome descrito no passo sete.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>As colunas <guilabel>Ação</guilabel> e <guilabel>Nota</guilabel> são de preenchimento opcional neste ponto. 
        <guilabel>Ação</guilabel> é usada para descrever que tipo de conta de transferência está envolvida. 
        <guilabel>Nota</guilabel> é uma descrição adicional da transferência.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mova-se para o campo com o montante em falta na terceira linha e preencha-o. Premir 
        <keycap function="enter">Enter</keycap>, clicar em <guibutton>Enter</guibutton> ou ir a 
        <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Registar transação</guimenuitem></menuchoice> 
        vai mover o cursor para a linha seguinte.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>A coluna <guilabel>Conta</guilabel> contém a lista de contas de transferência. Esta coluna é a que
        é usada para adicionar parcelas. O método descrito no passo cinco pode ser usado para selecionar outra 
        conta numa linha em branco. Adicione tantas parcelas quantas necessite.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Quando a transação estiver saldada, as caixas de marcação cinzentas desaparecem e a última linha 
        em branco não terá montante.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Premir <keycap function="enter">Enter</keycap> como descrito acima salta para a transação seguinte. 
        Selecionar a transação seguinte fecha a divisão. Ou pode-a fechar manualmente clicando em 
        <guibutton>Parcelas</guibutton> ou selecionando  
        <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Dividir transação</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

  </sect1>

  <sect1 id="trans-currency-enter">
    <title>Transações multi moeda/mercadoria</title>

    <para>Qualquer transação com parcelas cujas contas sejam denominadas em mercadorias diferentes 
    (currenciesas moedas são um subconjunto de mercadorias) requerem uma taxa de câmbio para conversão 
    entre elas. Para mais informação, por favor veja o capítulo 10 do <emphasis role="italic">Tutorial 
    e guia de conceitos</emphasis>.</para>
    <para>Diários de contas de tipo AÇÃO ou FUNDO mostram quatro colunas, <guilabel>Ações</guilabel>,
    <guilabel>Cotação</guilabel>, <guilabel>Comprar</guilabel>, <guilabel>Vender</guilabel> (as últimas 
    duas serão <guilabel>Crédito</guilabel> e <guilabel>Débito</guilabel> respetivamente, se ativou 
    <guilabel>Usar rótulos contabilísticos formais</guilabel> no separador <guilabel>Contas</guilabel> 
    das <guilabel>Preferências do &app;</guilabel>). Insira quaisquer dois e o <application>&app;</application> 
    calcula  o outro por si. Se inserir três e o resultado não estiver equilibrado, o <application>&app;</application> 
    pergunta qual quer alterar para equilibrar o saldo.</para>
    <para>Diários de outros tipos só têm <guilabel>Crédito</guilabel> e <guilabel>Débito</guilabel> (os nomes 
    diferem dependendo do tipo de conta, se não ativou <guilabel>Usar rótulos contabilísticos formais</guilabel>), 
    use o <guilabel>diálogo Transferir</guilabel> com a maioria dos campos desativados para reunir ou a 
    <guilabel>Taxa de câmbio</guilabel> ou o <guilabel>Montante de débito</guilabel> (o montante na outra 
    moeda/mercadoria). Por favor, veja <xref linkend="trans-win-price"></xref> para detalhes sobre como usar 
    este diálogo.</para>
    <note><para>Ao submeter uma transação ou confirmar uma taxa de câmbio, a cotação na data da transação no 
    <guilabel>Editor de cotações</guilabel> pode ser atualizado. Veja <xref linkend="tool-price"/> para 
    mais detalhes.</para></note>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-edit">
    <title>Editar uma transação</title>

    <para>Editar uma transação envolve selecionar só a parte que precisa de ser alterada. Uma vez feitas as 
    alterações, premir <keycap function="enter">Enter</keycap>, clicar em <guibutton>Enter</guibutton> ou ir 
    a <menuchoice><guimenu>Transação</guimenu><guimenuitem>Registar transação</guimenuitem></menuchoice> vai 
    mover o cursor para a linha seguinte da transação.
    </para>

    <para>Para ter uma visão mais detalhadade uma transação a editar no livro razão geral, clique em 
    <guibutton>Parcelas</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> ou vá a 
    <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Dividir transação</guimenuitem></menuchoice>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-delete">
    <title>Eliminar uma transação</title>

    <para>Se tiver de remover uma transação de um diário, selecione-a e clique em <guibutton>Eliminar</guibutton> 
    na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> ou vá a <menuchoice><guimenu>Transações</guimenu>
    <guimenuitem>Eliminar transação</guimenuitem></menuchoice>.

    Aparece uma janela para confirmar a eliminação, a não ser que o aviso tenha sido alterado. A janela oferece 
    duas opções: "Lembrar e não perguntar novamente" e "Lembrar e não perguntar novamente nesta sessão". A resposta 
    será definida de acordo com a caixa que marcar. Esta preferência pode ser reposta através de  
    <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Repor avisos</guimenuitem></menuchoice>. 
    Ver <xref linkend="reset-warning"></xref>.</para>

    <para>Também pode remover partes de uma transação clicando em <guibutton>Parcelas</guibutton> na <emphasis>barra 
    de ferramentas</emphasis> ou indo a <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Dividir 
    transação</guimenuitem></menuchoice>. A parte que precisa de ser eliminada pode então ser selecionada.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-split-remove">
    <title>Remover parcelas de transações</title>

    <para>Removing Transaction Splits involves erasing all splits except the one for the account that is opened.
    This is a useful way of reusing a previous transaction that has multiple splits that need to be changed.
    (Note this can be done without opening the split, but doing so makes the effect more visible)</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>If in Basic Ledger, press the <guibutton>Split</guibutton> button on the <emphasis>Toolbar</emphasis> or select
        <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu><guimenuitem>Split Transaction</guimenuitem></menuchoice> 
        to open the transaction.  If in other modes select transaction.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Select <menuchoice><guimenu>Transaction</guimenu><guimenuitem>Remove Transaction Splits</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>A window will appear to confirm the delete, unless the preference has been changed.  The window
        presents two options; "Remember and don&rsquo;t ask again", and "Remember and don&rsquo;t ask again this session".
        The response will be set according to the selected checkbox.  The preference can also be reset via
        <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu><guimenuitem>Reset Warnings</guimenuitem></menuchoice>.  <xref linkend="reset-warning"></xref>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>All Accounts and their related details will be removed except for the
        currently opened account. </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>The amount is not balanced and <application>&app;</application> will indicate this by placing gray
        check-boxes in the amount columns with the unbalanced amount in the blank last
        row.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Edit the transaction to fill in the new details.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-copy">
    <title>Copying a Transaction</title>

    <para>Copying Transactions is available from the <guimenu>Transaction</guimenu> menu.  The
    <guimenu>Transaction</guimenu> menu has <guimenu>Cut Transaction</guimenu>, <guimenu>Copy
    Transaction</guimenu> and <guimenu>Paste Transaction</guimenu> which allows a whole transaction to be
    cut or copied and pasted to a new transaction line.
    This way of copying a transaction will use the date showing in the new transaction blank line.
    </para>

    <para>The <menuchoice><guimenu>Transaction</guimenu><guimenuitem>Duplicate Transaction...</guimenuitem></menuchoice> or the <emphasis>Toolbar</emphasis>
    <guimenu>Duplicate</guimenu> which, unlike the Copy method, allows for choosing a different date.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Select the transaction to duplicate.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Go to <menuchoice><guimenu>Transaction</guimenu><guimenuitem>Duplicate Transaction...</guimenuitem></menuchoice></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>A dialog called <emphasis role="bold">Duplicate Transaction</emphasis> will prompt for a new 
        Date and Num for the transaction.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Press <guibutton>OK</guibutton> to add the transaction to the register.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-stts">
    <title>Setting the reconcile status (<guilabel>R</guilabel> field) of a transaction</title>
    <para>In the <application>&app;</application> register there is a column named <guilabel>R</guilabel>. This field 
    indicates the status of a transaction. Possible values are:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>n</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>Default status when a transaction is created</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>c</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>Cleared. Status may be assigned either manually or by an import process.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>y</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>Status assigned solely by the reconciliation process (see <xref linkend="acct-reconcile" />).  
          Places limits optionally requiring confirmation on editing fields in that line of a transaction.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>f</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>Frozen. Not implemented at this time</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>v</guilabel></term>
        <listitem>
          <para>Voided. Status is assigned or released manually through the transaction menu (<xref linkend="Trans-transaction-menu" />)
          to a transaction and applies to every line in the transaction. It hides most of the transaction details but does not delete them. 
          When a transaction is voided a reason entry is required that appears to the right of the description.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

  </sect1>

  <sect1 id="acct-jump">
    <title>Jump to another Account Register</title>

    <para>When using the Account Register Window it is frequently useful to be able to
    view another account and also the transfer account at the same time. <application>&app;</application> allows you to
    do this quickly by using the <guibutton>Jump</guibutton> button available in the <emphasis>Toolbar</emphasis> or
    the <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu><guimenuitem>Jump</guimenuitem></menuchoice> menu item in the Account Register Window. </para>

    <para>Select the transaction in the Account Register Window and either click the <guibutton>Jump</guibutton> icon or select
    <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu><guimenuitem>Jump</guimenuitem></menuchoice> to open the Account Register Window 
    target. If the transaction is split
    between more than one transfer account then you will need to show all the split transfer accounts first and
    select the transfer account to jump to.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-sched">
    <title>Scheduling Transactions</title>

    <para>Scheduled Transactions provide the ability to have reminders scheduled or transactions scheduled to be
    entered at a specified date. This is combined with the <emphasis role="bold">Since Last Run
    </emphasis> assistant (<xref linkend="trans-sched-slr"></xref>) to review and enter the transactions. The
    <guilabel>Mortgage &amp; Loan Repayment</guilabel> assistant (<xref linkend="trans-sched-loans"></xref>) is used
    to setup a scheduled transaction to repay a compounding interest loan. The Scheduled Transaction Editor
    (<xref linkend="sched-editor"></xref>) is used to create and edit transactions that are to be added to the
    register in an automated way.</para>

    <para>The easiest way to setup a scheduled transaction is to use an existing transaction in an account register
    as a template. Select the transaction you wish to use as a template and then either select the
    <guibutton>Schedule</guibutton> icon on the <emphasis>Toolbar</emphasis> or go to 
    <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu><guimenuitem>Schedule...</guimenuitem></menuchoice>.
    This will bring up the <emphasis role="bold">Make Scheduled Transaction</emphasis> dialog.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Name:</guilabel> Enter a name to use for the scheduled transaction. This will be
        used in the <guilabel>Description</guilabel> file of the transaction.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Frequency:</guilabel> Choose the time period you want between scheduled entries. The
        dates that the transactions will be entered will show in the mini calendar pane to the right.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Start Date:</guilabel> Choose a date for the scheduled transaction to start.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Never End:</guilabel> This scheduled transaction has no finish date.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>End Date:</guilabel> Choose a date for the scheduled transaction to end.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Number of Occurrences:</guilabel> Enter the number of times you wish the scheduled
        transaction to be added to the register.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The <guilabel>Advanced...</guilabel> button brings up the Scheduled Transaction Editor&rsquo;s dialog to
    Edit the Scheduled Transaction. This is described in the section Scheduled Transaction Editor.
    <xref linkend="sched-editor"></xref></para>

    <sect2 id="sched-trans-win">
      <title>Scheduled Transactions Window</title>

      <para>The Scheduled Transaction Window is used to access the list of scheduled transactions and create,
      edit or remove them. It also provides a calendar which displays upcoming scheduled transactions. Clicking
      on the calendar view and hovering over any date will pop up a small dialog that shows the transactions
      scheduled for that day. The yellow highlight in the calendar indicates which days have scheduled
      transactions. To dismiss the hover dialog click once more.</para>

      <para>The top pane of the Scheduled Transaction Window contains the list of scheduled transactions that are
      currently setup. This window lists the Name of the transaction, if the transaction is enabled for scheduling,
      the Frequency (month and day) that the transaction is to be entered, the last time the transaction was entered
      and the next time the transaction will be entered.</para>

      <para>The right side of this pane contains a down arrow button that when clicked will pull-down a window to
      allow selection of the characteristics displayed in the list.  Unchecking the appropriate box will remove the
      characteristic from the display.</para>

      <para>The <emphasis>Toolbar</emphasis> of this window contains three buttons to create, delete and edit scheduled transactions.
      <guibutton>New</guibutton> and <guibutton>Edit</guibutton> buttons opens the Edit Scheduled Transaction dialog. 
      <guibutton>Delete</guibutton> removes the selected scheduled transaction.
      The same options are available thru <menuchoice><guimenu>Schedule</guimenu><guimenuitem>New/Edit/Delete</guimenuitem></menuchoice>,
      from the Scheduled Transaction Tab. </para>

      <para>Below the list of scheduled transactions is the Upcoming calendar. This calendar displays up to the next
      year and highlights the dates that the scheduled transactions are scheduled to occur so it is easy to see when
      the transactions are scheduled.  Clicking on a date in the calendar brings up a list of scheduled transactions
      for that date. Moving the mouse over other dates changes to the list of transactions on those dates. Clicking
      once more on the calendar removes the transaction list.</para>

      <para>The Scheduled Transaction Window is activated from the Account tab or the Transaction Register via
      <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu><guisubmenu>Scheduled Transaction</guisubmenu>
      <guimenuitem>Scheduled Transaction Editor...</guimenuitem></menuchoice>.</para>

    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="sched-editor">
    <title>Edit Scheduled Transaction Window</title>

    <para>The Edit Scheduled Transaction Window is divided into a Name area, Options area, Occurrences area,
    Recurrence Frequency area, mini calendar and Template Transaction pane.</para>

    <para>The <emphasis role="bold">Name</emphasis> field is used to enter the name for the scheduled transaction. This will be
    used in the <guilabel>Description</guilabel> of the transaction.</para>

    <para>The <emphasis role="bold">Options</emphasis> area contains check-boxes to set if the transaction is
    automatically created and how many days in advance the transaction is created and/or a reminder posted.
    </para>

    <para>The <emphasis role="bold">Occurrences</emphasis> area contains selections to set for dates limits on
    transactions to be entered or the number of transactions to be entered.</para>

    <para>The <emphasis role="bold">Recurrence Frequency</emphasis> area contains selections to set how
    often the transaction is scheduled to be added and on what dates this occurs.</para>

    <para>The mini calendar provides a visual indication of what transactions are already scheduled.</para>

    <para>The <emphasis role="bold">Template Transaction</emphasis> pane allows you to setup the transaction
    as you would like it to be entered into the register.</para>

    <para>These options are described in more detail in <xref linkend="trans-sched"></xref></para>

    <itemizedlist>
      <listitem><para>From the Scheduled Transaction tab selecting a transaction from the list and pressing
      the <guibutton>Edit</guibutton> or <guibutton>New</guibutton> buttons will bring up the Edit Scheduled Transaction Editor.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </sect1>

  <sect1 id="print-check">
    <title>Printing Checks</title>

    <para>Checks are printed in <application>&app;</application> from the account register. <application>&app;</application> provides the
    ability to print to several standard Quicken Checks (including US Letter) or to make
    a custom check format. Check position and Date formats are also customizable.</para>

    <para>To print a single check in <application>&app;</application>, select the transaction to print a check for
    and go to <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Print Checks</guimenuitem></menuchoice>. 
    This will open the Print Checks properties dialog to print the selected transaction.</para>

    <para>To print multiple checks in <application>&app;</application> execute a search to find the transactions
    you wish to print.  With the search results window as the front window go to
    <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Print Checks</guimenuitem></menuchoice>. This will open 
    the Print Checks properties dialog to print all the transactions in the search results window.</para>

    <para>The Print Checks dialog has two tabs. The first tab, Options, is used to setup
    the most common options to print a check. The second tab, Custom format, is used to
    setup the position of various fields on the check. It is useful to print a test check
    to a plain piece of paper first and use that to make any adjustments needed.</para>

    <para>The default selection in Options is for Quicken/Quickbooks (tm) US-Letter checks.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Check format: Test with Quicken first then use custom if the position is incorrect.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Check position: This sets if the Top, Middle or Bottom check is printed.  Custom is used if the
        position of the checks on the page is incorrect.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Date format: The default here is set in the Preferences International section. Choose a date format.
        This can also be adjusted by the Use of the Months: and Years: lines. Custom allows the date format to be
        set in the Format: box (%m means month, %d means day, %Y means year) A Sample of the format chosen is
        displayed below.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Address: This sets the address of the Payee, if the check format includes a
        space for it and you are printing a single check.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The Custom format tab has two sections.  The top half of the window (above the
    dividing line) allows you to position the fields in each check.  It contains two
    columns to enter in the X and Y co-ordinates of the field position on the
    check. Positions in the Custom Check Format entry area are specified with x = 0 at
    the left edge of the check with x increasing to the right, and y = 0 at the top edge
    of the check with y increasing as you travel down.  (If you are using a version of
    GTK prior to 2.10, then y = 0 is at the bottom of the page and y increases as you
    travel up.)</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Payee: </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Date: </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Amount (words): </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Amount (numbers): </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Address: </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Notes: </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Memo: </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Splits Amount: </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Splits Memo: </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Splits Account: </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The part of the custom format tab below the dividing line contains fields to
    position the entire check correctly on the page.  The Translation field is the
    distance from the top left corner and the Rotation field rotates the check
    clockwise by the indicated amount.</para>

    <para>The Units field in the bottom half of the window specifies the units used in
    all the fields in both halves of the window.</para>

    <para>Once <guibutton>OK</guibutton> is pressed on the Print Check dialog the Print <application>&app;</application> Document dialog is presented. Press <guibutton>OK</guibutton>
    to print the check.</para>

  </sect1>

  <sect1 id="trans-online">
    <title>Online Actions ...</title>

    <note><para>This section is "under construction - any input will be welcome !!".</para></note>

    <sect2> <title>Get Balance</title><para></para></sect2>
    <sect2> <title>Get Transactions ...</title><para></para></sect2>
    <sect2> <title>Issue Transaction</title><para></para></sect2>
    <sect2> <title>Direct Debit</title><para></para></sect2>

  </sect1>

  <sect1  id="general-journal">
    <title>General Journal</title>
    <para>The General Journal is an advanced register used to enter transactions without needing to open
    individual accounts. The General Journal shows the transaction entries for all accounts on one register.</para>

    <para>Entering transactions in the General Journal is more complicated than entering them in the individual
    account registers. The advantage is the General Journal provides a more comprehensive view of the
    transactions you have entered in all your accounts.</para>

    <para>The General Journal defaults to showing only the previous month of transactions. This is changeable
    by using the "Filter By..." on the View menu.</para>
  </sect1>

</chapter>

