<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.x
  Last modified: December 7th 2009
       modified: March 28th 2007
       modified: August 12th 2006
	   modified: February 28th 2005

  Maintainers:
               Alex Aycinena <alex.aycinena@gmail.com>
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
               Neil Williams <linux@codehelp.co.uk>

  Author:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Translators:
               (Pedro Albuquerque <palbuquerque73@gmail.com)
-->

<chapter id="setup-accounts">
      <title>Configurar, editar e trabalhar com contas</title>

      <para>Esta secção descreve o processo de configurar, editar e trabalhar com 
      contas do <application>&app;</application>. No <application>&app;</application> 
      uma conta é usada como ferramenta básica para registar de onde vem o seu dinheiro 
      e para onde vai. O <application>&app;</application> também expande o conceito 
      de conta no mundo real, tal como uma conta bancária ou conta de empréstimo 
      para agrupar contas de receita e despesa. Isto permite-lhe ver rapidamente onde 
      gastou o seu dinheiro e quais são as suas maiores receitas e despesas. O 
      <application>&app;</application> define tipos de conta (como descrito na secção 
      seguinte) para ajudar a organizar e agrupar contas. Estes tipos de conta podem 
      ser usados para criar um plano de contas.
      </para>

      <sect1 id="acct-types">
        <title>Tipos de conta <application>&app;</application></title>

        <para>O <application>&app;</application> suporta vários tipos de conta. 
        Recomendamos que escolha o tipo de conta apropriado, baseado na lista de 
        tipos de conta descritos abaixo.</para>

         <warning>
           <para>Os tipos Contas pagáveis e Contas cobráveis são usados internamente 
           pelas funcionalidades para pequenos negócios do &app;. Transações envolvendo 
           estas contas não devem ser adicionadas, alteradas ou eliminadas de nenhuma 
           outra forma que não seja usando:
              <itemizedlist>
                <listitem><para>emitir/anular emissão de pagamento/fatura/vale de despesa;</para></listitem>
	        <listitem><para>processar pagamento</para></listitem>
	      </itemizedlist>
	   </para>

         </warning>

        <table frame="topbot" id="TypeAccounts">
         <title>Tipos de conta <application>&app;</application>.</title>
          <tgroup cols="2">
            <thead>
              <row>
                <entry><para>Tipo de conta</para></entry>
                <entry><para>Descrição</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry><para>Contas pagáveis</para></entry>
                <entry><para>Contas pagáveis são usadas por empresas para registar 
                montantes que têm de ser pagos. Exemplo: a empresa comprou algo 
                que só vai ser pago mais tarde.</para>
                  <note><para>Versões anteriores desta ajuda definiam C/P e C/R de 
                  forma inversa.</para></note>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Contas cobráveis</para></entry>
                <entry><para>Contas cobráveis registam montantes para os quais o 
                dinheiro ainda não foi recebido. Exemplo: a empresa vendeu algo que 
                o cliente ainda não pagou.</para>
                  <note><para>Versões anteriores desta ajuda definiam C/P e C/R de 
                  forma inversa.</para></note>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Ativo</para></entry>
                <entry><para>Contas do Ativo são usadas para rastreio de objetos 
                de valor que podem ser vendidos ou usados para pagar dívidas 
                (normalmente são marcadores de posição).
                 </para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Banco</para></entry>
                <entry><para>O tipo Banco denota contas à ordem ou de poupança num 
                banco ou instituição financeira. Algumas destas contas podem gerar 
                juros. São também as contas apropriadas para cartões de débito, 
                que fazem pagamentos diretamente de uma conta à ordem. </para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Dinheiro</para></entry>
                <entry><para>O tipo Dinheiro é usado para rastreio do dinheiro que 
                guarda na carteira, caixa de sapatos, mealheiro ou colchão.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Cartão de crédito</para></entry>
                <entry><para>O tipo Cartão de crédito é usado para rastreio de contas 
                de cartões de crédito, tanto para cartões que permitem linhas de 
                crédito flutuantes (ex. VISA, MasterCard ou Discover), como para 
                cartões que não permitem saldos continuados (ex. American Express) </para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Moeda</para></entry>
                <entry><para>Contas Moeda eram usadas para o mercado monetário mas 
                foram substituídas pelo painel Transferência de moeda na janela 
                Transferir fundos. Ver 
                 (<xref linkend="trans-win-enter"></xref>).</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Capital próprio</para></entry>
                <entry><para>Contas Capital próprio são usadas para gravar saldos 
                iniciais quando começa a usar o <application>&app;</application> 
                ou começa um novo período contabilístico.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Despesa</para></entry>
                <entry><para>Qualquer despesa, seja comida, roupa, impostos, etc. 
                Este tipo é chamado Categoria no Quicken.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Receita</para></entry>
                <entry><para>Qualquer receita, seja salários, juros, rendas, etc.
                Este tipo é chamado Categoria no Quicken.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Passivo</para></entry>
                <entry><para>Contas Passivo são usadas para rastreio de dívidas ou 
                obrigações financeiras (normalmente são marcadores de posição).</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Fundos mutualistas</para></entry>
                <entry><para>Um portfólio de ações, obrigações ou outros investimentos 
                divididos em participações, gerido profissionalmente.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Ação</para></entry>
                <entry><para>Uma participação numa empresa, que confere ao titular 
                todos os riscos e recompensas que daí advenham.</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>O assistente <emphasis role="bold">Configurar nova hierarquia de contas</emphasis> ,
        descrito na primeira secção desta ajuda, é uma forma conveniente de configurar 
        um plano de contas para usar como estrutura de tipos de conta.</para>

        <para>Quando são criadas novas contas, as escolhas indisponíveis são postas 
        em cinzento, de acordo com o tipo da conta-mãe. A lista seguinte contém as 
        escolhas possíveis.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Contas pagáveis: qualquer conta pode ser conta-filho, exceto Capital 
            próprio, Despesa e Receita.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Contas cobráveis: qualquer conta pode ser conta-filho, exceto Capital 
            próprio, Despesa e Receita.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ativo: qualquer conta pode ser conta-filho, exceto Capital 
            próprio, Despesa e Receita.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Banco: qualquer conta pode ser conta-filho, exceto Capital 
            próprio, Despesa e Receita.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Dinheiro: qualquer conta pode ser conta-filho, exceto Capital 
            próprio, Despesa e Receita.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Cartão de crédito: qualquer conta pode ser conta-filho, exceto Capital 
            próprio, Despesa e Receita.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Moeda: qualquer conta pode ser conta-filho, exceto Capital 
            próprio, Despesa e Receita.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Capital próprio: só contas de capital próprio podem ser contas-filho.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Despesa: só contas de Receita ou Despesa podem ser contas-filho.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Receita: só contas de Despesa ou Receita podem ser contas-filho.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Passivo: qualquer conta pode ser conta-filho, exceto Capital 
            próprio, Despesa e Receita.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Fundos mutualistas: qualquer conta pode ser conta-filho, exceto Capital 
            próprio, Despesa e Receita.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ações: qualquer conta pode ser conta-filho, exceto Capital 
            próprio, Despesa e Receita.</para>
          </listitem>

        </itemizedlist>

      </sect1>

      <sect1 id="chart-create">
        <title>Criar um plano de contas</title>

        <para>O plano de contas é como o índice das suas finanças. A melhor forma de 
        o imaginar é como uma árvore. Os ramos principais representam categorias ou 
        grupos, enquanto as folhas da árvore representam contas bancárias individuais,
        ou categorias de despesa. Quando é pedido um relatório de sumário, tipicamente 
        só os ramos principais são mostrados no relatório, não as contas individuais. 
        Por eemplo, um plano de contas poderia ser parecido com o seguinte:</para>

         <literallayout>
			<literal>                              300             Despesas
					 |
					 +--310         Despesas pessoais
					 |   |
					 |   +--311     Cerveja
					 |   |
					 |   +--312     TV por cabo
					 |
					 +--320         Despesas empresariais
					 |   |
					 |   +--321     Disquetes 8"
					 |   |
					 |   +--322     DVDs Blue Ray RW
					 |   |
					 :   :</literal>
</literallayout>


        <note id="accts-code">
        <title>Códigos de contas</title>
          <para>Note que as contas não têm só nomes; podem ter códigos para ordenação.
          Quando um relatório é gerado, a ordem é determinada pela numeração. É 
          habitual que as contas "folha"  terminem em dígitos não zero, enquanto 
          as contas-mãe têm um número crescente de zeros.</para>
        </note>

        <warning>
          <para>O <application>&app;</application> não impede numeração duplicada, 
          embora seja aconselhável evitá-la. Os códigos de conta são tratados como 
          números em base 36. Assim, se esgotar os números, pode usar letras, de 
          "a" a "z".</para>
        </warning>

      </sect1>

      <sect1 id="chart-edit">
        <title>Editar um plano de contas</title>

        <para>Editar o plano de contas é feito dentro do painel <guilabel>Conta-mãe</guilabel> 
        no diálogo <guilabel>Editar conta</guilabel>. É possível mover uma conta  
        para qualquer parte do plano de contas. Recomendamos que mantenha as contas 
        sob o mesmo tipo de conta relacionado, conforme descrito em 
        <xref linkend="acct-types" />. Isto ajuda a preservar a estrutura do plano de contas.</para>

        <para>Para mover a conta selecionada para uma conta-mãe diferente, selecione 
        a conta no painel <guilabel>Conta-mãe</guilabel>. Se tiver selecionado 
        <guilabel>Nova conta de topo</guilabel>, a conta será movida para o nível 
        mais alto.</para>
      </sect1>

      <sect1 id="acct-create">
        <title>Criar uma nova conta</title>

        <para>Para criar uma nova conta, vá a <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Nova conta...</guimenuitem></menuchoice> 
        ou clique no ícone <guibutton>Nova</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> 
        no separador da árvore de contas. Será aberto o diálogo <guilabel>Nova conta</guilabel>.</para>
        
        <para>O diálogo de propriedades de <guilabel>nova conta</guilabel> consiste 
        em dois separadores, o <guilabel>Geral</guilabel> e o <guilabel>Saldo inicial</guilabel>.</para>

        <para>Criar uma nova conta envolve planeamento adiantado para vários detalhes 
        que serão usados no diálogo <guilabel>Nova conta</guilabel>: </para>

         <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>que tipo de conta é necessário;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>onde é que se encaixa na estrutura do plano de contas;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>se tem um saldo inicial;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>se há uma mercadoria (garantia/moeda) necessária para a conta;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>se é necessária uma atualização online da cotação da mercadoria.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Estes detalhes são descritos abaixo.</para>

        <sect2 id="gen-info">
          <title>Separador de informação geral</title>

          <para>O separador <guilabel>Geral</guilabel> é usado para aceder à informação 
          básica sobre a conta. Oferece uma forma de ligar a conta a informação de 
          ações, se for uma conta de tipo Moeda, Fundo mutualista ou Ação. Também 
          pode ser marcada como <link linkend="accts-placeholder">Marcador de posição</link>. 
          Mostra ainda se está marcada como <guilabel>Relativa a impostos</guilabel> 
          (que é definido através de <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu>
          <guimenuitem>Opções do relatório Impostos</guimenuitem></menuchoice>).</para>

          <para>Há sete campos na secção <guilabel>Identificação</guilabel> deste separador.</para>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Nome de conta:</guilabel> o nome da conta, por exemplo, 1ºBanco - 
              Ordem.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Código de conta:</guilabel> o código numérico opcional, como descrito em 
              <xref linkend="accts-code" />.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Descrição:</guilabel> descrição opcional da conta.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Garantia/Moeda:</guilabel> </para>

                 <note><para>O campo <guilabel>Tipo</guilabel> em <guilabel>Selecione a garantia</guilabel> 
                 é determinado pela seleção no painel <guilabel>Tipo de conta</guilabel> 
                 no ecrã <guilabel>Nova conta</guilabel>.</para></note>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Para contas que não sejam <emphasis>Ação</emphasis> ou <emphasis>Fundo de 
              investimento</emphasis> isto deve ser a moeda predefinida EUR (Euro), 
              ou o seu símbolo regional. Se esta conta é para uma moeda estrangeira, 
              use o botão <guibutton>Selecionar...</guibutton> para escolher uma 
              moeda diferente na lista pendente.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Para contas <emphasis>Ação</emphasis> e <emphasis>Fundo de investimento</emphasis>, 
              selecione primeiro <guilabel>Ação</guilabel> ou <guilabel>Fundo de investimento</guilabel> 
              no painel <guilabel>Tipo de conta</guilabel>, depois a <guilabel>Conta-mãe</guilabel>, 
              use o botão <guibutton>Selecionar...</guibutton> para escolher o <guilabel>Tipo</guilabel> 
              (normalmente a moeda em que a garantia é negociada) e a garantia na janela 
              <guilabel>Selecione garantia</guilabel>.</para>

              <para>Se a garantia/fundo não estiver na lista, e tem o <guilabel>Tipo</guilabel> 
              correto, terá de criar a garantia/fundo. Para criar uma mercadoria para 
              contas de fundos mutualistas e ações, clique em  <guibutton>Novo...</guibutton> 
              no ecrã <guilabel>Selecione garantia</guilabel>, para abrir o diálogo
              <guilabel>Nova garantia</guilabel>. As opções são descritas em detalhe 
              na secção do editor de garantias. Ver <xref linkend="tool-security-edit"></xref>.
              Preencha o <guilabel>nome</guilabel>, <guilabel>símbolo</guilabel>, 
              <guilabel>tipo</guilabel> e clique em <guibutton>Fechar</guibutton> 
              para criar a garantia. Após a criação, selecione o <guilabel>Tipo:</guilabel> 
              (normalmente a moeda em que a garantia é negociada) e o nome na lista pendente 
              <guilabel>Garantia/Moeda:</guilabel> e clique em <guibutton>Fechar</guibutton> 
              para terminar.</para>
            </listitem>
            
           </itemizedlist>

          </listitem>

          <listitem>
              <para><guilabel>Menor fração:</guilabel> a menor fração a ser seguida.</para>
          </listitem>

           <listitem>
              <para><guilabel>Cor da conta:</guilabel> a cor a atribuir ao separador do 
              diário de conta. Clique no botão de cores para abrir o ecrã <guilabel>Selecione 
              uma cor</guilabel>. Para repor a cor da conta, clique em <guibutton>Predefinição</guibutton>.</para>
           </listitem>

          <listitem>
              <para><guilabel>Notas:</guilabel> caixa de texto livre. Usada para notas 
              adicionais sobre a conta.</para>
          </listitem>
         </orderedlist>

           <para>Abaixo dos painéis estão caixas de marcação: uma para mostrar se a 
           conta é <guilabel>Relativa a impostos</guilabel> (que é definido 
           através de <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Opções do 
           relatório Impostos</guimenuitem></menuchoice>) e duas para marcar a conta como
           <guilabel>Marcador de posição</guilabel> e/ou <guilabel>Oculta</guilabel>.</para>

           <para>A caixa <guilabel>Relativa a impostos</guilabel> significa que esta 
           conta foi marcada para ser incluída no relatório Impostos. Esta marca só 
           é mostrada no diálogo <guilabel>Editar conta</guilabel> e é definida no 
           diálogo <guilabel>Informação de impostos</guilabel> (<menuchoice><guimenu>Editar</guimenu>
           <guimenuitem>Opções do relatório Impostos</guimenuitem></menuchoice>). 
           Veja a secção Relatório de impostos &amp; Exportação Mod. <acronym>IRS</acronym> 
           no capítulo <xref linkend="report-general"></xref>.</para>
           <para>A caixa <guilabel>Marcador de posição</guilabel> marca esta conta 
           como marcador de posição na hierarquia, a conta só é usada para permitir a configuração 
           da hierarquia de contas.</para>
           
           <note id="accts-placeholder">
             <para>Um <guilabel>marcador de posição</guilabel> significa que esta conta 
             não é usada para dados de transações. Não pode emitir transações nesta 
             conta, só em subcontas dela mesma que não estejam também marcadas como 
             <guilabel>marcadores de posição</guilabel>.</para>
           </note>

           <para>A caixa <guilabel>Oculta</guilabel> marca esta conta (e todas as subcontas) 
           para serem ocultadas na árvore de contas e no balão com a lista de contas 
           nos diários. Para repor esta opção, terá primeiro de abrir o diálogo 
           <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Filtrar por...</guimenuitem></menuchoice>, 
           separador <guilabel>Outro</guilabel> na árvore de contas e marcar a caixa 
           <guilabel>Mostrar contas ocultas</guilabel>. Fazê-lo permitir-lhe-á selecionar 
           a conta e reabrir este diálogo.</para>

          <para>O painel seguinte contém uma lista de <guilabel>tipos de contas</guilabel>. 
          Selecione um tipo nas descrições em <xref linkend="acct-types" />.</para>

           <para>O painel seguinte contém uma árvore de contas para escolher a 
           <guilabel>conta-mãe</guilabel>. Para criar uma nova árvore de contas, 
           selecione <guilabel>Nova conta de topo</guilabel>.

           <note>
             <para>As escolhas disponíveis no painel <guilabel>Tipo de conta</guilabel> 
             dependem da conta selecionada no painel <guilabel>Conta-mãe</guilabel>. 
             Por exemplo, se a <guilabel>conta-mãe</guilabel> for <emphasis>Ativo</emphasis>, 
             só verá <emphasis>Capital próprio</emphasis> no painel <guilabel>Tipo de conta</guilabel>. 
             Isto ajuda a manter a estrutura de contas apropriada no plano de contas.</para>
           </note>
           </para>

       <sect3 id="Online-price-setup"><title>Passos para ativar a atualização de cotações online</title>

           <itemizedlist>
            <listitem><para>O <application>&app;</application> depende de uma ferramenta externa 
            para obter as cotações online. Esta ferramenta é um módulo Perl chamado 
            <quote>Finance::Quote</quote> e tem de ser instalado independentemente no 
            seu computador. O primeiro passo na ativação de cotações online terá pois 
            de ser a garantia que o <application>Finance::Quote</application> está 
            corretamente instalado.</para>

             <para>Para determinar se o módulo Perl <application>Finance::Quote</application> 
             já está instalado no seu sistema, digite <quote>perldoc Finance::Quote</quote> 
             num terminal e veja se há alguma documentação disponível. Se vê a documentação, 
             o módulo está instalado, senão, ainda não foi instalado.</para>
              
            <para>Instalar o <application>Finance::Quote</application> difere entre 
            sistemas operativos. Pode seguir estas linhas-guia para os vários 
            sistemas operativos suportados:</para>
            
            <itemizedlist>
             <listitem><para><guilabel>Linux:</guilabel> a maioria das distribuições linux 
             (tais como Fedora, openSuse, Mandriva, Ubuntu, etc.) têm um pacote nos 
             seus repositórios de programas para o módulo Perl <application>Finance::Quote</application>. 
             Assim, na maioria dos casos pode usar o seu gestor de pacotes preferido 
             (yum, apt, rpm, synaptics, yast,...) para instalar o módulo. O nome do 
             pacote pode variar entre distribuições. É qualquer coisa como 
             <quote>perl-Finance-Quote</quote>.</para></listitem>

             <listitem><para><guilabel>Windows:</guilabel> o <application>Finance::Quote</application> 
             em Windows requer que o perl já esteja instalado. Se ainda não o fez, 
             por favor instale o ActivePerl.</para>

              <para>O instalador Windows na página do <application>&app;</application> vem 
              com um pequeno programa de ajuda para instalar o <application>Finance::Quote</application>. 
              Pode encontrá-lo no menu Iniciar, na pasta do <application>&app;</application>
              e chama-se <quote>Install Online Price Retrieval</quote>.</para></listitem>

             <listitem><para><guilabel>Mac OS X:</guilabel> se instalou o <application>&app;</application>
              com o instalador encontrado na página do <application>&app;</application>, 
              o <application>Finance::Quote</application> já está instalado.</para></listitem>

             <listitem><para>Se nenhuma das descições acima se aplica ao seu caso, pode 
             tentar estas instruções genéricas, em alternativa:</para>
              <orderedlist>
               <listitem><para>Feche todas as instâncias do <application>&app;</application>.</para></listitem>

               <listitem><para>Localize a pasta onde o <application>&app;</application> está instalado, 
               procurando por<quote>gnc-fq-update</quote> (sem as aspas).</para></listitem>

               <listitem><para>Vá para essa pasta, abra um terminal como root e execute 
               o comando <quote>gnc-fq-update</quote> (sem aspas). Isto inicia uma sessão 
               de atualização Perl CPAN que vai à Internet e instala o módulo 
               <application>Finance::Quote</application> no seu sistema. O programa 
               gnc-fq-update é interativo mas, na maioria dos sistemas deverá poder 
               responder <quote>não</quote> à primeira pergunta:
                <quote>Are you ready for manual configuration? [yes]</quote> e a 
                atualização continuará automaticamente a partir daí.</para>
               </listitem>
              </orderedlist>

             </listitem>
            </itemizedlist>

             <para>Após a instalação estar completa, deve executar o programa <quote>gnc-fq-dump</quote>, 
             na mesma pasta, distribuído com o <application>&app;</application> para 
             testar se o <application>Finance::Quote</application> está instalado e 
             a funcionar corretamente.</para>

             <note>
              <para>Se não se sente confortável a realizar estes passos, por favor, 
              envie um email para a lista de correio <application>&app;</application>-user 
              (<email>gnucash-user@gnucash.org</email>) para assistência ou visite o 
              canal IRC do <application>&app;</application> em irc.gnome.org. Também 
              pode ignorar este passo e atualizar manualmente as cotações.</para>
             </note>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Crie a conta para o fundo mutualista ou ação, listados no campo 
              <guilabel>Garantia/Moeda</guilabel>, como descrito acima.</para>

                <tip><para>Ao criar estas contas, é uma boa altura para criar contas 
                de receita para rastreio de dividendos, ganhos de capital (longos e curtos) 
                e contas de despesa para rastreio de comissões e prejuízos (se o 
                quiser fazer).</para></tip>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Crie o fundo mutualista ou ação com o <guilabel>Editor de garantias</guilabel> 
              para fundos/ações existentes ou com o diálogo <guilabel>Nova garantia/moeda</guilabel> 
              para um fundo ou ação novos.</para>
              <para>Selecione <guilabel>Obter cotações online:</guilabel>, <guilabel>Origem 
              das cotações</guilabel> e <guilabel>Fuso horário.</guilabel></para>

              <para>Cotações online de moeda requerem que as caixas Cotações online e 
              Fuso horário estejam marcadas no ecrã de garantias e a caixa Obter cotação,
              no Editor de garantias esteja também marcada para as moedas a serem transferidas.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Obter cotações online:</guilabel> esta caixa permite a 
              esta garantia/fundo ter as cotações transferidas a partir de uma origem online.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Origem das cotações</guilabel> use os botões de opção para selecionar 
              o tipo de origem das cotações online. <guilabel>Múltiplas:</guilabel> origens de cotações 
              como <quote>Europa</quote> devem ser usadas se quiser monitorizar várias páginas.
              <guilabel>Única:</guilabel> as seleções só devolvem informação a partir da 
              origem especificada.</para>

               <para>Após selecionar a origem das cotações, selecione uma origem na lista 
               pendente. Atualmente são suportadas as seguintes origens: Yahoo, Yahoo Europe, 
               Fidelity Investments, T. Rowe Price, Vanguard Group, Australian Stock Exchange
               (ASX) e TIAA-CREF.</para>

               <note><para>Note que a Yahoo fornece cotações para muitos fundos mutualistas, 
               incluindo da Fidelity, T.Rowe Price e Vanguard e que as cotações na Yahoo 
               devem ser idênticas às que encontra noutras páginas.</para></note>

               <para>Se está fora dos EUA e usa uma das diferentes origens da Yahoo ou 
               múltiplas origens contento a Yahoo, deve acrescentar o código de mercado 
               da garantia, tal como PA para Paris, BE para Berlim, etc. Exemplo: 12150.PA 
               (uma garantia Peugeot no mercado de Paris).  Veja a lista de sufixos de 
               vários mercados no mundo, <xref linkend="gnc-tbl-fq-yahoo-exchange-codes"></xref>.</para>

              <para>Pseudo-símbolos para fundos TIAA-CREF estão listados na tabela 
              <xref linkend="PsSymbs-TIAA-CREF"></xref>.
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Fuso horário para as cotaçoes:</guilabel> selecione o
              fuso horário da origem das cotações online que está a receber. Por exemplo, 
              o Yahoo normalmente usa cotações da zona Este, se quiser usar as cotações 
              da América/Nova Iorque, escolha esse fuso horário.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          </listitem>


            <listitem>
              <para>Selecione uma mercadoria para o editor de cotações.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Selecione <guibutton>Obter cotações</guibutton> no editor de cotações.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Verifique a última cotação para a garantia selecionada.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Se quiser atualizar as cotações a partir da linha de comando, pode 
           fazê-lo com o seguinte comando:</para>

          <para><userinput>gnucash --add-price-quotes &lt;gnucash-nome-ficheiro&gt;</userinput>
          </para>

          <para>O comando <userinput>gnucash --add-price-quotes &lt;gnucash-nome-ficheiro&gt;</userinput>
          pode ser usado para obter as cotações atuais das suas ações. O ficheiro especificado, 
          <quote>&lt;gnucash-nome-ficheiro&gt;</quote> depende do nome e localização do seu 
          ficheiro de dados. Isto pode ser determinado pelo nome mostrado na barra de título 
          da janela do <application>&app;</application>, antes do <quote>-</quote>. 
          O nome do ficheiro também pode ser encontrado no menu <guimenu>Ficheiro</guimenu>, 
          na lista de ficheiros recentes. O primeiro item, numerado 1, é o nome do ficheiro 
          atualmente aberto.</para>

          <para>Isto pode ser automatizado criando uma entrada personalizada. 
          Por exemplo, para atualizar o seu ficheiro a cada sexta feira à tarde (18:00), após 
          o fecho dos mercados (modifique a hora de acordo com as suas necessidades), 
          pode adicionar a seguinte entrada:</para>

          <para>0 18 * * 5 gnucash --add-price-quotes $HOME/gnucash-nomeficheiro &gt; /dev/null 2&gt;&amp;1</para>

          <para>Lembre-se que <quote>cotações</quote> de fundos mutualistas são realmente 
          <quote>Valor líquido do ativo</quote> e requerem várias horas após o fecho 
          do mercado para estarem disponíveis. Se transferir NAVs antes de os NAVs do dia 
          serem determinados, obterá as cotações dos NAVs de ontem.</para>

        </sect3>

        </sect2>

        <sect2 id="open-balance">
          <title>Separador Saldo inicial</title>

			<para>O separador <guilabel>Saldo inicial</guilabel> só é visível ao criar uma nova conta, 
			e está desativado para contas <guilabel>Ação</guilabel> e <guilabel>Fundo de investimento</guilabel>. 
			No último caso, os saldos iniciais têm de ser criados à mão. Por favor, veja a secção 
			8.5.1 do <emphasis role="italic">Tutorial e guia de conceitos</emphasis> para instruções, 
			se precisar de criar um saldo inicial numa conta <guilabel>Ação</guilabel> ou <guilabel>Fundo 
			de investimento</guilabel>. É usado para gravar o saldo inicial de uma conta. Isto permite 
			dois cenários diferentes. Se for a primeira vez que o <application>&app;</application> é usado 
			para registar transações, pode ser usado como saldo inicial. Se as contas em utilização estão 
			fechadas no final de um período e novas contas foram criadas, é usado para fecho e transporte 
			de saldos.</para>

			<para>Há três painéis neste separador. O painel superior contém <guilabel>informação 
			de saldo</guilabel>.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Saldo:</guilabel> o saldo com que começar a conta.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Data:</guilabel> a data em que o saldo inicial deve ser gravado.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>O painel seguinte é o painel de <guilabel>Transferência de saldo inicial</guilabel>.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Usar a conta "Capital próprio":</guilabel> transfere o saldo inicial 
               da conta a partir de uma conta padrão de capital próprio, chamada Saldos iniciais.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Selecionar conta de transferência:</guilabel> ativa o painel abaixo 
              para que possa usar uma conta diferente para transferir o saldo inicial.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>O último painel é o painel de <guilabel>conta de transferência</guilabel>. Selecione 
          a conta a usar para saldo inicial na lista de contas no painel.</para>
        </sect2>
      </sect1>

      <sect1 id="acct-edit">
       <title>Editar uma conta</title>
        <para>O diálogo <guilabel>Editar conta</guilabel> consiste só no separador <guilabel>Geral</guilabel>. 
        Este tem a mesma informação descrita em <xref linkend="acct-create"></xref>.
        Para aceder ao diálogo <guilabel>Editar conta</guilabel> vá a <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu>
        <guimenuitem>Editar conta</guimenuitem></menuchoice> 
        (atalho <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>E</keycap></keycombo>) ou clique em 
        <guibutton>Editar</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> da árvore de contas. 
        Também pode clicar numa conta com o botão direito do rato e escolher <guilabel>Editar conta</guilabel>.</para>
      </sect1>

      <sect1 id="chart-renumber">
        <title>Renumerar subcontas</title>
          <para>Use <guilabel>Renumerar subcontas</guilabel> para reescrever os códigos de conta 
          de todos os filhos da conta atual. Por exemplo, se tiver a seguinte estrutura de contas:</para>

        <table frame="topbot" id="table-renumber1">
          <title>Números de conta iniciais.</title>

          <tgroup cols="2">
            <thead>
              <row>
                <entry><para>Código</para></entry>
                <entry><para>Nome</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry><para>10</para></entry>
                <entry><para>Cores</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-1</para></entry>
                <entry><para>Vermelho</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-2</para></entry>
                <entry><para>Laranja</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-3</para></entry>
                <entry><para>Amarelo.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-4</para></entry>
                <entry><para>Azul</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-5</para></entry>
                <entry><para>Violeta</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

         <para>Precisa de acrescentar a conta <quote>Verde</quote>, mas quer que ela fique entre 
         as contas Amarelo e Azul. Em vez de renumerar manualmente todas as contas a partir da Azul, 
         pode usar o comando <guilabel>Renumerar subcontas</guilabel> na conta Cores. 
         No balão, o prefixo deve estar predefinido como <quote>10</quote>, o código de conta 
         da conta Cores. Se definir um intervalo de <quote>5</quote> e clicar em <guilabel>Renumerar</guilabel>, 
         acabará com a seguinte estrutura de contas:</para>

        <table frame="topbot" id="table-renumber2">
          <title>Números de conta renumerados</title>

          <tgroup cols="2">
            <thead>
              <row>
                <entry><para>Código</para></entry>
                <entry><para>Nome</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry><para>10</para></entry>
                <entry><para>Cores</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-05</para></entry>
                <entry><para>Vermelho</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-10</para></entry>
                <entry><para>Laranja</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-15</para></entry>
                <entry><para>Amarelo</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-20</para></entry>
                <entry><para>Azul</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-25</para></entry>
                <entry><para>Violeta</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Agora tem espaço entre os códigos de conta para adicionar a conta Verde
        com um código de conta para forçar a ordem apropriada.</para>

        <table frame="topbot" id="table-renumber3">
          <title>Números de conta finais.</title>

          <tgroup cols="2">
            <thead>
              <row>
                <entry><para>Código</para></entry>
                <entry><para>Nome</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry><para>10</para></entry>
                <entry><para>Cores</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-05</para></entry>
                <entry><para>Vermelho</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-10</para></entry>
                <entry><para>Laranja</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-15</para></entry>
                <entry><para>Amarelo</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-18</para></entry>
                <entry><para>Verde</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-20</para></entry>
                <entry><para>Azul</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-25</para></entry>
                <entry><para>Violeta</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

      </sect1>

      <sect1 id="acct-delete">
        <title>Eliminar uma conta</title>
        <para></para>
        <para>Eliminar uma conta significa remover toda a informação de transações e informação 
        sobre esta conta do ficheiro. Não pode ser desfeito. Ser-lhe-á pedido que confirme a remoção 
        da conta. Se a conta ainda contiver informação  de transações, será avisado.</para>

        <para>Um efeito colateral de eliminar uma conta contendo transações, é que acabará com 
        contas não saldadas. Isto será indicado na conta por uma caixa cinzenta a seguir aos 
        montantes de débito e crédito. Pode reparar automaticamente estas contas desiquilibradas 
         usando <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Verificar &amp; 
         Corrigir</guimenuitem></menuchoice>. Isto atribui todos os montantes não saldados 
         a uma conta chamada <emphasis role="bold">Desequilíbrio</emphasis></para>
      </sect1>

      <sect1 id="acct-reconcile">
        <title>Reconciliar uma conta com um extrato</title>

        <para>A reconciliação de contas do <application>&app;</application> com extratos bancários 
        ou de outras instituições é uma dupla verificação da precisão das suas transações (e do seu 
        banco) e do saldo das suas contas. Também é útil para rastreio de cheques e outras transações 
         ainda não registadas no <application>&app;</application>.</para>

      <para>O processo de reconciliação no <application>&app;</application> envolve dois diálogos: o  
      diálogo <xref linkend="tool-reconcile" />, seguido da janela <xref linkend="rec-win" />. Fornecem 
      acesso a várias funções do <application>&app;</application> que facilitam a introdução e 
      atualização de informação da conta durante a reconciliação.</para>

      <tip>
        <para>A janela de reconciliação é acedida nas janelas da árvore de contas ou do diário de conta, 
        indo a <menuchoice><guimenu>Ações</guimenu><guimenuitem>Reconciliar...</guimenuitem></menuchoice> 
        ou com o atalho <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>, <keycap>R</keycap>.
        Também pode clicar numa conta com o botão direito do rato e escolher <guilabel>Reconciliar...</guilabel>.</para>
      </tip>

        <para>A <emphasis>Barra de sumário</emphasis> no fundo da janela de diário de conta indica os montantes
         <guilabel>Atual</guilabel> (saldo), <guilabel>Futuro</guilabel> (saldo), <guilabel>Confirmado</guilabel>
         (transações), <guilabel>Reconciliado</guilabel> (transações) e <guilabel>Mínimo projetado</guilabel>. 
         Pode ser usada informação online para marcar transações que o banco já processou, alterando a coluna 
         <guilabel>R</guilabel> (estado de reconciliação) no diário de <guilabel>n</guilabel> (nova) para 
         <guilabel>c</guilabel> (confirmada). O extrato bancário é então usado com a janela 
         <guilabel>Reconciliar</guilabel> para reconciliar a conta, o que muda o campo <guilabel>R</guilabel> 
         para <guilabel>s</guilabel> (reconciliada).</para>

    <sect2 id="tool-reconcile">
      <title>Informação de reconciliação</title>

        <para>O diálogo <guilabel>Informação de reconciliação</guilabel> é usado para indicar a data de 
        <guilabel>fecho do extrato</guilabel> e o <guilabel>saldo inicial</guilabel> (fixado na última reconciliação) 
        e o <guilabel>saldo final</guilabel> do extrato. A caixa <guilabel>Incluir subcontas</guilabel> é usada 
        se uma ou mais subcontas são usadas na conta que está a reconciliar. O botão <guibutton>Inserir 
        pagamento de juros</guibutton> é usado para adicionar uma transferência para as contas de um pagamento 
        de juros. Se selecionado, será mostrado um diálogo para adicionar <xref linkend="tool-ent-int" /> à conta.</para>
        <note>
          <para>O botão <guibutton>Inserir pagamento de juros</guibutton> só é mostrado se estiver a reconciliar 
          uma conta de tipo <emphasis>Banco</emphasis>.</para>
        </note>

        <para>Uma vez introduzidos todos os dados relevantes, clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> para continuar  
        para o diálogo <xref linkend="rec-win" /> ou <guibutton>Cancelar</guibutton> para sair do processo de 
        reconciliação.</para>

        <sect3 id="tool-ent-int">
          <title>Pagamento de juros</title>
            <para>Há três painéis no diálogo <guilabel>Pagamento de juros</guilabel>. No fundo há um botão
            chamado <guibutton>Sem pagamento automático de juros nesta conta</guibutton>, que cancela o 
            diálogo. O painel superior contém a <guilabel>Informação de pagamento</guilabel>.</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><guilabel>Montante:</guilabel> insira o montante dos juros pagos.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Data:</guilabel> selecione a data de pagamento dos juros.</para>
              </listitem>

                <listitem>
                  <para><guilabel>Nº:</guilabel> insira um número para a transação (opcional).</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><guilabel>Descrição:</guilabel> insira alguma informação descritiva da transação (opcional).</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><guilabel>Notas:</guilabel> insira uma nota sobre a transação (opcional).</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>


            <para>O painel <guilabel>Reconciliar conta</guilabel> realça na árvore a conta de ou para onde os juros 
            serão transferidos.</para>

            <para>O painel <guilabel>Pagamento de</guilabel> contém uma lista de contas onde pode selecionar 
            a conta de origem.</para>
 
            <note>
              <para>Se o pagamento for para uma conta de crédito ou empréstimo, normalmente será feito 
              a partir de uma conta de <emphasis>despesa</emphasis>. Se for para uma conta à ordem ou 
              de poupanças, normalmente será feito a partir de uma conta de <emphasis>receita</emphasis>.</para>
            </note>

	    <tip>
              <para>A caixa <guibutton>Mostrar Receitas/Despesas</guibutton> mostra/oculta as contas de  
              <emphasis>Receita</emphasis> e <emphasis>Despesa</emphasis>.</para>
            </tip>

            <para>Clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> para inserir a transação de juros (ou 
            <guibutton>Cancelar</guibutton> para cancelar o pagamento) e volte ao ecrã de reconciliação.</para>

          </sect3>

        </sect2>

        <sect2 id="rec-win">
          <title>Reconciliar</title>
          <note>
            <para>Para uma descrição detalhada dos itens de menu e botões nesta janela, veja 
            <xref linkend="rcn-menu" />.</para>
          </note>

          <para>O diálogo <guilabel>Reconciliar</guilabel> é onde tem lugar o processo de comparação 
          entre o extrato bancário e os dados do <application>&app;</application>, transação a transação.</para>
          <para>É composto por uma <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> e três painéis: 
          <guilabel>Fundos entrados</guilabel> à esquerda, <guilabel>Fundos saídos</guilabel> à direita e 
          um painel de saldo em baixo.</para>
          
          <note>
            <para>Se ativou a opção <guilabel>Usar rótulos contabilísticos formais</guilabel> na secção  
            <guilabel>Contas</guilabel> das preferências do <application>&app;</application>, verá 
            <guilabel>Débitos</guilabel> e <guilabel>Créditos</guilabel> em vez de  
            <guilabel>Fundos entrados</guilabel> e <guilabel>Fundos saídos</guilabel>.</para>
          </note> 

          <para>O painel <guilabel>Fundos entrados</guilabel> e <guilabel>Fundos saídos</guilabel> mostram 
          todos os movimentos não reconciliados na conta. Ambos os painéis são compostos por cinco colunas.</para>

          <tip>
            <para>Para ordenar as transações por um critério preferido, clique no cabeçalho da coluna desejada. 
            Para inverter a ordem selecionada, clique novamente no cabeçalho da mesma coluna.</para>
          </tip>

          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term><guilabel>Data</guilabel></term>
              <listitem>
                <para>A data da transação não reconciliada.</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>Nº</guilabel></term>
              <listitem>
                <para>O número da transação não reconciliada.</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>Descrição</guilabel></term>
              <listitem>
                <para>A descrição da transação não reconciliada.</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>Montante</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>O montante da transação não reconciliada.</para>
            </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>R</guilabel></term>
              <listitem>
                <para>Mostra um "certo" verde se a transação for reconciliada no 
                final da operação.</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>

          <para>Para marcar a transação como reconciliada, clique-a e verá uma marca verde 
          na coluna <guilabel>R</guilabel> relevante.</para>

          <note>
            <para>É mostrado um <guilabel>total</guilabel> para transações reconciliadas  
            sob cada painel.</para>
          </note>

          <para>O painel de saldo mostra um sumário dos saldos usados na reconciliação.</para>

          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term><guilabel>Data do extrato</guilabel></term>
              <listitem>
                <para>A data no extrato definida na <xref linkend="tool-reconcile" />.</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>Saldo inicial</guilabel></term>
              <listitem>
                <para>O saldo no final da última reconciliação.</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>Saldo final</guilabel></term>
              <listitem>
                <para>O saldo do extrato.</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>Saldo reconciliado</guilabel></term> 
              <listitem>
                <para>O saldo das transações selecionadas.</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>Diferença</guilabel></term>
              <listitem>
                <para>A diferença entre saldos <guilabel>reconciliado</guilabel> e 
                <guilabel>final</guilabel>.</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>

          <para>O conjunto de transações não reconciliadas nos painéis <guilabel>Fundos entrados</guilabel> e 
          <guilabel>Fundos saídos</guilabel> pode ser alterado usando os menus e a <emphasis>barra de 
          ferramentas</emphasis> para aceder à informação da conta e da transação. Pode criar uma 
          <guibutton>Nova</guibutton> transação, <guibutton>Editar</guibutton> uma transação selecionada, 
          adicionar uma transação de <guilabel>equilíbrio</guilabel> (no mesmo montante da 
          <guilabel>Diferença</guilabel> no painel de saldo) e eliminar a transação selecionada.</para>

          <tip>
            <para>Faça duplo clique numa transação da lista para a modificar.</para>
          </tip>

	  <para>Se clicar no ícone <guilabel>Abrir</guilabel>, abre o diário da conta a reconciliar.</para>
          
	  <para>Se quiser adiar a reconciliação escolha <menuchoice><guimenu>Reconciliar</guimenu>
	  <guimenuitem>Adiar</guimenuitem></menuchoice> (atalho <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo>) 
	  ou clique no ícone <guibutton>Adiar</guibutton>. Se quiser cancelar a reconciliação, escolha 
          <menuchoice><guimenu>Reconciliar</guimenu><guimenuitem>Cancelar</guimenuitem></menuchoice> ou clique no 
          ícone <guibutton>Cancelar</guibutton>.</para>

	  <para>Todos os comandos acima estão também disponíveis no menu <guilabel>Reconciliar</guilabel>.</para>

          <para>Selecione cada transação não reconciliada que corresponda a uma transação no extrato para que 
          apareça uma marca verde na coluna <guilabel>R</guilabel>. O painel de <guilabel>saldos</guilabel> 
          altera-se para refletir cada transação selecionada até que o <guilabel>Saldo final</guilabel> 
          seja <emphasis>igual</emphasis> ao <guilabel>Saldo reconciliado</guilabel> e a 
          <guilabel>Diferença</guilabel> seja <emphasis>zero</emphasis>. 
          Uma vez isto feito, clique em <guibutton>Terminar</guibutton> ou vá a 
          <menuchoice><guimenu>Reconciliar</guimenu><guimenuitem>Terminar</guimenuitem></menuchoice> 
          (atalho <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo>) para terminar o processo.</para>
        </sect2>

   </sect1>

</chapter>

