<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">

<!--
  (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.2.1 (2.6 trunk)
  Last modified: September 26, 2010
  (Januar 10, 2014 - Englisch 01.08.2015)
  Maintainers: 
                Tom Bullock  <tbullock@nd.edu>
               Chris Lyttle  <chris@wilddev.net>
  Authors:
                 Jon Lapham  <lapham@extracta.com.br>
    Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
    Originally written by
     Carol Champagne
    Translators:
    Martin Mainka <martin@mainka-it.de>
    Frank H. Ellenberger <frank.h.ellenberger@gmail.com>
    Mechtilde Stehmann <ooo@mechtilde.de>
-->

<chapter id="chapter_accts">
<title>Konten</title>

  <para>
    Dieses Kapitel behandelt nützliche Konzepte für die Verwaltung Ihrer Konten.
    Da &app; Ihnen keinen speziellen Kontenrahmen aufdrängt,
    sind Sie frei, Ihre Kontenhierarchie in jeder gewünschten Weise zu gestalten.
    Es gibt jedoch einige grundsätzliche Buchführungskonzepte, die Sie
    bei der Gestaltung Ihrer Kontenhierarchie wahrscheinlich berücksichtigen wollen,
    um ihre Brauchbarkeit zu maximieren.</para>

  <sect1 id="accts-concepts1">
    <title>Buchhaltungsgrundsätze</title>

    <para>Wie wir im vorigen Kapitel gesehen haben, basiert die Buchführung auf fünf grundlegenden
    Kontenarten: <guilabel>Aktiva</guilabel>, <guilabel>Fremdkapital</guilabel>, 
    <guilabel>Eigenkapital</guilabel>, <guilabel>Ertrag</guilabel> und <guilabel>Aufwand</guilabel>. 
    Wir erweitern nun unser Verständnis dieser Kontentypen und zeigen, wie sie in 
    &app; dargestellt werden.
    Zuerst aber wollen wir die Kontenarten in zwei Gruppen aufteilen: 
    die <guilabel>Bestandskonten</guilabel>, deren Zusammenfassung die
     <emphasis>Bilanz zu einem bestimmten Zeitpunkt</emphasis> ist,
    und die <guilabel>Erfolgskonten</guilabel>, welche mit Aufwand und
     Ertrag die wertmäßigen <emphasis>Veränderungen in einem Zeitraum
     </emphasis> wie dem Wirtschaftsjahr darstellen.</para>

    <para>Bevor wir uns näher mit jedem Kontentyp befassen, lassen Sie uns noch einmal
    zur Erinnerung die Buchhaltungsgleichung 
    (<emphasis>Aktiva - Fremdkapital = Eigenkapital + (Ertrag - Aufwand)</emphasis>)
    betrachten.</para>

    <screenshot id="accts-AccountRelationships">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.png"
                     srccredit="Frank H. Ellenberger"
                     format="PNG"></imagedata>
        </imageobject>
        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.svg"
                     format="SVG" srccredit="Frank H. Ellenberger" contentwidth="4in"></imagedata>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Die Grundkonten</phrase>
        </textobject>
        <caption>
          <para>Graphische Darstellung der Beziehungen der 5 Grundkonten zueinander.  
          Das Reinvermögen (Eigenkapital) erhöht sich durch Erträge und 
          vermindert sich durch Aufwendungen. Die Pfeile repräsentieren die
          Wertbewegungen.</para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>    

    <sect2 id="accts-bsa2">
      <title>Bestandskonten</title>

      <para>Die drei sogenannten <emphasis>Bestandskonten</emphasis> sind 
      <guilabel>Aktiva</guilabel>, <guilabel>Fremdkapital</guilabel>, und
      <guilabel>Eigenkapital</guilabel>. Bestandskonten werden benutzt, um über 
      Ihren Besitz und Ihre Schulden Buch zu führen.</para>

      <para><guilabel>Aktiva</guilabel> bezeichnet den Bereich Ihres Besitzes.
      Aktiva können zum Beispiel ein Auto, Bargeld, ein Haus, Aktien und alles andere 
      sein, was einen konvertiblen Wert besitzt. Konvertibler Wert bedeutet, dass Sie 
      diesen Besitz zumindest theoretisch für Geld verkaufen können.</para>

      <para><guilabel>Fremdkapital</guilabel> bezeichnet den Bereich Ihrer Schulden.
      Fremdkapital können zum Beispiel ein Autokredit, ein Studiendarlehen,
      ein Hypothekendarlehen, ein Überziehungskredit und alles Andere sein, was Sie
      zu einem späteren Zeitpunkt zurückzahlen müssen.</para>

      <para><guilabel>Eigenkapital</guilabel> ist dasselbe wie "Reinvermögen".
        Es stellt dar, was übrig bleibt, wenn Sie Ihr Fremdkapital von Ihren Aktiva
        abziehen. Es kann als der Teil Ihrer Aktiva betrachtet werden, den Sie
        ohne irgendwelche Schulden besitzen.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-ie2">
      <title>Erfolgskonten</title>

      <para>Die zwei Kontentypen <guilabel>Ertrag</guilabel> und <guilabel>Aufwand</guilabel> 
        werden benutzt, um den Wert Ihrer Bestandskonten zu erhöhen oder zu vermindern. 
        Somit erlauben Ihnen Ertrags- und Aufwandskonten, den Wert der Bestandskonten zu  
        <emphasis>ändern</emphasis>, während die Bestandskonten selbst nur den Wert des 
        Besitzes, oder des Darlehens <emphasis>erfassen</emphasis>.
      </para>

      <para><guilabel>Ertrag</guilabel> ist die Bezahlung, die Sie für Ihre Zeit,
      Ihre Dienstleistungen, oder den Gebrauch Ihres Geldes erhalten. Wenn Sie 
      Ihr Gehalt erhalten, dann ist das zum Beispiel die Bezahlung für
      die Arbeit, die Sie für Ihren Arbeitgeber verrichtet haben. Andere Beispiele
      für Erträge sind Kommissionen, Trinkgelder, Dividenden Ihrer Aktien und Zinsen
      Ihrer Bankkonten. Erträge erhöhen immer den Wert Ihrer Aktiva und somit des 
      Eigenkapitals.</para>

      <para><guilabel>Aufwand</guilabel>
      bezieht sich auf Geld, welches Sie ausgeben, um Dinge oder
      Dienstleistungen eines anderen
      <emphasis>zum baldigen Verbrauch</emphasis>
      zu erwerben. Beispiele von Aufwendungen sind ein Essen in
      einem Restaurant, Mietzahlungen, Lebensmitteleinkäufe,
      Treibstoff für Ihr Auto oder Eintrittskarten für ein
      Fußballspiel. Aufwendungen verringern immer Ihr Eigenkapital.
      Wenn Sie für die Aufwendungen direkt bezahlen, dann verringern
      Sie damit Ihre Aktiva, wenn Sie dagegen Aufwendungen über
      einen Kredit begleichen, dann erhöhen Sie Ihr Fremdkapital.
      </para>
      <para>Aufwands- und Ertragskonten lassen sich unter dem Oberbegriff 
      <emphasis>Erfolgskonten</emphasis> zusammenfassen.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="accts-types1">
    <title>&app;-Konten</title>

    <para>Dieser Abschnitt beschreibt, wie die &app;-Definition 
    eines Kontos mit den grundlegenden 5 Kontentypen zusammenpasst.</para>

    <para>Lassen Sie uns zuerst mit der Definition eines <guilabel>Kontos</guilabel>
      in &app; anfangen. Ein &app;
      <guilabel>-Konto</guilabel> ist ein Objekt, welches andere Unterkonten oder 
      <guilabel>Buchungen</guilabel> enthält. Da ein Konto andere Konten beinhalten kann,
      sehen Sie oft <guilabel>Konten-Bäume</guilabel> in &app;,
      bei denen sinngemäß zusammenhängende Konten unter einem gemeinsamen Oberkonto
      zu einer Gruppe zusammengefasst werden.
    </para>

    <para>Ein &app; Konto muss einen eindeutigen Namen haben 
      (den Sie zuweisen) und eine der vorgegebenen &app;-
      <quote>Kontenarten</quote>. Es gibt insgesamt 12 Kontenarten in 
      &app;. 
      Diese 12 Kontenarten basieren auf den fünf grundlegenden Kontentypen; Grund für 
      die höhere Anzahl an &app;-Kontenarten ist, dass
      &app; dadurch für diese Konten eine besondere Erfassung und 
      Behandlung von Buchungsvorgängen ermöglicht. 
      Es gibt 6 Aktiva-Kontenarten (<emphasis>Bargeld</emphasis>, 
      <emphasis>Bank</emphasis>, <emphasis>Aktienkonto</emphasis>, 
      <emphasis>Investmentfonds</emphasis>, <emphasis>Forderungen</emphasis>, 
      und <emphasis>Sonstige Aktiva</emphasis>), 3 Fremdkapital-Kontenarten 
      (<emphasis>Kreditkarte</emphasis>, <emphasis>Verbindlichkeiten</emphasis>, 
      und <emphasis>Fremdkapital</emphasis>),
      1 Eigenkapital-Kontoart (<emphasis>Eigenkapital</emphasis>), 1 Ertrags-Kontoart
      (<emphasis>Ertrag</emphasis>), und eine Aufwands-Kontoart
      (<emphasis>Aufwand</emphasis>).</para>

      <para>Diese &app; Kontenarten werden weiter unten 
      genauer dargestellt.</para>

    <sect2 id="accts-gc-bsa2">
      <title>Bestandskonten</title>

      <para>Das erste Bestandskonto, das wir untersuchen werden, ist das Konto
      <emphasis>Aktiva</emphasis>, welches sich, wie Sie sich sicherlich erinnern,
      auf Ihren Besitz bezieht.</para>

      <para>Um Ihnen zu helfen, Ihre Aktiva zu organisieren und um die Eingabe von Buchungen
      zu vereinfachen, unterstützt &app; verschiedene Typen 
      von Aktiva-Konten:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Bargeld:</guilabel> Benutzen Sie diese Kontoart, um
          die Geldbeträge zu verfolgen, welche Sie in der Hand, Ihrer Geldbörse,
          Ihrem Sparschwein, unter Ihrer Matratze oder an einem anderen 
          Platz aufbewahren, um direkten Zugriff darauf zu haben. Das sind 
          die am leichtesten <emphasis>verfügbaren</emphasis> oder 
          <emphasis>liquiden</emphasis> Geldmittel.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Bank:</guilabel> Benutzen Sie diese Kontoart, um Ihre
          Guthaben bei Institutionen, wie zum Beispiel Banken, Bausparkassen
          oder Maklerfirmen (wo jemand anders Ihr Geld absichert), zu verfolgen. 
          Das sind die am zweit leichtesten verfügbaren Geldmittel, da sie leicht
          in Bargeld umgewandelt werden können.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Aktienkonto:</guilabel> Benutzen Sie diesen Kontentyp, um
          die Entwicklung Ihrer persönlichen Aktien und Rentenpapiere zu verfolgen.
          Die Buchungsansicht dieses Kontentyps stellt Ihnen zusätzliche Spalten für die 
          Eingabe der Anzahl der Aktien und ihres Preises zur Verfügung. Diese Art
          von Vermögen können Sie nicht so einfach in Bargeld umwandeln, es sei denn,
          Sie finden einen Käufer. Sie bekommen auch nicht unbedingt den selben
          Geldbetrag, den Sie beim Kauf der Aktien und Rentenpapiere bezahlt haben.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Investmentfonds:</guilabel> Dieser Kontentyp ist dem
          Aktienkonto ähnlich, außer dass er dazu benutzt wird, die Entwicklung von Investmentfonds 
          zu verfolgen. Die Buchungsansicht stellt Ihnen dieselben zusätzlichen Spalten für
          die Eingabe der Anzahl der Fondsanteile und ihres Preises zur Verfügung wie beim
          Aktienkonto. Investmentfonds stellen einen Miteigentumsanteil für eine Vielzahl 
          von Geldanlagen dar, und wie Aktien garantieren sie keinen festen Geldwert.</para>
          <para>&app; behandelt die Kontentypen 
          Aktien und Investmentfonds auf die gleiche Weise. </para>
        </listitem>


        <listitem>
          <para><guilabel>Forderungen</guilabel>: Dieser Kontentyp wird normalerweise
          nur im Geschäftsleben verwendet, da Sie hier noch nicht eingegangene
          Zahlungen für von Ihnen erbrachte Leistungen oder gelieferte Produkte verwalten.
          Diese Beträge werden schon als Vermögen betrachtet, weil Sie normalerweise 
          damit rechnen können, dass diese geschuldeten Geldbeträge bei Ihnen eintreffen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Vermögen:</guilabel> Unabhängig davon, wie unterschiedlich
          dieses Vermögen ist, kann &app; einfach viele
          unterschiedliche Situationen verwalten. Der Kontentyp <quote>Vermögen</quote>
          deckt alle Aktiva ab, die oben noch nicht aufgezählt wurden.</para>
          <para>&app; behandelt die Kontentypen Barvermögen, 
          Bank und Aktiva auf die gleiche Weise.
          </para>

          <para>Konten sind Informationsspeicher, die dazu benutzt werden, um
          die Art von auftretenden Vorgängen aufzuzeichnen oder zu verfolgen,
          für die das Konto eingerichtet wurde.</para>

          <para>Im Wirtschaftsleben sind häufig die Vorgänge, die aufgezeichnet und verfolgt 
          werden, feiner aufgeteilt als wir sie bisher betrachtet haben. Für eine fortgeschrittene
          Behandlung der Möglichkeiten lesen Sie bitte die Beschreibung in Kapitel
          <xref linkend="chapter_other_assets"/> in diesem Kurs.</para>

          <para>Für Ihre persönlichen Finanzen können Sie die in der Wirtschaft verwendeten
          Kontenrahmen benutzen oder nicht, je nachdem, ob sie Ihnen für die Erfassung, Verfolgung
          und den Bericht der auftretenden Vorgänge bei der Verwaltung Ihrer persönlichen Finanzen
          nützlich erscheinen. Zusätzliche Informationen finden Sie unter
          <xref linkend="chapter_other_assets"/> in diesem Leitfaden.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Das zweite Bestandskonto ist das Konto
      <emphasis>Fremdkapital</emphasis>, welches sich, wie Sie sich sicherlich erinnern,
        auf Ihre Schulden bezieht, also auf Geld, welches Sie geliehen haben
        und zu einem späteren Zeitpunkt zurückzahlen müssen. Dies stellt das Recht
        Ihrer Geldgeber dar, von Ihnen eine Rückzahlung zu erhalten. Die Beobachtung
        Ihres Fremdkapitals zeigt Ihnen, wie viele Schulden Sie zu einem bestimmten
        Zeitpunkt haben.</para>

      <para>&app; bietet drei Kontentypen für Fremdkapital:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Kreditkarte:</guilabel> Nutzen Sie diese Kontoart, um
          Ihre Zahlungen mit der Kreditkarte zu verwalten und mit der Abrechnung
          der Kreditkartengesellschaft abzugleichen. Kreditkarten stellen ein 
          Kurzzeit-Darlehen dar, und Sie sind verpflichtet den Betrag an die 
          Kreditkartengesellschaft zurückzuzahlen. Dieser Kontentyp kann auch für 
          andere Kurzzeit-Darlehen benutzt werden, wie zum Beispiel einen
          Überziehungskredit Ihrer Bank.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Verbindlichkeiten:</guilabel> Diese Kontoart wird
          normalerweise nur im Geschäftsleben verwendet, da Sie hier eingegangene,
          aber noch nicht bezahlte Rechnungen für Waren und Dienstleistungen 
          anderer verwalten. Diese Beträge werden als Darlehen betrachtet, weil 
          Sie diese geschuldeten Geldbeträge zum Fälligkeitsdatum bezahlen müssen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Fremdkapital:</guilabel> Nutzen Sie diese Kontoart für 
          alle anderen Darlehen. Das sind normalerweise langfristige Darlehen wie
          Immobiliendarlehen oder Autokredite. Dieser Kontentyp hilft Ihnen
          dabei, die Übersicht darüber zu behalten, wie viel Sie anderen noch 
          schulden und wie viel Sie bereits zurückgezahlt haben.</para>
          <para>&app; behandelt die Kontentypen Kreditkarte und 
          Verbindlichkeiten auf die gleiche Weise.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <tip>
        <para>Fremdkapital hat in der Buchführung den gegenteiligen Effekt
          wie Aktiva: <emphasis>Haben</emphasis> (Einträge in der rechten Spalte) 
          erhöhen die Kontenstände der Darlehnskonten und <emphasis>Soll</emphasis> 
          (Einträge in der linken Spalte) vermindern sie (siehe Anmerkung
          weiter unten in diesem Kapitel).</para>
      </tip>

      <para>Die letzte Bestandskontoart ist <emphasis>Eigenkapital</emphasis>,
        was auch gleichbedeutend ist mit <quote>Reinvermögen</quote>.
        Es stellt dar, was übrig bleibt, wenn Sie Ihr Fremdkapital von Ihren Aktiva
        abziehen. Es kann als der Teil Ihrer Aktiva betrachtet werden, den Sie
        ohne irgendwelche Schulden besitzen. Nutzen Sie diese Kontoart in
        &app; als Quelle für die Eröffnungsbuchungen, 
        die Erfassung der Anfangsbestände Ihrer Konten, 
        da deren Summe Ihrem anfänglichen Nettowert oder Reinvermögen entspricht.</para>

      <para>Es gibt normalerweise nur ein &app; Eigenkapitalkonto,
      welches logischerweise auch <guilabel>Eigenkapital</guilabel> genannt wird. 
      Bei Firmen, AGs usw. kann aber pro Teilhaber ein Unterkonto angelegt werden.</para>

      <tip>
        <para>
          In Eigenkapitalkonten erhöhen Haben-Buchungen die Kontenstände und Soll-Buchungen
          verringern sie (mehr dazu später in diesem Kapitel).</para>
      </tip>

      <note>
        <para>Die Gleichung, die die Bestandskontentypen verbindet ist
        Aktiva = Darlehen + Eigenkapital oder auch umgestellt 
        Aktiva - Darlehen = Eigenkapital. Umgangssprachlich, die 
        <emphasis>Dinge, die Sie besitzen</emphasis>, minus die <emphasis>Dinge, die Sie schulden</emphasis>,
        ist gleich dem <emphasis>Reinvermögen</emphasis>.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-gc-ie2">
      <title>Erfolgskonten</title>

      <para><emphasis>Ertrag</emphasis> ist die Zahlung, die Sie für Ihre bereitgestellte Zeit,
        für von Ihnen erbrachte Dienstleistungen oder für die Nutzung Ihres
        Geldes erhalten. Nutzen Sie ein Konto vom Typ <guilabel>Ertrag </guilabel>, 
        um diese Zahlungen in &app; zu verfolgen.</para>

      <tip>
        <para>Haben-Buchungen erhöhen den Kontostand eines Ertragskontos und Soll-Buchungen
        vermindern ihn. Wie in <xref linkend="basics-accounting1"></xref> beschrieben, 
        repräsentieren Haben-Buchungen Geld, welches <emphasis>von</emphasis> einem 
        Konto genommen wird. Speziell für Ertragskonten gilt, wenn Sie Geld <emphasis>von</emphasis> 
        diesem Konto (Haben) zu einem anderen Konto transferieren, <emphasis>erhöht</emphasis> 
        sich der Kontostand des Ertragskontos. Wenn Sie zum Beispiel eine Gehaltsbuchung
        als Transaktionen von einem Ertragskonto zu Ihrem Bankkonto eingeben,
        erhöht sich der Kontostand beider Konten.</para>
      </tip>

      <para><emphasis>Aufwand</emphasis> bezieht sich auf Geld, welches Sie ausgeben, 
      um Waren und Dienstleistungen eines Anderen zu erwerben. Benutzen Sie in
      &app; ein Konto vom Typ <guilabel>Aufwand</guilabel>,
      um Ihre Aufwendungen zu erfassen.</para>

      <tip>
        <para>Soll-Buchungen erhöhen den Kontostand von Aufwandskonten und
        Haben-Buchungen vermindern den Kontostand (siehe unten).</para>
      </tip>

      <note>
        <para>Wenn Sie für eine bestimmte Zeit Ihre gesamten Aufwendungen von 
        Ihren gesamten Erträge abziehen, erhalten Sie Ihren Nettoertrag. Dieser 
        Nettoertrag wird in der Bilanz als einbehaltener Gewinn aufgeführt,
        woraus mit Abschluss des Wirtschaftsjahres
        <guilabel>Eigenkapital</guilabel> wird.</para>
      </note>

      <para>Unten sehen Sie <guilabel>Ertrags-</guilabel> und
      <guilabel>Aufwands-</guilabel>Konten nach der Auswahl von 
        <guilabel>Allgemeine Konten</guilabel> 
      im Assistenten für die Erstellung eines neuen Kontenplans
      (<menuchoice>
        <guimenu>Aktionen</guimenu>
        <guimenuitem>Kontenhierarchie hinzufügen...</guimenuitem>
      </menuchoice>).
      </para>
      
      <screenshot id="accts-DefaultIncomeAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_DefaultIncomeAccounts.png"
                         format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>vorgegebene Ertragskonten</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Dieses Bild zeigt die allgemeinen 
                <emphasis>Ertrags</emphasis>-Konten</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot> 
        <screenshot id="accts-DefaultExpenseAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_DefaultExpenseAccounts.png"
                         format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Einige vorgegebene Aufwandskonten</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Dieses Bild zeigt einige allgemeine 
                <emphasis>Aufwands</emphasis>-Konten</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-other-types">
      <title>Weitere Kontentypen</title>

      <para>Es gibt einige weitere Kontentypen.</para>

      <para>Der <emphasis>Handel</emphasis> mit verschiedenen Währungen wird auf Wunsch in 
        <quote>Handels-</quote>konten protokolliert, um den Rechnungsabschluss 
        sowohl in jeder Währung als auch im Gesamtwert zu erstellen. Mehr Informationen unter
        <xref linkend="chapter_currency" />
      </para>
      
      <para><emphasis>Money Market</emphasis> und <emphasis>Credit Line</emphasis>
        werden nur vom OFX-Importmodul verwendet, offensichtlich aus Gründen der
        Vollständigkeit der Spezifikation.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="accts-examples1">
    <title>Alles zusammensetzen</title>

    <para>Wir wollen jetzt mithilfe des in diesem Kapitel Gelernten einen 
    allgemeinen persönlichen <emphasis>Kontenplan</emphasis> aufbauen. Ein 
    Kontenplan ist einfach eine neue &app;-Datei,
    in der Sie Ihre Konten angelegt haben, um Ihre Finanzen zu verfolgen. 
    Beim Aufbau dieses Kontenplans ist die erste Aufgabe, die zu verfolgenden 
    Posten den grundlegenden Kontentypen zuzuordnen. Das ist ziemlich einfach,
    wie wir in folgendem Beispiel sehen können.</para>

    <sect2 id="accts-examples-situation2">
      <title>Einfaches Beispiel</title>

      <para>Wir wollen annehmen, dass Sie ein Girokonto und ein Sparkonto 
        bei der Bank haben, dass Sie angestellt sind und deshalb Gehaltszahlungen
        empfangen. Sie haben eine Kreditkarte (Visa) und zahlen monatlich
        Miete, Telefon und Strom. Natürlich brauchen Sie auch Bargeld
        für den Einkauf von Lebensmitteln. Vorerst kümmern wir uns noch nicht darum, 
        wie viel Geld Sie auf Ihren Bankkonten haben, oder wie viele offene Rechnungen
        Ihre Kreditkarte aufweist usw. wir wollen nur das Grundgerüst für diesen 
        Kontenplan erzeugen.</para>

      <para>Ihre <guilabel>Aktiva</guilabel> sind das Sparkonto und das Girokonto.
      Ihr <guilabel>Fremdkapital</guilabel> ist die Kreditkarte und Ihr 
      <guilabel>Eigenkapital</guilabel> sind die Anfangskontostände Ihrer Bankkonten
      und der Kreditkarte (auch wenn wir diese noch nicht kennen, so wissen wir doch,
      dass es sie gibt). Sie haben <guilabel>Erträge</guilabel> in Form Ihres Arbeitslohns
      und <guilabel>Aufwendungen</guilabel> in Form der Lebensmitteleinkäufe, der Miete,
      der Strom- und Telefonrechnung, und Steuern und Sozialabgaben auf Ihr Einkommen.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-examples-toplevel2">
      <title>Grundlegende Konten der obersten Ebene</title>

      <para>Jetzt müssen Sie sich entscheiden, wie Sie Ihre Konten gruppieren wollen. 
      Höchstwahrscheinlich wollen Sie jeweils Ihre <emphasis>Aktiva</emphasis>, 
      Ihr <emphasis>Fremdkapital</emphasis>, Ihr <emphasis>Eigenkapital</emphasis>,
      Ihre <emphasis>Erträge</emphasis> und Ihre <emphasis>Aufwendungen</emphasis> 
      zusammenfassen. Das ist die normale Art und Weise, einen &app;
      -Kontenplan aufzubauen. Es wird im hohen Maße empfohlen, dass Sie immer auf 
      diese Art und Weise anfangen.</para>

      <para>Durch Betätigen von 
      <menuchoice>
        <guimenu>Datei</guimenu>
        <guimenuitem>Neue Datei</guimenuitem>
      </menuchoice>
      fangen Sie mit einer leeren &app;-Datei an. Den 
      Assistenten zum Aufbau eines Kontenplans verlassen Sie bitte durch Druck
      auf die Taste <guibutton>Abbrechen</guibutton>, da wir diesmal nicht einen der 
      vorgefertigten Kontenrahmen benutzen wollen. Stattdessen werden wir
      ganz von vorne anfangen, und die grundlegenden Kontenstrukturen selber aufbauen.
      Im leeren &app;-Fenster wählen Sie bitte 
      <menuchoice>
        <guimenu>Ansicht</guimenu>
        <guimenuitem>Neue Kontenhierarchie</guimenuitem>
      </menuchoice>
      aus dem Menü: 
      Die <guilabel>Konten</guilabel>-Seite öffnet sich. Zuletzt wählen Sie 
      <menuchoice>
        <guimenu>Aktionen</guimenu>
        <guimenuitem>Neues Konto...</guimenuitem>
      </menuchoice>.
      </para>
      
      <para>Jetzt sind Sie bereit, den grundlegenden Kontenplan aufzubauen.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Kontobezeichnung <guilabel>Aktiva</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aktiva</guilabel>, Hauptkonto <guilabel>Neues Konto der 
          obersten Ebene</guilabel>)</para>

          <screenshot id="accts-CreateAssetsAccounts">
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/accts_CreateAssetsAccount.png"
                             format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
                </imageobject>

                <textobject>
                  <phrase>Erstellung eines Aktivakontos</phrase>
                </textobject>

                <caption>
                  <para>Dieses Bild zeigt den Dialog bei der Erstellung eines 
                  Aktivakontos.</para>
                </caption>
              </mediaobject>
            </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kontobezeichnung <guilabel>Fremdkapital</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Fremdkapital</guilabel>, Hauptkonto <guilabel>Neues Konto der 
            obersten Ebene</guilabel>)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kontobezeichnung <guilabel>Eigenkapital</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Eigenkapital</guilabel>, Hauptkonto <guilabel>Neues Konto der 
            obersten Ebene</guilabel>)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kontobezeichnung <guilabel>Ertrag</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Ertrag</guilabel>, Hauptkonto <guilabel>Neues Konto der 
            obersten Ebene</guilabel>)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kontobezeichnung <guilabel>Aufwand</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto <guilabel>Neues Konto der
              obersten Ebene
            </guilabel>)</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Nachdem Sie die Konten der obersten Ebene angelegt haben, sollte die Konto-Seite
      in &app; folgendermaßen aussehen:</para>

      <screenshot id="accts-toplevel">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/accts_toplevel.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Die grundlegenden Konten der obersten Ebene</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dieses Bild zeigt die grundlegenden Konten der obersten Ebene</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-examples-organization2">
      <title>Unterkonten anlegen</title>

      <para>Den Konten der obersten Ebene können Sie jetzt Unterkonten hinzufügen,
      die für die tatsächlichen Buchungen gedacht sind. Beachten Sie, dass die
      Abgabenkonten unterhalb eines Unterkontos mit Namen <emphasis>Steuer</emphasis> 
      angelegt werden. Sie können Unterkonten innerhalb von Unterkonten anlegen. 
      Dies wird normalerweise für eine Gruppe zusammenhängender Konten getan, den 
      Abgabenkonten in unserem Beispiel.</para>
      <tip>
        <para>Statt 
        <menuchoice>
          <guimenu>Aktionen</guimenu>
          <guimenuitem>Neues Konto...</guimenuitem>
        </menuchoice>
        aus dem Menü zu wählen, können Sie alternativ ein Unterkonto durch einen Rechtsklick
        auf den Namen des übergeordneten Kontos und anschließender Auswahl des 
        Eintrags <guilabel>Neues Konto...</guilabel> erzeugen.
        Es wird ein Dialog ähnlich dem unter <xref linkend="accts-examples-toplevel2"/>
        dargestellten Dialog geöffnet, mit dem Unterschied, dass in diesem Dialog
        das übergeordnete Konto bereits als Hauptkonto des neuen Kontos eingetragen ist.</para>
      </tip>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>
              Kontobezeichnung <guilabel>Bargeld</guilabel> (Kontoart
              <guilabel>Bargeld</guilabel>, Hauptkonto
              <emphasis>Aktiva</emphasis>)
            </para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Girokonto</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Bank</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aktiva</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Sparkonto</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Bank</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aktiva</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Visa</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Kreditkarte</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Fremdkapital</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Gehalt</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Ertrag</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Ertrag</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Telefon</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Strom</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Miete</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Lebensmittel</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Steuern</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Einkommensteuer</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand:Steuer</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Rentenversicherung</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand:Steuer</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Krankenversicherung</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand:Steuer</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Anfangsbestand</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Eigenkapital</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Eigenkapital</emphasis>)</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

      <para>Nachdem Sie diese zusätzlichen Unterkonten erzeugt haben, sollte das 
      Resultat folgendermaßen aussehen:</para>

      <screenshot id="accts-tree">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/accts_tree.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Der grundlegende Kontenplan</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dieses Beispiel zeigt einen einfachen Kontenplan.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Speichern Sie diesen Kontenplan unter dem Namen
      <filename>gcashdata_3</filename>, und auch unter <filename>gcashdata_3emptyAccts</filename>,
      da wir ihn in späteren Kapiteln weiterbenutzt werden.</para>

      <para>Sie haben jetzt einen Kontenplan erzeugt, um ein einfaches Haushalts-Budget zu verfolgen.
      Mit diesem Grundgerüst an Konten können wir nun anfangen, die Konten mit Buchungen zu füllen.
      Dieses Thema wird im nächsten Kapitel detailliert beschrieben.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
