<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Originally designed by Carol Champagne.
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
        updated Patrick Schweiger <pks@spiffykitty.com>
  Translators:
               Mechtilde Stehmann<ooo@mechtilde.de>
-->

<!--
A lot of the following text is duplicated in the GnuCash help. The text here in the guide should be 
corrected to be less describing of the interface and more tutorial oriented
-->

 <chapter id="chapter_bus_ap">
 <title>Kreditorenbuchhaltung</title>
 <para>Die Kreditorenbuchhaltung (oder A/P) bezieht sich auf Lieferungen und Leistungen, die ein Unternehmen gekauft hat und nun bezahlen muss.</para>

  <sect1 id="bus-ap-concepts1">
  <title>Grundgedanken</title>
  <para>Dieses Kapitel konzentriert sich auf die Kreditorenbuchhaltung (oder A/P). A/P bezieht sich auf Lieferungen und Leistungen, die ein Unternehmen gekauft hat, für die eine Zahlung geplant werden muss.</para>
   </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-setup1">
  <title>Starteinrichtung</title>
  <para>Um die Kreditorenbuchhaltung in <application>&app;</application> einzurichten, müssen zunächst zwei Dinge getan werden. 
  Das Erste ist die Erstellung einer zweckdienlichen Kontenhierarchie, und das Zweite ist die Registrierung des Unternehmens in <application>&app;</application>.</para>

  <sect2 id="bus-ap-setupacct2">
  <title>Konteneinrichtung</title>

      <para>Es gibt viele verschiedene Möglichkeiten, eine Geschäftskontenhierarchie 
      einzurichten. Sie können mit der Einrichtung der Geschäftskonten anfangen, 
      die mit dem Neuen Kontenplan erstellen Assistenten zur Verfügung gestellt wird, oder einen Kontenplan 
      händisch erstellen. Um auf die vorgefertigten Geschäftskontenpläne zuzugreifen, 
      starten Sie<application>&app;</application> und
      Klicken auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Neue Datei</guimenuitem></menuchoice> und
      fahren fort, bis Sie eine Liste der verfügbaren Kontenpläne sehen. Dort wählen Sie 
      den gewünschten Kontenrahmen (z.B. SKR03 und SKR04) aus.</para>

      <para>Die vorgefertigte Geschäftskontenhierarchie wird nicht exakt Ihren Bedürfnissen 
      entsprechen. Sie werden Anpassungen an der Kontenhierarchie durchführen, damit diese Ihre 
      spezielle Situation wiedergibt. Sie sollten aber tauglich genug sein, um zu empfehlen,
      mit einem von Ihnen zu beginnen.</para>

      <para>Die Kreditorenbuchhaltung (oder A/P) bezieht sich auf von Ihrem 
      Unternehmen gekauften Lieferungen und Leistungen, für die noch keine Zahlung 
      erfolgte. Dies wird in der Bilanz als Verbindlichkeit dargestellt, weil Sie 
      dafür zahlen müssen. Um <application>&app;</application>&rsquo;s eingebaute 
      Kreditorenbuchhaltung nutzen zu können, müssen Sie zuerst, ein Konto mit 
      der Kontoart <emphasis>Verbindlichkeit</emphasis> einrichten. Das <emphasis>Verbindlichkeitskonto</emphasis> ist üblicherweise ein Unterkonto unter Passiva. Innerhalb dieses Kontos wird die integrierte 
      Kreditorenbuchhaltung Geschäftsvorfälle buchen.</para>
  <literallayout>
Basishierarchie für Kreditorenbuchhaltun:

-Aktiva
   -Bank
-Verbindlichkeiten
   -Verbindlichkeiten aus Lieferungen und Leistungen
-Ausgaben
   -AP Ausgaben
  </literallayout>

 
 <para>Sie benötigen zusätzlich hinzugefügte Aktiva- und Aufwandskonten, um die 
  Hierarchie nutzbar zu machen. Diese wichtigen Aspekte dieser Hierarchie sind die Nutzung 
  eines Aufwandkontos und eines Verbindlichkeitskonto mit der Kontoart <emphasis>Offene Verbindlichkeit</emphasis>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="bus-ap-setupcname2">
  <title>Registrierung des Unternehmens</title>

      <para>Nachdem Sie die Kontenstruktur abgebildet haben, registrieren Sie <application>&app;</application>
      Datei als zu Ihrem Unternehmen gehörend. Für die Registrierung Ihres Unternehmens wählen Sie in
      <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Eigenschaften</guimenuitem><guimenuitem>Geschäft</guimenuitem></menuchoice>:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>den Namen Ihres Unternehmens mit den Kontaktinformationen 
          wie Telefon-, Faxnummern, E-Mail Adresse und URL der Webseite angeben.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>die Identifikationsnummer Ihres Unternehmens (z.b die UStID) 
          im Feld <guilabel>Firmennummer</guilabel>.</para>
        </listitem>

       </itemizedlist>
  </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-components1">
  <title>Systemkomponenten</title>
  <para><application>&app;</application> hat eine integrierte Kreditorenbuchhaltung. 
  Die von der Kreditorenbuchhaltung erzeugten Geschäftsvorfälle werden im Konto Verbindlichkeiten aus Lieferung und Leistung aufgeführt 
  als Aufzeichnung, was sich ereignet. In der Regel arbeiten Sie nicht direkt mit diesem Konto, sondern nutzen die vier integierten <application>&app;</application> Passiva-Anwendungsbestandteile.
  Die Passiva-Anwendungsbestandteile sind im <menuchoice><guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunde</guisubmenu></menuchoice> Untermenü erreichbar. Diese Passiva-Anwendungsbestandteile sind :</para>

  <itemizedlist>
  <listitem>
  <para><guilabel>Lieferanten</guilabel> sind Personen oder Unternehmen, von denen Sie 
  Produkte oder Dienstleistungen auf Kredit gekauft haben.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Lieferantenrechnungen </guilabel> bilden die materiellen Rechnungen ab, die Lieferanten senden, um von Ihnen Zahlunge zu erhalten. Eine Rechnung enthält eine aufgegliederte Liste der Dinge, die Sie gekauft haben.</para>
        <para>Zusätzlich unterstützt <application>&app;</application> auch <guilabel>Gutschriften</guilabel>
        welches die Umkehrung der Rechnung bildet. Eine Gutschrift erhält man gewöhnlich vom 
        Lieferanten, um Posten zu korrigieren, die irrtümlich in Rechnung gestellt oder zurückgesandt wurden..</para>
        <para>Beide Dokumentenarten werden mit den gleichen Menüpunkten eingerichtet.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Aufträge</guilabel> (optional) ist, wo Sie Lieferantenaufträge eintragen. Aufträge sind eine Einrichtung, mit der man mehrere REchnungen eines einzelnen Lieferanten gruppieren kann..</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>Unter <guilabel>Zahlung verarbeiten...</guilabel> können Sie Zahlungen an einen Lieferanten aufzeichnen, dem Sie Geld schulden.</para>
  </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Die folgenden Abschnitte führen in die einzelnen Passiva-Anwendungsbestandteile ein.</para>
 </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-vendors1">
  <title>Lieferanten</title>
 <para>Ein Lieferant ist eine Gesellschaft oder eine Person, von der Sie Waren oder Leistungen kaufen. Lieferanten müssen im Passiva-System registiert sein.</para>
 
  <sect2 id="bus-ap-vendornew2">
  <title>Neu</title>
 <para>Um einen neuen Lieferanten zu registrieren, wählen Sie den <menuchoice><guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Lieferant</guisubmenu><guimenuitem>Neuer Lieferant</guimenuitem></menuchoice> Menüentrag. Geben Sie die allgemeinen Informationen über den Lieferanten, wie Firmenname, Adresse, Telefon- und Faxnummer, etc ein. Unten finden Sie eine Liste weiterer Optionen: </para>

   <para>So sieht das Registrierungsfenster für einen neuen Lieferanten aus:</para>
	<screenshot id="bus-ap-vendornew">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_vendornew.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Neuer Lieferant - Registrierungsfenster</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Neuer Lieferant - Registrierungsfenster
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

  </sect2>
  <sect2 id="bus-ap-vendorfind2">
  <title>Lieferant suchen</title>

 <para>Um einen existierenden Lieferanten zu suchen, nutzen Sie das <menuchoice><guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Lieferant</guisubmenu><guimenuitem>Lieferanten suchen...</guimenuitem></menuchoice> Fenster. Sie wählen einen Lieferanten mit <guibutton>Lieferant anzeigen/bearbeiten</guibutton> aus den Suchergebnissen. Dieses Fenster wird auch benutzt, um einen Lieferanten zu suchen, wenn Rechnungen eingehen und Zahlungen geleistet werden.</para>
	<screenshot id="bus-ar-vendorfind">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_vendorfind.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Lieferanten suchen Fenster</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Lieferanten suchen </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

      <para>Wenn viele Lieferanten den Suchkriterien entsprechen, kann die gewählte Suche 
      durch eine zusätzliche Suchein den aktuellen Suchergebnissen 
      verfeinert werden. Das aktuelle Ergebnis wird durchsucht, wenn der <guilabel>Verfeinern der 
      aktuellen Suche</guilabel> Radiobutton ausgewählt ist. Tatsächlich wählt <application>&app;</application>
      diese Option für Sie, nachdem Sie die anfängliche Suche haben laufen lassen.</para>

      <para>Wenn der Lieferant, den Sie suchen nicht den gewählten 
      Suchkriterien entspricht, können Sie die Suchkriterien ändern durch Klicken des <guilabel>Neue
      Suche</guilabel> Radiobutton und dann des <guibutton>Suchen</guibutton>
      Button. Der wichtige Schritt ist die Auswahl  <guilabel>Neue Suche</guilabel>. 
      Wenn der Lieferant nicht im Ergebnis der ursprünglichen Suche ist 
      und Sie nur in diesem Ergebnissatz suchen, kann der Lieferant trotz 
      neuer Suchkriterien nicht gefunden werden.</para>

 <note>
 <para>Um eine Liste aller registrierten aktiven Lieferanten zu erhalten, setzen Sie das Suchkriterium auf <guilabel>entspricht regulärem Ausdruck</guilabel>  und setzen einen einzelnen Punkt <quote>.</quote> in  das Texteingabefeld. Stellen Sie sicher, dass <guilabel>Nur aktive Daten durchsuchen</guilabel> ausgewählt ist. Dann klicken Sie <guibutton>Suchen</guibutton>. Der reguläre Ausdruck <quote>.</quote> bedeutet alles zu treffen.</para>
 </note>
  </sect2>
</sect1>

  <sect1 id="bus-ap-bills1">
  <title>Lieferantenrechnung</title>
  <para>Eine Lieferantenrechnung ist eine Zahlungsaufforderung von einem Lieferanten. <application>&app;</application> kann Rechnungen nachverfolgen.</para>

    <para>Eine Gutschrift ist ein Dokument, dass Sie vom Lieferanten erhalten, um geleistete Lieferungen oder Leistungen  
    zu berichtigen, die in einer Rechnung falsch berechnet wurden. <application>&app;</application> kann Gutschriften erzeugen und 
    verfolgen durch dieselben Menüeinträge wie bei Rechnungen.</para>

    <note>
      <para>Dieser Abschnitt bezieht sich sowohl auf Rechnungen als auch auf 
      Gutschriften. Um Wiederholungen zu vermeiden und den Text 
      leichter lesbar zu halten, wird er sich nur auf Rechnungen beziehen. Sie können ihn 
      genauso auf Gutschriften anwenden. Nur wo sich das Verhalten der Gutschriften von 
      den Rechnungen unterscheidet, wird dies ausdrücklich angesprochen.</para>
    </note>

  <sect2 id="bus-ap-billnew2">
  <title>Neu</title>
  <para>Wenn Sie eine Rechnung von einem Lieferanten erhalten und diese in <application>&app;</application> eingeben wollen, müssen Sie eine neue Rechnung erstellen. Um eine neue Rechnung zu erstellen, nutzen Sie den Menüeintrag <menuchoice><guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Leferant</guisubmenu><guimenuitem>Neue Rechnung</guimenuitem></menuchoice>, und füllen das  erscheinende Fenster entsprechend.</para>
	<screenshot id="bus-ap-billnew">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_billnew.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>New Bill Registration Window</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>New Bill Registration Window
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

  <para>When you click the <guibutton>OK</guibutton> the <guilabel>Edit Bill</guilabel> opens.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="bus-ap-billedit2">
  <title>Edit</title>    
  <para>From the Edit Bill window you can enter an itemized list of
      goods and services you purchased, in a manner similar to how the account
      register works. For credit notes you enter an itemized list of goods and
      services the vendor refunded instead.</para>  
  	<screenshot id="bus-ap-billedit">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_billedit.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Edit Bill Window</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Edit Bill Window</para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

  <para>When you have finished entering all the items, <guilabel>Post</guilabel> the bill. </para>
</sect2>

  <sect2 id="bus-ap-billpost2">
  <title>Post</title>
  <para>When you finish editing a bill, you should <guilabel>Post</guilabel> the bill.  You do not have to post the bill,
      you can close it and return to it later. You have to post the bill eventually.  Posting a bill places its transactions into an accounts payable account.
      The Post Bill window appears and asks you to enter information:</para>

  	<screenshot id="bus-ap-billpost">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_billpost.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Post Bill Window</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Post Bill Window
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
  </sect2>

  <sect2 id="bus-ap-billfind2">
  <title>Find</title>
  <para>To find an existing bill, use the <menuchoice><guimenu>Business</guimenu><guisubmenu>Vendor</guisubmenu><guimenuitem>Find Bill</guimenuitem></menuchoice> menu item.  From the results of the search, you can select a bill to edit, or view.</para>
  <note>
  <para>Before you can edit a posted bill, you will need to <guilabel>Unpost</guilabel> it.</para>
  </note>

  <note>
  <para>There are other ways to access an existing bill.  These are similar to accessing invoices for your customers.  See <xref linkend="bus-ar-invoicefind2" /> for more information.</para>
  </note>
  </sect2>
</sect1>

  <sect1 id="bus-ap-jobs1">
  <title>Vendor Jobs</title>
  <para>Vendor Jobs are used to group multiple bills and credit notes from a single vendor.  Use of the vendor jobs feature is optional.  The feature is useful when you have multiple <guilabel>jobs</guilabel> for the same vendor, and would like to view all the bills and credit notes for a single job.</para>
  <para>To use vendor jobs, you must create them using the <menuchoice><guimenu>Business</guimenu><guisubmenu>Vendor</guisubmenu><guimenuitem>New Job</guimenuitem></menuchoice> menu item.  You will see the <guilabel>New Job</guilabel> window.</para>

  	<screenshot id="bus-ap-jobnew">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_jobnew.png" 
	      srccredit="Jon Lapham" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>New Vendor Job</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>New Vendor Job</para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

    <para>To edit an existing vendor job, use the <menuchoice>
    <guimenu>Business</guimenu><guisubmenu>Vendor</guisubmenu>
    <guimenuitem>Find Job</guimenuitem></menuchoice> menu item. Select the desired job in the
    search results, and click the <guilabel>View/Edit Job</guilabel>
    button.</para>

    <para>To select from the bills associated with a given job, use <menuchoice>
    <guimenu>Business</guimenu><guisubmenu>Vendor</guisubmenu>
    <guimenuitem>Find Job</guimenuitem></menuchoice> menu item. Select the desired job in the
    search results and click the <guilabel>View Invoices</guilabel> button. A
    window listing bills and credit notes associated with this job appears. Select a
    bill or credit note and click the <guilabel>View Invoice</guilabel> button to open a
    bill editor in the main application window.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-payment1">
  <title>Process Payment</title>
  <para>Eventually, you need to pay your bills.  To do so, use the Process Payment application found in <menuchoice><guimenu>Business</guimenu><guisubmenu>Vendor</guisubmenu><guimenuitem>Process Payment</guimenuitem></menuchoice>.</para>

    <para>Below is the <application>&app;</application> Accounts Receivable payment window.</para>
  	<screenshot id="bus-ap-payment">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_payment.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Process Payment</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Process Payment Window
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

 </sect1>

 </chapter>
