<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
	updated Patrick Schweiger <pks@spiffykitty.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
                Mechtilde Stehmann<ooo@mechtilde.de>
-->

<!--
A lot of the following text is duplicated in the GnuCash help. The text here in the guide should be 
corrected to be less describing of the interface and more tutorial oriented
-->

<chapter id="chapter_bus_ar">
  <title>Debitorenbuchhaltung</title>

  <para>Die Debitorenbuchhaltung (OP = Offene Posten) bezieht sich auf Lieferungen oder Leistungen, 
  die von Ihrem Unternehmen bereitgestellt, aber bisher noch nicht bezahlt wurden.</para>

  <sect1 id="bus-ar-overview1">
    <title>Übersicht über geschäftliche Funktionen</title>

    <para>Die Buchhaltungsanforderungen unterscheiden sich sehr von der einer 
    Privatperson. Im Wirtschaftsleben gibt es Kunden, die Geld schulden (Debitoren), Lieferanten, denen Geld
    geschuldet wird (Kreditoren), eine Lohn- und Gehaltsliste, komplexere Steuergesetze 
    usw. <application>&app;</application> bietet
    geschäftlich orientierte Funktionen, diese Bedürfnisse zu befriedigen.</para>

    <para>Die Debitorenbuchhaltung (OP) wird im Wirtschaftsleben genutzt, um die Umsätze aufzuzeichnen,
    die nicht sofort bezahlt werden. Die Kreditorenbuchhaltung zeichnet eingegangene 
    Rechnungen auf, die später zahlbar sind. Diese Varianten der Buchhaltung
    werden in erster Linie dann genutzt, wenn Sie viele Ausgangs- und Eingangsrechnungen
    haben und Sie den Überblick über die Zahlungsziele nicht verlieren wollen.
    Für die meisten privaten Nutzer lohnt sich der Aufwand einer Debitoren- und 
    Kreditorenbuchhaltung nicht.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-concepts1">
    <title>Grundgedanken</title>

    <para>Die Debitorenbuchhaltung (OP) bezieht sich auf Lieferungen oder Leistungen, die von Ihrem Unternehmen bereitgestellt, aber bisher nicht bezahlt wurden. Diese werden in der
    Bilanz als Aktiva ausgewiesen, weil die Erwartung besteht, 
    dass man demnächst eine Zahlung erhält.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-setup1">
    <title>Starteinrichtung</title>

    <para>Um <application>&app;</application> für die Debitorenbuchhaltung für ein 
    Unternehmen einzurichten, müssen zu Beginn zwei Dinge 
    getan werden. Das Erste ist die Erstellung einer zweckdienlichen 
    Kontenhierarchie, und das Zweite ist die Registrierung des Unternehmens in 
    <application>&app;</application>.</para>

    <sect2 id="bus-ar-setupacct2">
      <title>Konteneinrichtung</title>

      <para>Es gibt viele verschiedene Möglichkeiten, eine Geschäftskontenhierarchie 
      einzurichten. Sie können mit der Einrichtung der Geschäftskonten anfangen, 
      die mit dem Neuen Kontenplan erstellen Assistenten zur Verfügung gestellt wird, oder einen Kontenplan 
      händisch erstellen. Um auf die vorgefertigten Geschäftskontenpläne zuzugreifen, 
      starten Sie <application>&app;</application> und
      klicken auf <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Neue Datei</guimenuitem></menuchoice> und
      fahren fort, bis Sie eine Liste der verfügbaren Kontenpläne sehen. Dort wählen Sie 
      den gewünschten Kontenrahmen (z.B. SKR03 und SKR04)aus.</para>

      <para>Die vorgefertigte Geschäftskontenhierarchie wird nicht exakt Ihren Bedürfnissen 
      entsprechen. Sie werden Anpassungen an der Kontenhierarchie durchführen, damit diese Ihre 
      spezielle Situation wiedergibt. Sie sollten aber tauglich genug sein, um zu empfehlen,
      mit einem von Ihnen zu beginnen.</para>

      <para>Ddie Debitorenbuchhaltung bezieht sich auf Lieferungen oder Leistungen, die von 
      Ihrem Unternehmen auf Kredit erbracht, aber noch nicht bezahlt wurden. 
      Diese werden in der Bilanz als Aktiva ausgewiesen, weil die Erwartung besteht, 
      dass demnächst eine Zahlung erfolgt. Um <application>&app;</application>&rsquo;s integrierte Debitorenbuchhaltung 
      zu nutzen, müssen Sie zuerst ein Konto einrichten (üblicherweise als Unterkonto 
      unter Aktiva) mit dem Kontenart
      <emphasis>Offene Forderungen</emphasis>. Innerhalb dieses Kontos wird die integrierte 
      Debitorenbuchhaltung Geschäftsvorfälle buchen.</para>

      <literallayout>
Basis Hierarchie für Debitorenbuchhaltung:

-Aktiva
   -Bankkonto
   -Forderungen
-Einnahmen
   -Verkäufe
  </literallayout>

      <para>Sie benötigen zusätzlich folgende Konten in dieser Hierarchie: Aktivposten, 
      Aufwendungen und Einnahmen. Die wesentlichen Gesichtspunkte dieser 
      Hierarchie sind die Nutzung eines Einnahmekontos und des Forderungsaktivakontos 
      mit der festgelegten Kontenart <emphasis>Offene Forderungen</emphasis>.</para>

      <note>
        <para>Sie brauchen keine individuellen Konten für Forderunen aus Lieferungen und Leistungen für jeden
        Kunden anzulegen. <application>&app;</application> behält den einzelnen Kunden intern im Auge und liefert
        einen Bericht für jeden Kunden auf der Grundlage der internen Verfolgung.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-setupcname2">
      <title>Registrierung des Unternehmens</title>

      <para>Nachdem Sie die Kontenstruktur aufgebaut haben, registrieren Sie in <application>&app;</application>
      Ihr Unternehmen. Um Ihr Unternehmen zu registrieren, wählen Sie den <guilabel>Geschäft</guilabel>-Button
      in den <guilabel>Buch-Optionen</guilabel> Fenster, welches Sie ereichen unter 
      <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Eigenschaften</guimenuitem></menuchoice>. Hier können Sie:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>den Namen Ihres Unternehmens mit den Kontaktinformationen
          wie Telefon-, Faxnummern, E-Mail Adresse und URL der Webseite angeben.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>die Identifikationsnummer Ihres Unternehmens (z.b die UStID) im Feld
          <guilabel>Firmennummer</guilabel>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>die Standardsteuertabellen für die üblichen Kunden und Lieferanten hinterlegen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-components1">
    <title>Systemkomponenten</title>

    <para><application>&app;</application> hat eine integrierte Debitorenbuchhaltung. Die von
    der Debitorenbuchhaltung generierten Geschäftsvorfälle werden innerhalb der Forderungskonten 
    aufgezeichnet. Normalerweise werden Sie nicht direkt mit diesen Konten arbeiten.
    Sie werden normalerweise mit den vier integrierten <application>&app;</application> Debitorenanwendungen 
    arbeiten, die unter <menuchoice><guimenu>Geschäft</guimenu>
    <guisubmenu>Kunden</guisubmenu></menuchoice>-Dialog zu finden sind. Diese vier Komponenten sind:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Kunden</guilabel> sind Leute oder Unternehmen, denen 
        Sie Waren oder Dienstleistungen auf Kredit verkaufen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Rechnungen</guilabel> stellen die physikalischen Ausgangsrechnungen dar, die
        Sie an den Kunden zur Zahlungsanforderung gesandt haben. Diese Ausgangsrechnung enthält eine 
        Aufzählung der Posten, die Sie verkauften.</para>
        <para>Zusätzlich bietet <application>&app;</application> auch Unterstützung für <guilabel>Gutschriften</guilabel>,
        welche die Umkehrung einer Ausgangsrechnung darstellen. Eine Gutschrift wird normalerweise dem Kunden 
        ausgehändigt, um die Posten zu korrigieren, die falsch berechnet oder zurückgegeben wurden.</para>
        <para>Beide Dokumententypen werden mit dem selben Menüpunkt erstellt.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Aufträge</guilabel> (optional) sind solche, wo Sie Kundenaufträge 
        eintragen können. Aufträge sind Mechanismen, durch die Sie mehrere Rechnungen zu einem
        bestimmten Kunden zusammenfassen können</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Zahlung verarbeiten...</guilabel> wird benutzt, um Zahlungen zu verzeichnen, 
        die Sie vom Kunden erhalten haben.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-customers1">
    <title>Kunden</title>

    <para>Kunden sind Leute oder Unternehmen, denen Sie Waren oder Dienstleistungen verkaufen.
    Sie müssen in Ihrer Debitorenbuchhaltung registriert werden..</para>

    <sect2 id="bus-ar-custnew2">
      <title>Neu</title>

      <para>Um einen neuen Kunden einzutragen, öffnen Sie das Menü <menuchoice>
      <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunden</guisubmenu>
      <guimenuitem>Neuer Kunde...</guimenuitem></menuchoice>. Geben Sie die Kundeninformationen ein, wie
      Name des Unternehmens, Adresse, Telefon-, Faxnummer, etc.</para>

      <screenshot id="bus-ar-custnew">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_custnew.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Neuer Kunde Dialog</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Neuer Kunde Dialog</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-custfind2">
      <title>Suchen und Bearbeiten</title>

      <para>Um einen existierenden Kunden zu suchen, nutzen Sie das <menuchoice>
      <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunden</guisubmenu>
      <guimenuitem>Kunden suchen...</guimenuitem></menuchoice> Fenster. Sie wählen einen Kunden 
      aus den Ergebnissen der Suche aus zum <guilabel>anzeigen/bearbeiten</guilabel>. Dieses
      Fenster wird auch genutzt, um Kunden zur Erstellung von Ausgangsrechnungen und zur Verarbeitung
      von Zahlungen nachzuschlagen.</para>

      <screenshot id="bus-ar-custfind">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_custfind.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kunden suchen Fenster</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Kunden suchen Fenster</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wenn viele Kunden auf die von Ihnen gewählten Suchkriterien passen, kann die
      Suche durch eine zusätzliche Suche in den aktuellen Suchergebnissen verfeinert werden.
      Das aktuelle Suchergebnis wird durchsucht, wenn der <guilabel>Verfeinern der 
      aktuellen Suche</guilabel> Radiobutton ausgewählt ist. Tatsächlich wählt <application>&app;</application> 
      diese Option für Sie, nachdem Sie die anfängliche Suche haben laufen lassen.</para>

      <para>Wenn der Kunde, den Sie suchen, nicht den eingegebenen Suchkriterien 
      entspricht, ändern Sie die Suchkriterien durch Klick auf den <guilabel>Neue
      Suche</guilabel> Radiobutton und dann auf den <guilabel>Suchen</guilabel>
      Button. Der relevante Schritt ist die <guilabel>Neue Suche</guilabel>
      Auswahl. Wenn der Kunde nicht in dem Ergebnis der Originalsuche enthalten ist und
      Sie nur in diesem Ergebnis suchen, kann der Kunde nicht gefunden werden,
      unabhängig von den neuen Suchkriterien.</para>

      <note>
        <para>Um eine Liste aller registrierten aktiven Kunde zu erhalten, setzen 
        Sie die Suchkriterien auf <guilabel>entspricht regulärem Ausdruck</guilabel> und einen 
        einfachen Punkt "." in das Textfeld. Stellen Sie sicher, dass <guilabel>Nur aktive Daten 
        durchsuchen</guilabel> ausgewählt ist. Nun klicken Sie auf 
        <guibutton>Suchen</guibutton>. Der reguläre Ausdruck "." bedeutet, mit allen übereinstimmen.
        </para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-invoices1">
    <title>Ausgangsrechnungen</title>

    <para>Eine Ausgangsrechnung ist ein Papier, dass Sie an einen Kunden senden, um eine Zahlung 
    für eine Lieferung oder Leistung zu generieren. <application>&app;</application> kann Rechnungen 
    generieren und aufzeichnen.</para>

    <para>Eine Gutschrift ist ein Papier, dass die einem Kunden senden, um eine fehlerhaft generierte Rechnung für 
    Lieferungen und Leistungen zu korrigieren. <application>&app;</application> kann Gutschriften 
    über das gleiche Menü generiren und aufzeichnen wie die Rechnungen.</para>

    <note>
      <para>Dieser Abschnitt gilt sowohl für Ausgangsrechnungen als auch für Gutschriften.
      Um zu vermeiden, alles zweimal zu wiederholen und den Text einfacher lesbar zu halten,
      wird er nur bei den Rechnungen dargestellt. Sie können ihn auch auf 
      Gutschriften anwenden. Nur dort, wo sich das Verhalten der Gutschriften von dem
      der Rechnungen unterscheidet, wird dies ausdrücklich erwähnt.</para>
    </note>

    <sect2 id="bus-ar-invoicenew2">
      <title>Neu</title>

      <para>Um eine Ausgangsrechnung an einen Kunden zu senden, müssen Sie zunächst ein neues Dokument
      erstellen. Um eine Rechnung zu erstellen, nutzen Sie <menuchoice><guimenu>Geschäft</guimenu>
      <guisubmenu>Kunde</guisubmenu><guimenuitem>Neue Rechnung</guimenuitem></menuchoice>. Das Fenster Neue Rechnung
      muss entsprechend ausgefüllt werden.</para>

      <screenshot id="bus-ar-invoicenew">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicenew.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erstellen einer neuen Rechnung</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Erstellen einer neuen Rechnung</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wenn Sie den <guibutton>OK</guibutton> Button klicken, öffnet sich das
      Fenster <guilabel>Neue Rechnung</guilabel>.</para>
    </sect2>
<!--
    <sect2 id="bus-ar-invoiceedit2">
      <title>Edit</title>

      <para>From the Edit Invoice window you can enter an itemized list of
      goods and services you sold on this invoice in a manner similar to how the account
      register works. For credit notes you enter an itemized list of goods and
      services you refunded instead.</para>

      <screenshot id="bus-ar-invoiceedit">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoiceedit.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Edit Invoice Window</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Edit Invoice Window </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>When you have finished entering all the items, you can
      <guilabel>Post</guilabel> and print the invoice.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicepost2">
      <title>Post</title>

      <para>When you finish editing an invoice and are ready to print, you
      must <guilabel>Post</guilabel> the invoice. The invoice does not have to
      be posted immediately. In fact, you should only post an invoice when you
      are ready to print it. Posting an invoice places the transactions in an
      accounts receivable account.</para>

      <screenshot id="bus-ar-invoicepost">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicepost.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Post Invoice Window</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Post Invoice Window </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicefind2">
      <title>Find</title>

      <para>To find an existing invoice, use the <menuchoice><guimenu>Business</guimenu>
      <guisubmenu>Customer</guisubmenu><guimenuitem>Find Invoice</guimenuitem></menuchoice>
      menu item. From the results of the search, you can select an invoice
      to edit or view.</para>

      <note>
        <para>Before you can edit a posted invoice, you will need to
        <guilabel>Unpost</guilabel> it.</para>
      </note>

      <para>One of the design goals in <application>&app;</application>&rsquo;s Account Receivable system was
      to allow different processes to get to the same state, so you can reach
      an invoice from different directions based on the way you think about
      the problem:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>You can search for the customer first, then list their
          invoices.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>You can search for invoices by number or by company
          name.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>You can list invoices associated with a customer job.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoiceprint2">
      <title>Print</title>

      <para>After you post an invoice, you should print it and send it to your
      customer. To print an invoice use <menuchoice><guimenu>File</guimenu>
      <guimenuitem>Print Invoice</guimenuitem></menuchoice> menu item.</para>

      <screenshot id="bus-ar-invoiceprint">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoiceprint.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Invoice Print Output</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Invoice Print Output </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <note>
        <para>You can modify the appearance of the invoice, IE: add a company
        logo, etc. To do so, see the <xref
        linkend="bus-ar-invoicechange" />.</para>
      </note>

      <para>Invoices can also be printed from the main window by selecting
      <menuchoice><guimenu>Reports</guimenu><guisubmenu>Business Reports</guisubmenu>
      <guimenuitem>Printable Invoice</guimenuitem></menuchoice> from the main menu. The
      resulting report window states that no valid invoice is selected. To
      select the invoice to print:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Use the <guibutton>Options</guibutton> <emphasis>Toolbar</emphasis> button or select
          <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Report Options</guimenuitem></menuchoice> from
          the main menu.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Select the <guilabel>General</guilabel> tab of the report
          options dialog.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Click the <guibutton>Select</guibutton> button next to the
          <guilabel>Invoice Number</guilabel> field.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Search for the invoice as usual.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>You can also print invoices from within the Process Payment
      dialog. See the <xref linkend="bus-ar-payment1" /> for instructions on
      how to do so.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicestarting2">
      <title>Assign Starting Invoice Number</title>

      <para>By default, <application>&app;</application> starts with invoice number 1 and increments from there. You can
      manually type an invoice number into the text box each time you create
      an invoice, but this gets tiring and sooner or later leads to duplicate
      numbers.</para>

      <para>You can change the starting invoice number if it is important you.
      Use <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>, access
      the <guilabel>Counters</guilabel> tab, change the <guilabel>Invoice number</guilabel> value to be
      one less than your desired starting invoice number and click the <guibutton>OK</guibutton> button or the 
      <guibutton>Apply</guibutton> button.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-jobs1">
    <title>Customer Jobs</title>

    <para>Customer Jobs are used to group multiple invoices and credit notes to the same
    customer. Use of the Customer Jobs feature is optional. The feature is
    useful when you have multiple <guilabel>jobs</guilabel> for the same customer, and would like
    to view all the invoices and credit notes related to a single job.</para>

    <screenshot id="bus-ar-jobnew">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_jobnew.png" format="PNG"
                     srccredit="Patrick Schweiger" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>New Customer Job</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>New Customer Job </para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>To use customer jobs, you must create them using the <menuchoice>
    <guimenu>Business</guimenu><guisubmenu>Customer</guisubmenu>
    <guimenuitem>New Job</guimenuitem></menuchoice> menu item. You will see the <guilabel>New
    Job</guilabel> window.</para>

    <para>To edit an existing customer job, use the <menuchoice>
    <guimenu>Business</guimenu><guisubmenu>Customer</guisubmenu>
    <guimenuitem>Find Job</guimenuitem></menuchoice> menu item. Select the desired job in the
    search results, and click the <guilabel>View/Edit Job</guilabel>
    button.</para>

    <para>To select from the invoices and credit notes associated with a given job, use <menuchoice>
    <guimenu>Business</guimenu><guisubmenu>Customer</guisubmenu><guimenuitem>Find
    Job</guimenuitem></menuchoice> menu item. Select the desired job in the
    search results and click the <guilabel>View Invoices</guilabel> button. A
    window listing invoices and credit notes associated with this job appears. Select an
    invoice or credit note and click the <guilabel>View Invoice</guilabel> button to open an
    invoice editor in the main application window.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-payment1">
    <title>Process Payment</title>

    <para>Eventually, you will receive payment from your customers for
    outstanding invoices. To register these payments, use the Process Payment
    application found in <menuchoice><guimenu>Business</guimenu>
    <guisubmenu>Customer</guisubmenu><guimenuitem>Process
    Payment</guimenuitem></menuchoice>.</para>

    <screenshot id="bus-ar-payment">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_payment.png" format="PNG"
                     srccredit="Patrick Schweiger" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Process Payment</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>Process Payment Window </para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-invoicechange">
    <title>Changing the Invoice Appearance</title>

    <para>The default Invoice style, as shown in <xref
    linkend="bus-ar-invoiceprint2" />, is fairly barren. The default invoice
    style leaves the top part of the form blank, so you can print on company
    letterhead paper. There are some things you can do to change invoice
    appearance.</para>

    <para>Use <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice> to
    enter your Company informations in the <guilabel>Business</guilabel> tab of the <guilabel>Book Options</guilabel> window.
    Some of the entered informations are printed on the right side of invoices.</para>

    <para>To add a customized background, heading banner or logo to invoices,
    modify the invoice style sheets. To do this, go to <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu>
    <guimenuitem>Style Sheets</guimenuitem></menuchoice> and select the <guibutton>New</guibutton>
    button in the <guilabel>Select HTML Style Sheet</guilabel> window that will appear.
    You will then see a window like this:</para>

    <screenshot id="bus-ar-invoicechange1">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange1.png" format="PNG"
                     srccredit="Cristian Marchi" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>New Style Sheet Window</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>The New Style Sheet window.</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Give a <guilabel>Name</guilabel> to the new style sheet (e.g. <guilabel>Custom Invoice</guilabel>) and select the 
    <guilabel>Fancy</guilabel> <guilabel>Template</guilabel>. When you click the
    <guibutton>OK</guibutton> button, the <guilabel>HTML Style Sheet Properties</guilabel> window is
    displayed. This window presents you five sections listed in the left pane: <guilabel>Colors</guilabel>, <guilabel>Fonts</guilabel>,
    <guilabel>General</guilabel>, <guilabel>Images</guilabel>, and <guilabel>Tables</guilabel>. The <guilabel>Colors</guilabel>
    section allows you to change the colors of various items of the invoice. The <guilabel>Fonts</guilabel> section lets you
    set fonts type and dimensions. The <guilabel>General</guilabel> section allows you to set the <guilabel>Preparer</guilabel> and
    <guilabel>Prepared for</guilabel> information, and to <guilabel>Enable Links</guilabel>. The <guilabel>Images</guilabel> section allows you
    to import graphics into the style sheet. The <guilabel>Tables</guilabel> section allows you to
    adjust the spacing around the tables which make up the invoice.</para>

    <para>To include a company logo, banner heading and background image, use
    your favorite graphics application such as <application>The Gimp</application> or <application>OpenOffice Draw</application> to
    save the images in either <acronym>GIF</acronym> or <acronym>PNG</acronym> format. Then import them into the
    style sheet using the <guilabel>Images</guilabel> section described above.</para>

    <para>Below is an example that imports all three types of images.</para>

    <screenshot id="bus-ar-invoicechange2">
      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange2.png" format="PNG"
                     srccredit="Cristian Marchi" width="510"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange2.png" format="PNG"
                     srccredit="Cristian Marchi"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>HTML Style Sheets Beispiel</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>The <acronym>HTML</acronym> Style Sheets window with an example Background
        Tile, Heading Banner, and Logo.</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    
    <note>
      <para>The images are placed in the invoice as follows. The
      <guilabel>Background Tile</guilabel> is tiled to become the background
      image, the <guilabel>Heading Banner</guilabel> goes to above the invoice
      text, and the <guilabel>Logo</guilabel> is placed in the upper left corner
      of the invoice to the left of the Heading Banner. You will probably have
      to try a few different sized images until you get the invoices to print
      nicely. Some sizing suggestions are that the Logo should be 1 square cm
      (~0.5 inch), and the Heading Banner should be 15 cm (~6 inches) wide and 1
      cm (~0.5 inch) tall.</para>
    </note>

    <para>With the style sheet configured, when you print the invoice, you
    select the style sheet to use from the <guimenu>Options</guimenu> menu.
    Below is the resultant invoice after applying the style sheet demonstrated
    above.</para>

    <screenshot id="bus-ar-invoicechange3">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange3.png" format="PNG"
                     srccredit="Patrick Schweiger" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>HTML Style Sheets Beispiel</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>The hideous invoice which results from the graphics
        selected in the style sheet.</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
  </sect1>
</chapter>
