<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006 (English 20.09.2015)
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
        Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
        updated Patrick Schweiger <pks@spiffykitty.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
                Mechtilde Stehmann<ooo@mechtilde.de>
-->
<!--
A lot of the following text is duplicated in the GnuCash help. The text here in the guide should be 
corrected to be less describing of the interface and more tutorial oriented
-->
<chapter id="chapter_bus_ar">
  <title>Debitorenbuchhaltung</title>

  <para>Die Debitorenbuchhaltung (OP = Offene Posten) bezieht sich auf Lieferungen oder Leistungen, die von
    Ihrem Unternehmen bereitgestellt, aber bisher noch nicht bezahlt wurden.
  </para>

  <sect1 id="bus-ar-setup1">
    <title>Starteinrichtung</title>

    <para>Die Durchführung der Einrichtung ist in <xref linkend="chapter_bus_setup" /> beschrieben.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-components1">
    <title>Systemkomponenten</title>

    <para>&app; hat eine integrierte Debitorenbuchhaltung. Die von der Debitorenbuchhaltung generierten
      Geschäftsvorfälle werden innerhalb der Forderungskonten aufgezeichnet. Normalerweise werden
      Sie nicht direkt mit diesen Konten arbeiten. Sie werden normalerweise mit den vier
      integrierten &app; Debitorenanwendungen arbeiten, die im Menü unter
      <menuchoice>
        <guimenu>Geschäft</guimenu> <guisubmenu>Kunden</guisubmenu>
      </menuchoice>
      zu finden sind. Diese vier Komponenten sind:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Kunden</guilabel> sind Menschen oder Unternehmen, denen Sie Waren oder Dienstleistungen
          auf Kredit verkaufen.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Rechnungen</guilabel> stellen in diesem Zusammenhang die physikalischen Ausgangsrechnungen
          dar, die Sie an den Kunden zur Zahlungsanforderung gesandt haben. Diese Ausgangsrechnung
          enthält eine Aufzählung der Posten, die Sie verkauften.
        </para>

        <para>Zusätzlich bietet &app; auch Unterstützung für <guilabel>Gutschriften</guilabel>, welche die
          Umkehrung einer Ausgangsrechnung darstellen. Eine Gutschrift wird normalerweise dem Kunden
          ausgehändigt, um die Posten zu korrigieren, die falsch berechnet oder zurückgegeben
          wurden.
        </para>

        <para>Beide Dokumententypen werden mit dem selben Menüpunkt erstellt.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Unter <guilabel>Aufträge</guilabel> (optional) können Sie Kundenaufträge eintragen. Aufträge
          sind eine Einrichtung, mit der Sie mehrere Rechnungen für einen bestimmten Kunden
          zusammenfassen können
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Zahlung verarbeiten&hellip;</guilabel> wird benutzt, um Zahlungen zu verzeichnen, die Sie
          vom Kunden erhalten haben.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-customers1">
    <title>Kunden</title>

    <para>Kunden sind Menschen oder Unternehmen, denen Sie Waren oder Dienstleistungen verkaufen. Sie müssen
      in Ihrer Debitorenbuchhaltung registriert werden..
    </para>

    <sect2 id="bus-ar-custnew2">
      <title>Neuer Kunde</title>

      <para>Um einen neuen Kunden einzutragen, öffnen Sie das Menü
        <menuchoice>
          <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunden</guisubmenu> <guimenuitem>Neuer
          Kunde&hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Geben Sie die Kundeninformationen ein, wie Name des Unternehmens, Adresse, Telefon-,
        Faxnummer etc.
      </para>

      <screenshot id="bus-ar-custnew">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_custnew.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Registrierungsfenster -Neuer Kunde</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Registrierungsfenster - Neuer Kunde
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-custfind2">
      <title>Suchen und Bearbeiten</title>

      <para>Um einen existierenden Kunden zu suchen, nutzen Sie das Fenster
        <menuchoice>
          <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunden</guisubmenu> <guimenuitem>Kunde
          suchen&hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Sie wählen einen Kunden aus den Ergebnissen der Suche aus mit der Schaltfläche
        <guilabel>anzeigen/bearbeiten</guilabel>. Dieses Fenster wird auch genutzt, um Kunden zur
        Erstellung von Ausgangsrechnungen und zur Verarbeitung von Zahlungen nachzuschlagen.
      </para>

      <screenshot id="bus-ar-custfind">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_custfind.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Fenster: Kunden suchen </phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Fenster: Kunden suchen
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wenn viele Kunden auf die von Ihnen gewählten Suchkriterien passen, kann die Suche durch eine
        zusätzliche Suche in den aktuellen Suchergebnissen verfeinert werden. Das aktuelle
        Suchergebnis wird durchsucht, wenn der Radiobutton <guilabel>Verfeinern der aktuellen
        Suche</guilabel> ausgewählt ist. Tatsächlich wählt &app; diese Option für Sie, nachdem
        Sie die anfängliche Suche haben laufen lassen.
      </para>

      <para>Wenn der Kunde, den Sie suchen, nicht den eingegebenen Suchkriterien entspricht, ändern Sie die
        Suchkriterien durch Klick auf den Radiobutton <guilabel>Neue Suche</guilabel> und dann auf
        die Schaltfläche <guilabel>Suchen</guilabel>. Der relevante Schritt ist die Auswahl
        <guilabel>Neue Suche</guilabel>. Wenn der Kunde nicht in dem Ergebnis der Originalsuche
        enthalten ist und Sie nur in diesem Ergebnis suchen, kann der Kunde unabhängig von den
        neuen Suchkriterien nicht gefunden werden.
      </para>

      <note>
        <para>Um eine Liste aller registrierten aktiven Kunden zu erhalten, setzen Sie als Suchkriterium
          <guilabel>entspricht regulärem Ausdruck</guilabel> und einen einfachen Punkt
          <quote>.</quote> in das Textfeld. Stellen Sie sicher, dass der Radiobutton <guilabel>Nur
          aktive Daten durchsuchen</guilabel> ausgewählt ist. Nun klicken Sie auf
          <guibutton>Suchen</guibutton>. Der reguläre Ausdruck <quote>.</quote> findet alles.
        </para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-invoices1">
    <title>Ausgangsrechnungen</title>

    <para>Eine Ausgangsrechnung ist ein Papier, das Sie an einen Kunden senden, um eine Zahlung für eine
      Lieferung oder Leistung zu veranlassen. &app; kann Rechnungen generieren und aufzeichnen.
    </para>

    <para>Eine Gutschrift ist ein Papier, das Sie einem Kunden senden, um eine fehlerhaft generierte Rechnung
      für Lieferungen und Leistungen zu korrigieren. &app; kann Gutschriften über das gleiche
      Menü generieren und aufzeichnen wie die Rechnungen.
    </para>

    <note>
      <para>Dieser Abschnitt gilt sowohl für Ausgangsrechnungen als auch für Gutschriften. Um zu vermeiden,
        alles zweimal zu wiederholen und den Text einfacher lesbar zu halten, werden nur Rechnungen
        behandelt. Sie können ihn auch auf Gutschriften anwenden. Nur dort, wo sich das Verhalten
        der Gutschriften von dem der Rechnungen unterscheidet, wird dies ausdrücklich erwähnt.
      </para>
    </note>

    <sect2 id="bus-ar-invoicenew2">
      <title>Neue Ausgangsrechnung</title>

      <para>Um eine Ausgangsrechnung an einen Kunden zu senden, müssen Sie zunächst ein neues Dokument
        erstellen. Um eine Rechnung zu erstellen, nutzen Sie
        <menuchoice>
          <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunde</guisubmenu> <guimenuitem>Neue
          Rechnung&hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Das Fenster Neue Rechnung muss entsprechend ausgefüllt werden.
      </para>

      <screenshot id="bus-ar-invoicenew">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicenew.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erstellen einer neuen Rechnung</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Erstellen einer neuen Rechnung
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wenn Sie die Schaltfläche <guibutton>OK</guibutton> klicken, öffnet sich das Fenster
        <guilabel>Neue Rechnung</guilabel>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoiceedit2">
      <title>Bearbeiten</title>

      <para>Im Fenster Rechnung bearbeiten können Sie eine aufgeschlüsselte Liste der Waren und Leistungen,
        die Sie mit dieser Rechnung verkauften, in ähnlicher Weise wie die Kontenregistrierung
        eingeben. Für die Gutschriften geben Sie stattdessen eine aufgeschlüsselte Liste der Waren
        und Leistungen ein, die Sie gutgeschrieben haben.
      </para>

      <screenshot id="bus-ar-invoiceedit">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoiceedit.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Rechnung bearbeiten</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Rechnung bearbeiten
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wenn Sie alle Posten eingegeben haben, können Sie die Rechnung <guilabel>Buchen</guilabel> und
        drucken.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicepost2">
      <title>Buchen</title>

      <para>Wenn Sie die Bearbeitung der Rechnung beendet haben und bereit sind, diese zu drucken, müssen Sie
        die Rechnung <guilabel>Buchen</guilabel>. Die Rechnung muss nicht sofort gebucht werden. In
        der Tat sollten Sie eine Rechnung nur Buchen, wenn Sie bereit sind, diese zu drucken. Das
        Buchen einer Rechnung stellt den Geschäftsvorfall in die Debitorenbuchhaltung ein.
      </para>

      <screenshot id="bus-ar-invoicepost">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicepost.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Rechnung buchen</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Rechnung buchen
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicefind2">
      <title>Suchen</title>

      <para>Um eine existierende Rechnung zu finden, nutzen Sie den Menüeintrag
        <menuchoice>
          <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunden</guisubmenu> <guimenuitem>Rechnung
          suchen&hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . In den Suchergebnissen können Sie eine Rechnung auswählen, um diese zu betrachten oder
        zu bearbeiten.
      </para>

      <note>
        <para>Bevor Sie eine gebuchte Rechnung bearbeiten können, müssen Sie die <guilabel>Rechnungsbuchung
          rückgängig</guilabel> machen.
        </para>
      </note>

      <para>Ein Gestaltungsziel in &app;&rsquo;s Debitorenbuchhaltung war, verschiedene Wege zum gleichen Ziel
        zu erlauben. So können Sie eine Ausgangsrechnung auf verschiedenen Wegen erreichen,
        abhängig davon, wie Sie über das Problem denken:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Sie können zuerst den Kunden suchen und dann dessen Rechnungen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie können die Rechnungen nach der Nummer oder dem Unternehmensnamen suchen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie können die Rechnungen auflisten, die mit einem Kundenauftrag verbunden sind.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoiceprint2">
      <title>Drucken</title>

      <para>Nach dem Buchen einer Rechnung sollten Sie diese drucken und an Ihren Kunden senden. Um eine
        Rechnung zu drucken, Nutzen Sie den Menüeintrag
        <menuchoice>
          <guimenu>Datei</guimenu> <guimenuitem>Rechnung drucken</guimenuitem>
        </menuchoice>
        .
      </para>

      <screenshot id="bus-ar-invoiceprint">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoiceprint.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann " />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Druckausgabe Rechnung</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Druckausgabe Rechnung
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <note>
        <para>Sie können das Erscheinungsbild der Rechnung ändern, z.B. ein Firmenlogo etc. hinzufügen. Wie das
          geht, steht unter <xref
        linkend="bus-ar-invoicechange" />.
        </para>
      </note>

      <para>Rechnungen können auch vom Hauptfenster aus ausgedruckt werden, indem dort aus dem Hauptmenü
        <menuchoice>
          <guimenu>Berichte</guimenu><guisubmenu>Geschäft</guisubmenu> <guimenuitem>Druckbare
          Rechnung&hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        Hauptmenü ausgewählt wird. Das sich ergebende Berichtsfenster stellt fest, dass keine
        gültige Rechnung ausgewählt wurde. Um die Rechnung zum Drucken auszuwählen:
      </para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Nutzen Sie die Schaltfläche <guibutton>Optionen</guibutton> in der
            <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> oder wählen Sie in der Menüleiste
            <menuchoice>
              <guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Berichtsoptionen </guimenuitem>
            </menuchoice>
            aus.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wählen Sie den Reiter <guilabel>Allgemein</guilabel> im Dialog Druckbare Rechnung.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Klicken Sie die Schaltfläche <guibutton>Auswahl</guibutton> in der Nähe des Feldes
            <guilabel>Rechnungsnummer</guilabel>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Suchen Sie wie üblich nach der Rechnung.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Sie können auch die Rechnung innerhalb des Zahlungsprozessdialogs ausdrucken. Schauen Sie dazu
        unter <xref linkend="bus-ar-payment1" /> für die Anweisungen, wie dies durchzuführen ist.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicestarting2">
      <title>Erste Rechnungsnummer zuweisen</title>

      <para>Standardmäßig startet &app; mit der Rechnungsnummer 1 und zählt ab da hoch. Sie können eine
        Rechnungsnummer jedes Mal händisch in die Textbox eingeben, wenn Sie eine Rechnung
        erstellen. Aber dies ist ermüdend, und früher oder später führt dies zu doppelten
        Nummern.
      </para>

      <para>Sie können die erste Rechnungsnummer ändern, wenn dies für Sie wichtig ist. Nutzen Sie
        <menuchoice>
          <guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Eigenschaften </guimenuitem>
        </menuchoice>
        , greifen Sie auf den Reiter <guilabel>Zähler </guilabel> zu, ändern Sie den Wert der
        <guilabel>Rechnungsnummer</guilabel> dergestalt, dass sie um eins kleiner ist als Ihre
        erwartete erste Rechnungsnummer, und klicken Sie die Schaltfläche <guibutton>OK</guibutton>
        oder die Schaltfläche <guibutton>Anwenden</guibutton>.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-jobs1">
    <title>Kundenaufträge</title>

    <para>Kundenaufträge werden genutzt, um viele Rechnungen und Gutschriften für den gleichen Kunden
      zusammenzufassen. Die Nutzung der Funktion Kundenaufträge ist freiwillig. Die Eigenschaft ist
      nützlich, wenn Sie viele <guilabel>Aufträge </guilabel> für den gleichen Kunden haben, und
      wenn Sie alle Rechnungen und Gutschriften zu einer einzelnen Auftrag auf einem Blick sehen
      wollen.
    </para>

    <screenshot id="bus-ar-jobnew">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_jobnew.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Neue Kundenauftrag</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Neue Kundenauftrag
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Um Kundenauftrag zu nutzen, müssen Sie diese erstellen, in dem Sie den Menüeintrag
      <menuchoice>
        <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunden </guisubmenu><guimenuitem>Neuer
        Auftrag&hellip;</guimenuitem>
      </menuchoice>
      nutzen. Sie werden das Fenster <guilabel>Neuer Auftrag</guilabel> sehen.
    </para>

    <para>Um eine vorhandene Kundenauftrag zu bearbeiten, nutzen Sie den Menüeintrag
      <menuchoice>
        <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunden</guisubmenu> <guimenuitem>Suche
        Auftrag&hellip;</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Wählen Sie den erwünschten Auftrag in den Suchergebnissen und klicken Sie auf die
      Schaltfläche <guilabel>Auftrag ansehen/bearbeiten</guilabel>.
    </para>

    <para>Zum Auswählen der Rechnungen und Gutschriften, die mit einer Auftrag verbunden sind, nutzen Sie den
      Menüeintrag
      <menuchoice>
        <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunden</guisubmenu><guimenuitem>Auftrag
        suchen&hellip; </guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Wählen Sie die gewünschte Auftrag in den Suchergebnissen und klicken Sie die Schaltfläche
      <guilabel>Rechnungsansicht</guilabel>. Ein Fenster mit einer Liste von Rechnungen und
      Gutschriften, die mit diesem Auftrag verbunden sind, erscheint. Wählen Sie eine Rechnung oder
      Gutschrift aus und klicken Sie die Schaltfläche <guilabel>Rechnungsansicht</guilabel>, um das
      Rechnungsbearbeitungsfenster im Hauptanwendungsfenster zu öffnen.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-payment1">
    <title>Zahlung verarbeiten</title>

    <para>Möglicherweise werden Sie Zahlung von Ihren Kunden für offene Rechnungen erhalten. Um diese
      Zahlungen aufzuzeichnen, nutzen Sie die Anwendung Zahlung verarbeiten, zu finden unter
      <menuchoice>
        <guimenu>Geschäft</guimenu> <guisubmenu>Kunden</guisubmenu><guimenuitem>Zahlung
        verarbeiten&hellip; </guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>

    <screenshot id="bus-ar-payment">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_payment.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Zahlung verarbeiten</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Zahlung verarbeiten
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-invoicechange">
    <title>Änderung des Erscheinungsbildes der Rechnung</title>

    <para>Die Standardausführung der Rechnung - wie in <xref
    linkend="bus-ar-invoiceprint2" />
      dargestellt, ist ziemlich öde. Die Standardausführung der Rechnung lässt den oberen Teil
      des Formulars frei. So können Sie es auf Kopfbögen Ihrer Firma drucken. Sie können einiges
      machen, um das Erscheinungsbild der Rechnung zu ändern.
    </para>

    <para>Nutzen Sie
      <menuchoice>
        <guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem> Eigenschaften</guimenuitem>
      </menuchoice>
      , um Ihre Firmenangaben im Register <guilabel>Geschäft</guilabel> des Fensters
      <guilabel>Buch-Optionen</guilabel> einzugeben. Einige der eingegebenen Informationen werden
      auf der rechten Seite der Rechnungen gedruckt.
    </para>

    <para>Um einen individualisierten Hintergrund, ein Kopfbanner oder Logo zu den Rechnungen hinzuzufügen,
      ändern Sie die Rechnungsstilvorlagen. Um dies zu tun, gehen Sie zu
      <menuchoice>
        <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenuitem>Stilvorlagen</guimenuitem>
      </menuchoice>
      und wählen die Schaltfläche <guibutton>Neu</guibutton> im Fenster <guilabel>HTML-Stilvorlage
      auswählen</guilabel> aus, welches erscheint. Sie werden ein Fenster wie dieses sehen:
    </para>

    <screenshot id="bus-ar-invoicechange1">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange1.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Neue Stilvorlage</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Neue Stilvorlage.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Geben Sie der neuen Stilvorlage einen <guilabel>Name</guilabel>n (z.B.
      <guilabel>Kundenrechnung</guilabel>) und wählen Sie die <guilabel>Vorlage</guilabel>
      <guilabel>Elegant</guilabel>. Wenn Sie die Schaltfläche <guibutton>OK</guibutton>
      Schaltfläche klicken, wird das Fenster <guilabel>Eigenschaften HTML-Stilvorlage</guilabel>
      angezeigt. Dieses Fenster zeigt Ihnen fünf Abschnitte am linken Rand:
      <guilabel>Farben</guilabel>, <guilabel>Schriftarten</guilabel>,
      <guilabel>Allgemein</guilabel>, <guilabel>Bilder</guilabel> und <guilabel>Tabellen</guilabel>.
      Der Abschnitt <guilabel>Farben</guilabel> erlaubt Ihnen die Farben der verschiedenen Elemente
      der Rechnung zu ändern. Im Abschnitt <guilabel>Schriftarten</guilabel> können Sie Schriftart
      und -größe einstellen. Der Abschnitt <guilabel>Allgemein</guilabel> erlaubt Ihnen die
      <guilabel>Sachbearbeiter</guilabel> und <guilabel>Erstellt für:</guilabel> Information
      festzulegen und <guilabel>Links aktivieren</guilabel>. Der Abschnitt
      <guilabel>Bilder</guilabel> erlaubt Ihnen Grafiken in die Stilvorlage zu importieren. Der
      Abschnitt <guilabel>Tabellen</guilabel> erlaubt es Ihnen den Raum um die Tabelle einzustellen,
      welche die Rechnung ausmachen.
    </para>

    <para>Um ein Firmenlogo, ein Kopfbanner und ein Hintergrundbild einzubinden, nutzen Sie Ihr bevorzugtes
      Grafikprogramm wie <application>The Gimp</application> oder <application>OpenOffice
      Draw</application>, um die Bilder entweder im <acronym>GIF</acronym>- oder
      <acronym>PNG</acronym>-Format zu speichern. Dann importieren Sie diese in die Stilvorlage,
      indem Sie den Abschnitt <guilabel>Bilder</guilabel> wie oben beschrieben nutzen.
    </para>

    <para>Nachstehend ein Beispiel, das die Importe aller drei Bildarten zeigt.
    </para>

    <screenshot id="bus-ar-invoicechange2">
      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange2.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange2.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Beispiel HTML Stilvorlagen</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Das <acronym>HTML</acronym> Stilvorlagenfenster mit einem Beispiel Hintergrundkachel, Kopfbanner and
            Logo.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <note>
      <para>Die Bilder werden in der Rechnung wie folgt platziert. Die <guilabel>Hintergrundkachel</guilabel>
        wird gekachelt, um das Hintergrundbild zu werden. Das <guilabel>Kopfbanner</guilabel> geht
        über den Rechnungstext und das <guilabel>Logo</guilabel> wird in die obere linke Ecke der
        Rechnung links vom Kopfbanner untergebracht. Möglicherweise müssen Sie einige Bilder
        unterschiedlicher Größe ausprobieren, bis Sie die Rechnung schön ausdrucken können.
        Einige Größenempfehlungen sind, dass das Logo 1 cm² groß und das Kopfbanner 15 cm breit
        und 1 cm hoch sein sollten.
      </para>
    </note>

    <para>Nachdem Sie die Stilvorlage konfiguriert haben, wählen Sie beim Drucken der Rechnung die zu
      nutzende Stilvorlage im <guimenu>Optionen</guimenu>-Menü. Nachfolgend sehen Sie die sich
      daraus ergebende Rechnung nach Anwendung der oben dargestellten Stilvorlage.
    </para>

    <screenshot id="bus-ar-invoicechange3">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange3.png" format="PNG"
                     srccredit="Patrick Schweiger" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>HTML Stilvorlage Beispiel</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Die scheußliche Rechnung, die sich aus den in der Stilvorlage ausgewählten Grafiken ergibt.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </sect1>
</chapter>
