<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-de.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
  Originally designed by Carol Champagne.
  Version: 2.0.0
  Last modified: Sep 19th 2015 (Englisch 20.09.2015)
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
        Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
        updated Patrick Schweiger <pks@spiffykitty.com>
            Chris Good <chris.good@ozemail.com.au>
  Translators:
    Mechtilde Stehmann<ooo@mechtilde.de>
-->
<!--
A lot of the following text is duplicated in the GnuCash help. The text here in the guide should be 
corrected to be less describing of the interface and more tutorial oriented
-->
<chapter id="chapter_bus_ap">
  <title>Kreditorenbuchhaltung</title>

  <para>Die Kreditorenbuchhaltung bezieht sich auf Lieferungen und Leistungen, die ein Unternehmen gekauft
    hat und nun bezahlen muss.
  </para>

  <sect1 id="bus_ap_setup1">
    <title>Starteinrichtung</title>

    <para>Die Durchführung der Einrichtung ist in <xref linkend="chapter_bus_setup" /> beschrieben.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-components1">
    <title>Systemkomponenten</title>

    <para>&app; hat eine integrierte Kreditorenbuchhaltung. Die von der Kreditorenbuchhaltung erzeugten
      Geschäftsvorfälle werden im Konto Verbindlichkeiten aus Lieferung und Leistung
      aufgezeichnet. In der Regel arbeiten Sie nicht direkt mit diesem Konto, sondern nutzen die
      vier integrierten &app; Passiva-Anwendungsbestandteile. Die Passiva-Anwendungsbestandteile
      sind im Untermenü
      <menuchoice>
        <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Kunden</guisubmenu>
      </menuchoice>
      erreichbar. Diese Passiva-Anwendungsbestandteile sind:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Lieferanten</guilabel> sind Personen oder Unternehmen, von denen Sie Produkte oder
          Leistungen auf Kredit gekauft haben.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Lieferantenrechnungen </guilabel> bilden die materiellen Rechnungen ab, die Lieferanten
          senden, um von Ihnen Zahlungen zu erhalten. Eine Rechnung enthält eine aufgegliederte
          Liste der Waren und Leistungen, die Sie gekauft haben.
        </para>

        <para>Zusätzlich unterstützt &app; auch <guilabel>Gutschriften</guilabel>, welche die Umkehrung der
          Rechnung bilden. Eine Gutschrift erhält man gewöhnlich vom Lieferanten, um Posten zu
          korrigieren, die irrtümlich in Rechnung gestellt oder zurückgesandt wurden..
        </para>

        <para>Beide Dokumentenarten werden mit den gleichen Menüpunkten eingerichtet.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Unter <guilabel>Aufträge</guilabel> (optional) können Sie Lieferantenaufträge eintragen.
          Aufträge sind eine Einrichtung, mit der Sie mehrere Rechnungen eines einzelnen
          Lieferanten gruppieren kann.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Unter <guilabel>Zahlung verarbeiten&hellip;</guilabel> können Sie Zahlungen an einen Lieferanten
          aufzeichnen, dem Sie Geld schulden.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Die folgenden Abschnitte führen in die einzelnen Passiva-Anwendungsbestandteile ein.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-vendors1">
    <title>Lieferanten</title>

    <para>Ein Lieferant ist eine Gesellschaft oder eine Person, von der Sie Waren oder Leistungen beziehen.
      Lieferanten müssen im Passiva-System registriert sein.
    </para>

    <sect2 id="bus-ap-vendornew2">
      <title>Neuer Lieferant</title>

      <para>Um einen neuen Lieferanten zu registrieren, wählen Sie den Menüeintrag
        <menuchoice>
          <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Lieferant</guisubmenu><guimenuitem>Neuer
          Lieferant&hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Geben Sie die allgemeinen Informationen über den Lieferanten, wie Firmenname, Adresse,
        Telefon- und Faxnummer etc. ein. Unten finden Sie eine Liste weiterer Optionen:
      </para>

      <para>So sieht das Registrierungsfenster für einen neuen Lieferanten aus:
      </para>

      <screenshot id="bus-ap-vendornew">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_vendornew.png" 
            srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Registrierungsfenster - Neuer Lieferant</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Registrierungsfenster - Neuer Lieferant
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ap-vendorfind2">
      <title>Lieferant suchen</title>

      <para>Um einen existierenden Lieferanten zu suchen, nutzen Sie das Fenster
        <menuchoice>
          <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Lieferant</guisubmenu><guimenuitem>Lieferanten
          suchen&hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Sie wählen einen Lieferanten mit <guibutton>Lieferant anzeigen/bearbeiten</guibutton> aus
        den Suchergebnissen aus. Dieses Fenster wird auch benutzt, um einen Lieferanten zu suchen,
        wenn Rechnungen eingehen und Zahlungen geleistet werden.
      </para>

      <screenshot id="bus-ar-vendorfind">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_vendorfind.png" 
            srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Fenster - Lieferanten suchen</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Lieferanten suchen
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wenn viele Lieferanten den Suchkriterien entsprechen, kann die gewählte Suche durch eine
        zusätzliche Suche in den aktuellen Suchergebnissen verfeinert werden. Das aktuelle Ergebnis
        wird durchsucht, wenn der Radiobutton <guilabel>Verfeinern der aktuellen Suche</guilabel>
        ausgewählt ist. Tatsächlich wählt &app; diese Option für Sie, nachdem Sie die
        anfängliche Suche haben laufen lassen.
      </para>

      <para>Wenn der Lieferant, den Sie suchen, nicht den gewählten Suchkriterien entspricht, können Sie die
        Suchkriterien durch Klicken des Radiobutton <guilabel>Neue Suche</guilabel> und dann der
        Schaltfläche <guibutton>Suchen</guibutton> ändern. Der wichtige Schritt ist die Auswahl
        <guilabel>Neue Suche</guilabel>. Wenn der Lieferant nicht im Ergebnis der ursprünglichen
        Suche ist und Sie nur in diesem Ergebnissatz suchen, kann der Lieferant trotz neuer
        Suchkriterien nicht gefunden werden.
      </para>

      <note>
        <para>Um eine Liste aller registrierten aktiven Lieferanten zu erhalten, setzen Sie das Suchkriterium auf
          <guilabel>entspricht regulärem Ausdruck</guilabel> und setzen einen einzelnen Punkt
          <quote>.</quote> in das Texteingabefeld. Stellen Sie sicher, dass <guilabel>Nur aktive
          Daten durchsuchen</guilabel> ausgewählt ist. Dann klicken Sie
          <guibutton>Suchen</guibutton>. Der reguläre Ausdruck <quote>.</quote> findet alles.
        </para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-bills1">
    <title>Lieferantenrechnung</title>

    <para>Eine Lieferantenrechnung ist eine Zahlungsaufforderung von einem Lieferanten. &app; kann Rechnungen
      verfolgen.
    </para>

    <para>Eine Gutschrift ist ein Dokument, dass Sie vom Lieferanten erhalten, um geleistete Lieferungen oder
      Leistungen zu berichtigen, die in einer Rechnung falsch berechnet wurden. &app; kann
      Gutschriften durch dieselben Menüeinträge wie bei Rechnungen erzeugen und verfolgen .
    </para>

    <note>
      <para>Dieser Abschnitt trifft sowohl auf Rechnungen als auch auf Gutschriften zu. Um Wiederholungen zu
        vermeiden und den Text leichter lesbar zu halten, wird er sich nur auf Rechnungen beziehen.
        Sie können ihn genauso auf Gutschriften anwenden. Nur wo sich das Verhalten der
        Gutschriften von den Rechnungen unterscheidet, wird dies ausdrücklich angesprochen.
      </para>
    </note>

    <sect2 id="bus-ap-billnew2">
      <title>Neu</title>

      <para>Wenn Sie eine Rechnung von einem Lieferanten erhalten und diese in &app; eingeben wollen, müssen
        Sie eine neue Rechnung erstellen. Um eine neue Rechnung zu erstellen, nutzen Sie den
        Menüeintrag
        <menuchoice>
          <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Lieferant</guisubmenu><guimenuitem>Neue
          Rechnung</guimenuitem>
        </menuchoice>
        , und füllen das erscheinende Fenster entsprechend aus.
      </para>

      <screenshot id="bus-ap-billnew">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_billnew.png" 
            srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Registrierungsfenster: Neue Rechnung</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Registrierungsfenster: Neue Rechnung
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wenn Sie nun auf <guibutton>OK</guibutton> klicken, öffnet sich <guilabel>Neue Lieferantenrechnung
        bearbeiten</guilabel>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ap-billedit2">
      <title>Neue Lieferantenrechnung bearbeiten</title>

      <para>Im Fenster Neue Lieferantenrechnung bearbeiten können Sie eine aufgeschlüsselte Liste der Waren
        und Leistungen, die Sie erworben haben, in ähnlicher Weise wie die Kontenregistrierung
        eingeben. Für Gutschriften geben Sie stattdessen eine aufgeschlüsselte Liste der Waren und
        Leistungen ein, die der Lieferant erstattet.
      </para>

      <screenshot id="bus-ap-billedit">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_billedit.png" 
            srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Neue Lieferantenrechnung bearbeiten</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Neue Lieferantenrechnung bearbeiten
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wenn Sie die Eingabe aller Elemente beendet haben, müssen Sie <guilabel> diese Rechnung in Ihre
        Konten buchen</guilabel>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ap-billpost2">
      <title>Diese Rechnung in Ihre Konten buchen</title>

      <para>Wenn Sie die Eingabe einer Rechnung beendet haben, müssen Sie <guilabel>diese Rechnung in Ihre
        Konten buchen</guilabel>. Sie müssen nicht sofort die Rechnung in die Konten buchen; Sie
        können das Fenster schließen und später dahin zurückkehren. In diesem Fall müssen Sie
        dann noch die Rechnung buchen. Erst das Buchen der Rechnung stellt Ihre Geschäftsvorfälle
        in ein Verbindlichkeitskonto ein. Das Buchungsfenster erscheint und fordert von Ihnen,
        Informationen einzugeben:
      </para>

      <screenshot id="bus-ap-billpost">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_billpost.png" 
            srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Buchungsfenster</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Buchungsfenster
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ap-billfind2">
      <title>Suchen</title>

      <para>Um eine vorhandene Rechnung zu suchen, nutzen Sie den Menüeintrag
        <menuchoice>
          <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Lieferant</guisubmenu>
          <guimenuitem>Lieferantenrechnung suchen&hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Von den Suchergebnissen können Sie eine Rechnung zur Bearbeitung oder zur Ansicht
        auswählen.
      </para>

      <note>
        <para>Bevor Sie eine gebuchte Rechnung bearbeiten können, müssen Sie die <guilabel>Rechnungsbuchung
          rückgängig</guilabel> machen.
        </para>
      </note>

      <note>
        <para>Es gibt andere Wege, auf eine vorhandene Rechnung zuzugreifen. Diese sind ähnlich wie der Zugriff
          auf Ausgangsrechnungen für Ihre Kunden. Siehe auch <xref linkend="bus-ar-invoicefind2" />
          für mehr Informationen.
        </para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-jobs1">
    <title>Lieferantenaufträge</title>

    <para>Lieferantenaufträge werden benutzt, um mehrere Rechnungen und Gutschriften von einem einzelnen
      Lieferanten zusammenzufassen. Die Nutzung dieser Funktion ist freigestellt. Die Funktion ist
      nützlich, wenn Sie mehrere <guilabel>Aufträge</guilabel> für denselben Lieferanten haben
      und alle Rechnungen und Gutschriften für einen einzelnen Auftrag anschauen wollen.
    </para>

    <para>Um Aufträge zu nutzen, müssen Sie diese unter
      <menuchoice>
        <guimenu> Geschäft</guimenu><guisubmenu>Lieferant</guisubmenu><guimenuitem>Neuer Auftrag
        </guimenuitem>
      </menuchoice>
      erstellen. Sie werden nun das Fenster <guilabel>Neuer Auftrag</guilabel> sehen.
    </para>

    <screenshot id="bus-ap-jobnew">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ap_jobnew.png" 
            srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Neuer Lieferantenauftrag</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Neuer Lieferantenauftrag
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Um einen vorhandenen Lieferantenauftrag zu bearbeiten, nutzen Sie den Menüeintrag
      <menuchoice>
        <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu> Lieferant</guisubmenu><guimenuitem>Aufträge
        suchen</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Wählen Sie den gewünschten Auftrag in den Suchergebnissen und klicken Sie die
      Schaltfläche <guilabel>Auftrag anzeigen/bearbeiten</guilabel>.
    </para>

    <para>Um eine Auswahl unter den Rechnungen, die mit einem gegebenen Auftrag verbunden sind, zu treffen,
      nutzen Sie den Menüeintrag
      <menuchoice>
        <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Lieferant</guisubmenu><guimenuitem>Auftrag
        suchen</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Wählen Sie den gewünschten Auftrag in den Suchergebnissen und klicken Sie die
      Schaltfläche <guilabel>Rechnungen anzeigen</guilabel>. Ein Fenster erscheint, das die
      Rechnungen und Gutschriften, die mit diesem Auftrag verbunden sind, auflistet. Wählen Sie
      eine Rechnung oder Gutschrift und klicken Sie die Schaltfläche <guilabel>Rechnung
      anzeigen</guilabel>, um den Rechnungseditor im Hauptanwendungsfenster zu öffnen.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-payment1">
    <title>Zahlung verarbeiten</title>

    <para>Irgendwann müssen Sie Ihre Rechnungen auch bezahlen. Dazu nutzen Sie die Zahlungsanwendung unter
      <menuchoice>
        <guimenu>Geschäft</guimenu><guisubmenu>Lieferant</guisubmenu><guimenuitem>Zahlung
        verarbeiten&hellip;</guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>

    <para>Darunter ist das Fenster &app; Zahlungen verarbeiten.
    </para>

    <screenshot id="bus-ap-payment">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ap_payment.png" 
            srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Zahlungen verarbeiten</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Zahlungen verarbeiten
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </sect1>
</chapter>
