<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-de.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 1.0.0
  Last modified: Sep 19th 2015 (Englisch 20.09.1015)
  Maintainers: 
               Chris Good <chris.good@ozemail.com.au>
  Author:
        Chris Good <chris.good@ozemail.com.au>
        updated [FirstName LastName] <name@company.com>
  Translators:
               (Mechtilde Stehmann <ooo@mechtilde.de)
-->
<chapter id="chapter_bus_intro">
  <title>Vorstellung für Geschäftsleute</title>
<!--    <sect1 id="bus-intro">
      <title>Introduction to Business Features</title>
-->
  <para>Die Anforderungen an eine geschäftliche Buchhaltung unterscheiden sich sehr von der einer
    persönlichen. Im Wirtschaftsleben gibt es Kunden, die Geld schulden (Debitoren), Lieferanten,
    denen Geld geschuldet wird (Kreditoren ), Arbeitnehmer Gehaltskosten, kompliziertere
    Steuergesetze etc. &app; bietet geschäftlich orientierte Eigenschaften, um diese Anforderungen
    zu unterstützen.
  </para>

  <para>Im Wirtschaftsleben wird die <emphasis>Debitorenbuchhaltung</emphasis> genutzt, um Verkäufe
    aufzuzeichnen, die nicht sofort bezahlt werden. Dies wird in der Bilanz als Aktiva dargestellt,
    weil die Erwartung besteht, dass Sie die Zahlung bald erhalten werden.
  </para>

  <para>In der <emphasis>Kreditorenbuchhaltung</emphasis> werden die (Eingangs-)Rechnungen aufgezeichnet,
    die Sie erhalten haben, aber später bezahlt werden dürfen. Dies wird in der Bilanz als
    Verbindlichkeit dargestellt, weil Sie diese bezahlen müssen.
  </para>

  <para>Konten für Lieferungen und Leistungen und für Verbindlichkeiten werden in erster Linie dafür
    genutzt, wenn Sie eine Menge Rechnungen und Lieferscheine haben, die ein- und ausgehen, und Sie
    nicht den Überblick verlieren wollen, gerade weil Sie nicht rechtzeitig zahlen oder die Rechnungen bezahlt
    werden. Für die meisten Privatnutzer ist die Debitoren- und Kreditorenbuchhaltung zu schwierig,
    um der Mühe wert zu sein.
  </para>
<!--    </sect1>
-->
</chapter>
