<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">

<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.4.0 /2.6.9
  Last modified: March 16th 2010 (Englisch 10.12.2016)
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
    Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
    Updated  Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
    Updated Geert Janssens <janssens-geert@telenet.be>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               (Mechtilde Stehmann <ooo@mechtilde.de)
-->
<chapter id="chapter_currency">
  <title>Verschiedene Währungen</title>

  <para>Dieses Kapitel zeigt Ihnen, wie Sie &app; Konten einrichten, um sie 
  mit verschiedenen Währungen zu nutzen.</para>

  <sect1 id="currency_concepts1">
    <title>Grundlagen</title>

    <para>&app; unterstützt mehr als hundert Währungen, vom andorranischen Franc (seit 2014 Euro)
    bis zum Simbabwe-Dollar (ZWL) (seit 2009 ausgesetzt, Übergangswährungen: EUR, USD und ZAR). Sie können zum Beispiel ein Bankkonto in Euro einrichten und
    ein weiteres mit Hongkong-Dollar (HKD).</para>

    <para>Einige der Probleme, die auftauchen, wenn verschiedene Währungen im Gebrauch sind, sind:
    Wie transferiert man Gelder zwischen Konten mit unterschiedlichen Währungen? 
    Wie kalkuliert man den Gesamtwert, wenn man Konten mit gemischten Währungen  hat? 
    Wie behandeln die Berichte gemischte Währungen?</para>
    
    <note>
      <para>Ein alternativer Weg, um Konten mit verschiedenen Währungen zu handhaben, zu dem Weg, 
      der in den nächsten Abschnitten präsentiert wird, ist die Nutzung der Fähigkeiten der <guilabel>Devisenhandel</guilabel>-Konten  
      von &app;. Dieses Merkmal, welches mit der  
      Version 2.3.14 bei &app; eingeführt wurde, kann im Reiter
      <guilabel>Konten</guilabel> unter <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem> 
      Eigenschaften</guimenuitem></menuchoice> aktiviert werden.</para>
      <para>Für eine vollständige Anleitung zu <guilabel>Devisenhandels</guilabel>-Konten können 
      Sie einen Blick <ulink url="&url-selinger;accounting/tutorial.html">
      auf dieses Tutorial von Peter Selinger (in englischer Sprache)</ulink> werfen.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_acct1">
    <title>Konteneinrichtung</title>

    <para>Ihre Standardkontenwährung wird im Reiter <guilabel>Konten</guilabel>  
    unter <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Einstellungen</guimenuitem></menuchoice>
    (unter MacOS unter <menuchoice><guimenu>&appname;</guimenu><guimenuitem>Einstellungen</guimenuitem></menuchoice>)  eingestellt.
    Sie sollten diesen Parameter korrekt einstellen. Dies spart Ihnen viel Zeit bei der Erstellung Ihrer Kontenhierarchie.</para>

    <para>In gleicher Weise bietet &app; Ihnen eine Option, Ihre bevorzugte Währung für die Anzeige der Berichte einzurichten (wie Bilanz 
    und Ertrag&amp;Aufwand). Diese Option wird  <guilabel>Standardberichtswährung
    </guilabel> genannt und ist im Reiter <guilabel>Berichte</guilabel>
    im Fenster <guilabel>&appname; Einstellungen</guilabel>.
    Sie möchten beide Optionen setzen, wenn Sie damit anfangen, 
    &app; zu nutzen, weil z.B. Ihre Konten alle in kanadischem Dollar (CAD) sind, die generierten Berichte aber alle in US
    Dollar. Die Berichte werden sagen, dass da <quote>keine
    Daten/Buchungen (oder nur Null) im ausgewählten Zeitraum</quote> sind.</para>

    <para>Wenn Sie ein neues Konto erstellen, haben Sie die Option, die Währung zu definieren. Für Devisenhandelskonten können Sie durch eine einfache Auswahl aus der Währungsliste jede der mehr als hundert Währungen angeben, die von &app; unterstützt werden. 
    Sie werden merken, dass die Standardwährung immer die ist, die Sie in den Einstellungen definiert haben.  Wenn Sie also meist mit Euros arbeiten, aber gelegentlich mit einem äthiopischer Birr (ETB) Konto, stellen Sie sicher, dass in den Einstellungen EUR gesetzt ist.</para>

    <para>Beispielhaft erstellen wir ein typisches Bankkontenszenario, 
    in dem Sie meist mit Euro (EUR) arbeiten, aber auch ein US Bankkonto haben und den US Dollar nutzen (USD). 
    Ebenso haben Sie ein Bankkonto in Hong Kong und nutzen Hong Kong Dollar (HKD). Somit sind 3 Bankkonten aufzusetzen, eins in 
    US Dollars und ein weiteres in Hong Kong Dollar. Eine mögliche Kontenstruktur dafür könnte Folgende sein::</para>

    <literallayout>
-Aktiva                      (EUR)
   -Barvermögen              (EUR)
      -US Bank               (USD)
      -European Bank         (EUR)
      -HK Bank               (HKD)
-Eigenkapital                (EUR)
   -Anfangsbestände
      -USD                   (USD)
      -EUR                   (EUR)   
      -HKD                   (HKD)
 </literallayout>
    <note><para>Beachten Sie, dass die Währung jedes Kontos in Klammern gesetzt ist.</para></note>

    <para>Da Sie in diesem Beispiel meist in EUR arbeiten, werden alle Oberkonten 
    in EUR eingerichtet. Wenn Sie natürlich meist in USD arbeiten, können Sie die Währung dieser Oberkonten auch nach USD ändern. 
    Die Gesamtsummen, die im Kontenbaumfenster angezeigt werden, werden immer in die Währung des jeweiligen Kontos umgewandelt. 
    Beachten Sie, dass wir nun drei Anfangsbestandskonten für Eigenkapital erstellen, die wir mit den drei Banken bestücken.</para>

    <note>
      <para>Sie können auch ein einzelnes Anfangsbestandskonto 
      erstellen und einen Devisentransfer nutzen, um die Konten mit <quote>anderer Währung </quote> zu bestücken.
      Indes gibt es eine fortgeschrittenere Möglichkeit, welche in einem späteren Abschnitt (<xref linkend="currency_purchase2" />) erklärt wird.</para>
    </note>

    <para>Untenstehend sehen Sie das Egebnis dieses Beispiels, in welchem Sie mit 
    $10.000,-, 10.000,- € und ebenso mit 10.000,- HK$ auf den drei Bankkonten beginnen.
    Beachten Sie, dass die Gesamtsumme der Oberkonten nur den Wert der Währungen der Unterkonten mit gleichen Währungen anzeigt. 
    In Zukunft können Sie die Umrechnungskurse zwischen den Währungen einrichten Die Oberkonten werden dann den umgewandelten Wert aller Unterkonten berechnen. 
    In einem späteren Abschnitt (<xref linkend="currency_howto1" />) werden Sie sehen, wie man dies macht.</para>

    <screenshot id="currency_main1">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/currency_main1.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Anfangseinrichtung dreier Bankkonten mit unterschiedlicher Währungen</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>Anfangseinrichtung dreier Bankkonten mit unterschiedlicher Währungen. </para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Beachten Sie, dass die Spalte "Gesamt (EUR)" angezeigt wird. 
    Dies wird in der Spaltenkopfzeile festgelegt, 
    in dem Sie den <guibutton>Pfeil nach unten</guibutton> und <quote>Gesamt (EUR)</quote> auswählen.</para>

    <sect2 id="currency_acct_user2">
      <title>Beutzerdefinierte Währungen</title>

      <para>Wenn wir über Währugnen reden, meinen wir normalerweise staatlich gesicherte Währungen 
      (oder noch genauer, gemäß internationalem Standard 
      <ulink
      url="http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_4217">ISO 4217</ulink> definierte Währungen). 
      &app; erlaubt es Ihnen nicht, eigene Währungen zu schaffen. 
      Wenn Sie nicht-<acronym>ISO</acronym>-Währungen beobachten wollen, 
      können Sie einen von zwei Workarounds nutzen, abhängig davon, welcher Ihre Bedürfnisse besser erfüllt.</para>

      <para>Nehmen wir an, dass Sie beispielsweise Bonusmeilen aufzeichnen wollen, 
      die zählen, wie viele Treuepunkte Sie durch Einkäufe in einer bestimmten Gruppe von Geschäften gesammelt haben. 
      Das Konto, welches Ihre Bonusmeilen aufzeichent, wird <emphasis>Aktiva:Sonstige:TreueGruppeBonusmeilen</emphasis> genannt.</para>

      <para>Die <emphasis role="strong">erste Methode</emphasis> ist ein neues Wertpapier vom Typ <guilabel>FONDS</guilabel> zu definieren, Bonusmeilen genannt. 
      Dies ist ziemlich direkt &ndash; wenn Sie ein neues Konto <emphasis>TreueGruppeBonusmeilen</emphasis> anlegen, setzen Sie nur den Kontentyp auf
      <guilabel>Aktie</guilabel> oder <guilabel>Investmentfond</guilabel>,
      klicken SIe die Schaltfläche <guibutton>Auswählen&hellip;</guibutton> 
      neben dem Listenfeld <guilabel>Wertpapier/Währung:</guilabel> und klicken dann
      <guibutton>Neu</guibutton> um ein neues Wertpapier vom Typ
      <guilabel>FOND</guilabel> zu defineiren.</para>

      <para>Das ist nicht wirklich das, wofür die Kontentypen Aktien und Investmentfonds gedacht sind, 
      aber &app; erlaubt Ihnen gewöhnlich, 
      selbst zu entscheiden, wie Sie diese nutzen wollen, statt es Ihnen zu diktieren. 
      Die Kehrseite ist jedoch, dass Sie einen <quote>Preis</quote> für jede Buchung bestreffend der Bonusmeilen einzugeben haben, 
      weil &app; die Preise benötigt, um den Geldwert der Bonusmeilen auszurechnen und ihn als eins Ihrer Aktiva zu behandeln.</para>

      <para>Die <emphasis role="strong">zweite Methode</emphasis> ist, eine Währungs-<quote>Attrappe</quote> 
      zu nutzen, um die Bonusmeilen aufzuzeichnen. 
      Die Währungsattrappen sind
      <quote>XTS (Kürzel für Testzwecke)</quote> und <quote>XXX (Keine 
      Währung)</quote>. Wenn Sie eine von diesen für Ihr Konto TreueGruppeBonusmeilen nutzen, können Sie Buchungen in das Konto eingeben, ohne Aktienpreise für jede Buchung eingeben zu müssen.
      Und Sie können die gleichen beiden Währungsattrappen nutzen, um alle Arten von Beträgen aufzuzeichnen &ndash; bislang in diesem Jahr verdiente und genutzte Urlaubsgelder, verdiente und genutzte Urlaubszeit, genutzte und verbleibende Gesundheitsversicherungsleistungsbeihilfe und so weiter. 
      Sie können sich sicher vorstellen, dass
      &app; als eine zentrale Stelle für alle Arten persönlicher 
      Metriken zusätzlich zu den Finanzen genutzt werden kann.</para>

      <para>Der Nachteil dieser zweiten Methode ist, dass Sie für diese Währungsattrappen keinen Wechselkurs definieren können, 
      um sie in <acronym>ISO</acronym> Währungen umzuwandeln. 
      Wenn Sie dies wollen, sollten Sie wirklich die erste Methode nutzen. </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_howto1">
    <title>Aufzeichnung/Aktualisierung des Wechselkurses (How-To)</title>

    <para>&app; ermöglicht es Ihnen, die Währungswechselkurse auf zwei verschiedenen Arten zu aktualisieren, nämlich händisch und automatisch. 
    In den folgenden beiden Abschnitten werden wir uns durch beide Wege hindurch arbeiten.</para>

    <para>Bevor wir starten, werfen wir noch einen kruzen Blick auf die Kontentabelle.</para>

    <screenshot id="currency_main1a">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/currency_main1.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Anfangseinrichtung der Bankkonten mit unterschiedlicher Währungen</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>Anfangseinrichtung dreier Bankkonten mit unterschiedlicher Währungen. </para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Wie Sie sehen, spiegelt die Gesamtbilanz bislang keinen Wert für 
    HKD- oder USD-Beteiligungen. Das hinzufügen der Umrechnungskurse wird dies beheben.</para> 

    <sect2 id="currency_howto_Manual">
      <title>Händisches aktualisieren der Wechselkurse</title>

      <para>Öffnen Sie den <guilabel>Kurs-Editor</guilabel>, indem sie auf <menuchoice><guimenu>Werkzeuge</guimenu>
      <guimenuitem>Kurs-Editor</guimenuitem></menuchoice>.</para>

      <screenshot id="currency_peditor">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_peditor.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kurs-Editor Fenster</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Kurs-Editor Fenster. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Klicken Sie auf die Schaltfäche <guibutton>Hinzufügen</guibutton>, um einen neuen Währungskurs hinzuzufügen. 
      Ein Fenster erscheint, in dem Sie einen neuen Wechselkurs einrichten können. Dieses Fesnter sieht wie folgt aus:</para>

      <screenshot id="currency_addcurr">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_addcurr.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Einrichten des USD Wechselkurs</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Hinzufügen im Kurs-Editor-Fenster</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Setzen Sie den <guilabel>Namensraum</guilabel> auf <quote>Währungen</quote> (früher: CURRENCY) und das <guilabel>Wertpapier</guilabel> auf USD (USDollar).
      Dann setzen Sie den Wechselkurs zwischen dem ausgewählten Wertpapier und der ausgewählten Währung. 
      In diesem Beispiel werden Sie den Wechselkurs von 1
      USD zu 1 EUR setzen (Denken Sie wie folgt: Wie viele Einheiten der Währung, in diesem Fall EUR müssen Sie aufwenden, um eine Einheit des Wertpapieres, in diesem Fall die Währung USD zu erhalten).</para>

      <screenshot id="currency_manualpriceadded">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_BeforeGetOnlineQuotes.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kurs-Editor-Fenster</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Der Kurs-Editor-Fenster nach dem Setzen des Wechselkurses zwischen USDollar und Euro</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="currency_main2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_main2.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kontenansicht</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Kontenplan nach dem Setzen des Wechselkurses zwischen USDollar und Euro.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Beachten Sie, dass Sie noch keinen Wechselkurs für HKD haben und &app; die HKD Konten nicht nach EUR umwandeln kann. Dies wird im nächsten Abschnitt hinzugefügt.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="currency_howto_Auto">
      <title>Automatische Aktualisierung der Wechselkurse (How-To)</title>

      <para>Im vorherigen Abschnitt sahen Sie, wie sie händisch einen neuen Währungswechselkurs festlegen können. 
      Aber es muss einen einfacheren Weg geben, dies zu tun. 
      Und es gibt ihn.</para>

      <para>Öffnen Sie den <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> durch Auswahl von <menuchoice><guimenu>Werkzeuge</guimenu>
      <guimenuitem>Kurs-Editor</guimenuitem></menuchoice>.</para>

      <screenshot id="currency_BeforeGetOnline">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_BeforeGetOnlineQuotes.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kurs-Editor-Fenster</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Kurs-Editor-Fenster bevor Sie die Online-Kurse erhalten.
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Kurse abrufen</guibutton>, um 
      automatisch die verscheidenen Wechselkurse herunterzuladen, die Sie benötigen.</para>

      <note><para>
         Wenn die Schaltfläche <guibutton>Kurse abrufen</guibutton> deaktiviert ist, 
         bedeutet das, dass das <application>Perl</application> Modul <application>Finance::Quote</application> nicht installiert ist. 
         Für Informationen, wie es zu installieren ist, schauen Sie bitte unter  
         <xref linkend="invest-stockprice-auto2" ></xref>
      </para></note>

      <para><screenshot id="currency_AfterGetOnlineQuotes">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/currency_AfterGetOnlineQuotes.png"
                         format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Kurs-Editor-Fenster</phrase>
            </textobject>

            <caption><para>Kurs-Editor-Fenster nachdem wir die Online Kurse bezogen haben. </para></caption>
          </mediaobject>
        </screenshot></para>

      <para>Sie können beobachten, dass &app; die Wechselkurse für alle Währungen, die Sie nutzen, herunterlädt. 
      Dies geschieht jedes Mal, wenn Sie auf <guibutton>Kurs herunterladen</guibutton> klicken oder &app; eingerichtet haben, 
      dass es die Kurse/Wechselkurse automatisch herunterlädt, wie in  <xref
      linkend="invest-stockprice-auto2" /> beschrieben.</para>

      <para>Und wenn Sie den Hauptkontenplan überprüfen, werden Sie sehen, dass 
      &app; automatisch die Beträge von HKD in EUR Beträge auf den Oberkonten umgewandelt hat, die in EUR ausgewiesen sind, genauso wie in in der Spalte Gesamt (EUR). 
      Auch die USD Konten wurden mit dem letzten Wechselkurs aktualisiert.</para>

      <screenshot id="currency_main3.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_main3.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kurs-Editor-Fenster</phrase>
          </textobject>

          <caption><para> Kontenplan, nachdem wir die Online-Kurse einholen.
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
    <sect2 id="currency_howto_disable">
      <title>Deaktivieren des Abrufens des Wechselkurses</title>
      <para>Immer dann, wenn Sie ein Konto erstellen, das eine Nichtstandard-Währung nutzt, 
      wird der Abruf der Wechselkurse automatisch für diese Währung aktiviert. 
      Jedoch, wenn Sie später dieses Konto löschen, wird &app; den Abruf des Wechselkurses nicht automatisch für diese Währung deaktivieren.</para>
      <para>Wenn Sie das letzte Konto für diese spezielle Währung gelöscht haben und keine Wechselkurse für diese Währung mehr abrufen wollen, führen Sie folgendes aus:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Öffnen Sie das Wertpapiere Fenster durch Auswahl von 
          <menuchoice><guimenu>Werkzeuge</guimenu><guimenuitem>Wertpapier-
          Editor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Stellen Sie sicher, dass die Auswahl <guilabel>Nationale Währungen anzeigen</guilabel> ausgewählt ist.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Erweitern Sie die Währungen, vormals CURRENCY, Zeile.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicken Sie doppelt auf die Währung, für welche Sie den Abruf der Wechselkurse deaktivieren wollen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Wählen Sie das Optionsfeld <guilabel>Onlinekurse abrufen</guilabel> ab und klicken auf <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="currency_purchase1">
    <title>Anschaffung in Fremdwährung aufzeichnen (How-To)</title>

    <para>Sie können dies auf zwei verscheidene Arten tun.</para>

    <para>1) Nutzen Sie &app;&apos;s eingebauten Währungsumtausch zwischen den Konten, wenn Sie Ihre Buchungen ausführen. 
    Dies wird hauptsächlich für einmalige Buchungen genutzt und nicht für regelmäßige.</para>

    <para>2) Nutzen Sie separate Konten für diesen Kauf, bei dem alle beteiligten Konten die gleiche Währung nutzen. 
    Dies ist die empfohlene Verfahrensweise, da dies ein besseres Verfolgen und Fortschreiben erlaubt. 
    In diesem Fall erstellen Sie eine Währungsumtauschbuchung, nachdem Sie 
    Ihre normalen Buchungen eingegeben haben.</para>

    <para>Der Rest dieses Abschnittes erklärt mehr die Basisoption 2).</para>

    <sect2 id="currency_purchase2">
      <title>Kauf von Anlagen in Fremdwährung</title>

      <para>Ihr normaler Wohnsitz ist in Hessen, so dass Sie den EUR als Ihre 
      Standardwährung nutzen. Aber Sie wollen auf die Bahamas reisen und fischen 
      gehen. Sie machen dies so gerne, dass Sie sich entscheiden, dort ein Boot 
      zu kaufen. Dafür eröffnen Sie ein Bankkonto in Jamaica, überweisen Geld aus Deutschland und kaufen Ihr Traumboot (kleinste Version).</para>

      <para>Um dies in &app; aufzuzeichnen, nutzen wir die Basiskontenstruktur:</para>

      <literallayout>
-Aktiva                       (EUR)
   -Barvermögen               (EUR)
      -Europäische Bank       (EUR)
      -Jamaican Bank          (JMD)
   -Sachanlagen               (EUR)
      -Boot                   (JMD)
-Eigenkapital                 (EUR)
   -Anfangsbestand
      -EUR                    (EUR)
      </literallayout>
      <note><para>Beachten Sie, dass die Währung jedes Kontos in Klammern gesetzt ist.</para></note>

      <para>Zuerst müssen Sie Geld (10.000,- €) nach Jamaika überweisen und dafür
      Ihr normales EUR Bankkonto nutzen (mit einem Anfangsbestand von 100.000,- EUR). 
      Die Bank gibt Ihnen eine Wechselkurs von EUR 1 = JMD 126, aber berechnet Ihnen 
      150,- € für die Überweisung des Geldes.</para>

      <screenshot id="currency_purchase_MoveMoney.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_MoveMoney.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Devisentransfer</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Geld nach Jamaika überweisen</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wählen Sie die Zeile des jamaikanischen Geschäftsvorfalls (9.850,00 €), 
      klicken rechts ud wählen und wählen <guilabel>Bearbeiten Wechselkurs</guilabel></para>

      <screenshot id="currency_purchase_SetExchangeRate.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_SetExchangeRate.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Wechselkurs bearbeiten</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Ein Dialogfenster, in dem der Wechselkurs in dem 
          Devisengeschäft festgelegt wird</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Als Wechselkurs geben Sie 1 EUR = 126 JMD ein, da dies die Quote 
      ist, die Ihnen die Bank gab. drücken Sie OK im Fenster Buchung (Bearbeiten des Wechselkurses)
      und speichern dann die Splitbuchung. Unten sehen Sie, wie dies nun im Hauptkontenfenster aussieht.</para>

      <screenshot id="currency_purchase_BeforeBoat.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_BeforeBoat.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kontenübersicht vor dem Bootskauf</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Kontenübersicht vor dem Bootskauf</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Sie finden das Boot und da es ein günstiges Angebot für 1.000.000,- JMD ist, entscheiden Sie, das Boot zu kaufen. 
      Um diesen Vorgang in &app; aufzuzeichnen, 
      müssen Sie eine einfache Buchung als Entnahme von 1.000.000,- JMD in <emphasis>Aktiva:Barvermögen:Jamaikanische Bank</emphasis>
      buchen und nach <emphasis>Aktiva:Sachanlagen:Boot</emphasis> übertragen.</para>

      <screenshot id="currency_purchase_AfterBoat.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_AfterBoat.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kontenübersicht nach dem Bootskauf</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Kontenübersicht nach dem Bootskauf</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Die Kontenübersicht gibt nun wieder, dass Ihr Bankkonto sich um den 
      Wert des Bootes (1.000.000,- JMD) reduziert hat  und dass sich Ihr Konto Sachanlagen 
      Boot um den gleichen Betrag erhöht hat. Wenn Sie also in der Spaltenauswahl  "Total (EUR)" ausgewählt haben, werden Sie den entsprechenden Wert in 
      EUR sehen. Der EUR Wert wird immer den letzten Währungskurs anzeigen, den Sie 
      entweder automatisch oder manuell mit &app; aktualisieren. </para>
    </sect2>

    <sect2 id="currency_purchase3">
      <title>Kauf ausländischer Aktien</title>

      <para>Dieses Beispiel zeigt, wie Aktien gekauft werden, deren Preisangaben 
      in einer anderen Währung als Ihre normale Währung ist. 
      </para>

      <para>Angenommen Sie leben in Berlin und haben Ihre Standardwährung 
      auf EUR gesetzt. Sie entscheiden sich, eine in Hong Kong gehandelte Aktie 
      zu kaufen, die in HKD ausgezeichnet ist. Sie möchten gerne in der Lage 
      sein, die verschiedenen Beträge für Ertrag und Aufwand je Aktie und 
      Makler zu beobachten.</para>

      <para>Sie entscheiden sich Aktien des Beijing Airport (Hong Kong) zu kaufen.
      Der Ticker ist für diese Aktie 0694.HK auf Yahoo! Weil Sie alle verschiedene 
      Erträge und Aufwendungen verfolgen wollen, gibt es die folgende Kontenstruktur:</para>
      
      <literallayout>
Aktiva:Anlagen:Maklerkonto:Boom:0694.HK         (Beijing Airport)
Aktiva:Anlagen:Maklerkonto:Boom:Bank            (HKD)
Eigenkapital:Anfangsbestand:HKD                 (HKD)
Aufwendungen:Kommisionen:Boom.0694.HK           (HKD)
Erträge:Investments:Dividende:Boom:0694.HK      (HKD)
      </literallayout>
      
      <para>Der Kontenplan sieht wie folgt nach der Erstellung aller 
      benötigten Konten aus:</para>

      <screenshot id="currency_purchase_BeforeStocks.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_BeforeStocks.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kontenplan für internationale Aktien</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Kontenplan für internationale Aktien</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Die Aktienbeschreibung kann im Wertpapier-Editor angesehen werden.
      (<menuchoice><guimenu>Werkzeuge</guimenu><guimenu>Wertpapier-Editor</guimenu></menuchoice>)
      </para>

      <screenshot id="currency_purchase_Commodities.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_Commodities.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Internationale Wertpapiere</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Internationale Wertpapiere</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wenn Sie kein Geld (50.000,- HKD) auf Ihr Maklerkonto
      (<emphasis>Aktiva:Anlagen:Maklerkonto:Boom:Bank</emphasis>) bewegt haben, 
      so können Sie jetzt entweder das Eigenkapitalkonto (HKD) oder ein existierendes 
      Bankkonto (Devisentransfer) nutzen.</para>
      
      <para>Es gibt zwei Wege den aktuellen Kaufvorgang einzugeben: Sie können
      ihn vom Bargeldkonto aus eingeben (wie unten gezeigt wird) oder vom 
      Aktienkonto. <emphasis>Wenn Sie ihn vom Aktienkonto eingeben, wird die 
      Aktie als Vorgabe in der Währung des Elternkontos ausgezeichent.</emphasis>.</para> 

      <para>Nehmen wir an, dass der Aktienkurs 3,- HKD pro Aktie ist. Um den Kauf 
      aufzuzeichnen, öffnen Sie das HKD-Maklerkonto in  
      (<emphasis>Aktiva:Anlagen:Maklerkonto:Boom:Bank</emphasis>) und geben 
      folgendes ein:</para>

<literallayout>
Aktienkauf
    Aktiva:Anlagen:Maklerkonto:Boom:Bank     Abbuchung 50.000,-
    Aufwendungen:Kommission:Boom             Einzahlung 500,-
    Aktiva:Anlagen:Maklerkonto:Boom:0694-HK  Einzahlung 49.500 (16.500 Anteile)
</literallayout>

      <para>Wenn der Wechselkursdialog nicht automatisch erscheint, 
      klicken Sie mit rechts auf die Aktienzeile und wählen <guilabel>Bearbeiten
      Wechselkurs</guilabel>. Geben Sie die Anzahl der Anteile (16.500) als 
      <guilabel>Zum Betrag</guilabel> ein.
      </para>
      
      <screenshot id="currency_purchase_ToAmount.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_ToAmount.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Umbuchung</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Anzahl der Anteile in den Buchungsdialog eintragen</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wenn Sie zum Kontenplan zurückkehren, werden sie sehen,
      dass der Kauf der Anteile im Aktienkonto wiedergegeben werden.</para>
      
      <screenshot id="currency_purchase_AfterStocks.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_AfterStocks.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>gekaufte internationale Aktien</phrase>
          </textobject>
          <caption><para>
            Kontenplan mit einigen internationalen Aktien
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wie Sie jedoch sehen können, können die Gesamt EUR Null sein, wenn
      &app; keinen Wechselkurs zwischen EUR und HKD hat.
      Um dies in Ordnung zu bringen, gehen Sie auf <menuchoice><guimenu>Werkzeuge</guimenu><guimenuitem>Kurs-Editor</guimenuitem></menuchoice>
      und klicken auf die Schlatfläche <guibutton>Kurse abrufen</guibutton>, um 
      automatisch die Wechselkurse abzurufen, die Sie benötigen.</para>

      <note>
        <para>Dieses Beispiel zeigt, wie Aktien durch Eingabe der Buchung unter 
        dem Reiter des Barvermögens, um eine Zahlung zu leisten, in jeglicher Währung gekauft werden können.
        Es it auch möglich, den Kauf in das Aktienkonto einzugeben, 
        aber handeln Sie mit Vorsicht!
        Wenn Sie es so machen. werden die Aktien vorasusichtlich in der Währung 
        des Aktienoberkontos ausgewiesen.</para>
        <para>In diesem Beispiel ist das Aktienoberkonto 
         (<emphasis>Aktiva:Anlagen:Maklerkonto:Boom</emphasis>) benannt in HKD.
         Da dies die gleiche Währung wie der Aktienkurs ist, kann der Kauf 
         gefahrlos auf dem Aktienkonto eingegeben werden.</para>
      </note>

    </sect2>
    
  </sect1>

  <sect1 id="currency_invest1">
    <title>Währungsspekulationen aufzeichnen (How-To)</title>

    <para>Wenn Sie sich entscheiden, in verschiedene 
    Landeswährungen zu investieren in der Hoffnung, dass deren Währung im 
    Wert gegenüber Ihrer eigenen Währung ansteigt, handelt es sich um eine Wähungsspekulation.</para>

    <para>Wenn Sie diese Buchungen in &app; eingeben, müssen Sie 
    selbst entscheiden, wie ausführlich Sie dies haben wollen.</para>

    <para>Wenn Sie nicht an allen Einzelheiten interessiert sind, genügt eine einfaches Kontostruktur wie die Folgende:</para>

    <literallayout>
    Aktiva:Investments:Währung:Bank (EUR)
    Aktiva:Investments:Währung:XXX (XXX)</literallayout>

    <para>Würde man einfach Überträge zwischen zwei Konten eingeben, You would simply enter transfers between the two accounts, vermerkt man die Wechselkurse bbeim Verlassen.</para>

    <para>Aber wenn Sie in der Lage sein wollen, die Kapitalerträge und -verluste 
    genauso wie die verschiedenen Gebühren nachzuverfolgen, benötigen Sie ein 
    etwas aufwändigeres Layout wie das Folgende:</para>

    <literallayout>
    Aktiva:Investments:Währung:Bank                      (EUR)
    Aktiva:Investments:Währung:Währung Bank:XXX          (XXX)
    Aufwendungen:Investments:Währung:Währung Bank:XXX    (XXX)
    Ertrag:Investments:Währung Bank:Kapitalerträge:XXX   (XXX)</literallayout>

    <sect2 id="currency_invest12">
      <title>Fremdwährungsanlagen erwerben</title>

      <para>Beim Kauf anderer Währungen wird man eine bestimmte Anzahl von 
      Einheiten fremder Währung mit der eigenen Währung zu einem bestimmten 
      Umrechnungskurs kaufen.
      Zum Beispiel könnte man für 10.000 USD Andorran Francs kaufen zu 5 Francs
      je Dollar mit einer Umtauschgebühr von $150.</para>

      <para><table>
          <title>Kauf einer Fremdwährung mit einer Splitbuchung</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry><emphasis>Konto</emphasis></entry>

                <entry><emphasis>Einzahlung</emphasis></entry>

                <entry><emphasis>Auszahlung</emphasis></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Aktiva:Anlagen:Währung:Bank</entry>

                <entry></entry>

                <entry>Investierter Betrag</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Aufwand:Anlagen:Währung:Währung Bank:XXX</entry>

                <entry>Umtauschgebühr</entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Aktiva:Anlagen:Währung:XXX</entry>

                <entry>Investierter Betrag - Umtauschgebühr</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>Es sollte ein Wechselkursfenster aufgehen, wenn Sie die letzte 
        Zeile der obigen Splitbuchung (Währungsbuchung) verlassen. 
        Wenn dieses Fenster nicht aufgeht, klicken Sie rechts auf die Zeile und 
        wählen Sie  <guilabel>Bearbeiten Wechselkurs</guilabel>. Im Wechselkursfenster geben Sie 
        den Wechselkurs an, den Sie von der Bank erhalten haben.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="currency_invest13">
      <title>Verkauf einer Fremdwährung</title>

      <para>Der Fremdwährungsverkauf wird in gleicher Weise eingegeben wie 
      der Kauf, außer dass Sie nun Geld vom Währungskonto auf Ihr Sparkonto 
      übertragen (ziemlich ähnlich zu <xref linkend="invest-sell1" />).</para>

      <para>Die ordentliche Aufzeichnung des Währungsverkaufs *muss* durch eine 
      Splitbuchung erfolgen. In der Splitbuchung müssen Sie den Gewinn 
      (oder Verlust) als von einem Konto <emphasis>Ertrag:Kapitalgewinn</emphasis> (oder
      <emphasis>Aufwand:Kapitalverlust</emphasis>) kommend ausweisen. 
      Um diesen Ertrag auszugleichen, müssen Sie den Währungsbestand zweimal 
      in die Splitbuchung eingeben. Einmal den aktuellen Verkauf aufzeichnen 
      (nutzt den genauen Betrag und den genauen Wechselkurs) und einmal die 
      Gewinneinkünfte ausgleichen (setzt den Betrag auf 0).</para>

      <para>Kurzgesagt, ein Verkauf einer Fremdwährung sollte, wieder aus 
      der Perspektive <emphasis>Aktiva:Investments:Währung:Bank</emphasis> 
      gesehen, wie folgt aussehen:</para>

      <table>
        <title>Verkauf einer Fremdwährung mit einer Splitbuchung</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry><emphasis>Konto</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Einzahlung</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Auszahlung</emphasis></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Investments:Währung:Bank</entry>

              <entry>Verkaufsbetrag - Umtauschgebühr</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Ausgaben:Investments:Währung:Währung Bank:XXX</entry>

              <entry>Umtauschgebühr</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Investments:Währung:XXX</entry>

              <entry></entry>

              <entry>Verkaufsbetrag</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Ertrag:Investments:Währung Bank:Kapitalgewinne:XXX</entry>

              <entry>[VERLUST]</entry>

              <entry>GEWINN</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Investments:Währung:XXX</entry>

              <entry>GEWINN (um auf 0 auszugleichen)</entry>

              <entry>[VERLUST (um auf 0 auszugleichen) ]</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_reconcile1">
    <title>Auszüge in ausländischer Währung abgleichen (How-To)</title>

    <para>Ausländische Auszüge abzugleichen, geschieht in der gleichen Weise, 
    wie Sie einen Auszug Ihrer lokalen Bank abgleichen. Wenn Sie eine 
    Kontenplanstruktur erstellt haben, die es Ihnen erlaubt, die gleiche Währung 
    je Konto wie Ihr Kontoauszug zu nutzen, ist es aktuell exakt dasselbe 
    wie das Abgleichen Ihres lokalen Bankauszuges, abgesehen davon, dass 
    Sie möglicherweise ein Wörterbuch benötigen.</para>

    <para>Wenn Sie verschiedene Währungen benutzen, müssen Sie möglicherweise 
    die Beträge händisch von einer Währung in die andere umrechnen, 
    während Sie die Konten abgleichen.</para>
  </sect1>
  

  <!-- Wurde aus dem englischen Text entfernt! 
  <sect1 id="currency_examples1">
    <title>Alles zusammensetzen (Beispiele)</title>

    <para>In diesem <quote>Alles zusammensetzen</quote> werden Sie ziemlich 
    viel davon benutzen, was Sie bisher in diesem Leitfaden gelernt 
    haben mit mehr Komplexität. Die Komplexität ist die Verwendung der vielen 
    Währungen.</para>

    <sect2>
      <title>Ausgangslage</title>

      <para>Wir gehen von folgendem aus:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Sie leben in Australien und nutzen AUD($) als Ihre 
          Standardwährung</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie gewinnen in der Lotterie oder erben ein Vermögen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie begleichen Ihr existierendes Hypothekendarlehen</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie kaufen einige Aktien in Schweden und nutzen SEK (kr) (Ericsson
          B-Fria)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie kaufen einige Aktien in HK (Honkong) und nutzen HKD ($)(Beijing
          Airport)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie kaufen einige Aktien in US (Vereinigten Staaten) 
          und nutzen USD ($) (Amazon)</para>
        </listitem>

      <listitem>
        <para>You invest in Chinese Reminbi</para>
      </listitem>


        <listitem>
          <para>Sie leihen einem Freund (Peter) einige EURO (€).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie leihen sich Geld von einer japanischen Bank (¥)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie kaufen ein Haus in Neuseeland ($)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie nutzen eine Kreditkarte in Australien</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie möchten die größtmögliche Kontrolle über Ihre Ausgaben 
          haben.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
      <note>
        <para> Nochmal: Diese Beispiele sind nicht als gültige und korrekte 
          Ratschläge gedacht. Sie kommen allenfalls als Beispiel für die 
          Methoden in Betracht, die in &app; 
          genutzt werden und nicht als Investionsempfehlung.
          Bitte fragen Sie einen geeigneten Finanzberater nach mehr Informationen 
          hinsichtlich internationaler Investments/Darlehen.</para>
        </note>


    </sect2>

    <sect2>
      <title>Konten festlegen</title>

      <para>Diesmal starten wir mit einer neuen und frischen &app; 
      Datei mit   
      <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Neue Datei</guimenuitem></menuchoice> und bearbeiten 
      die Einstellungen unter (<menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Einstellungen</guimenuitem></menuchoice> unter Mac OSX <menuchoice><guimenu>&appname;</guimenu><guimenuitem>Einstellungen</guimenuitem></menuchoice>) und setzen (im Reiter Konten) die Standardwährung auf AUD (Australischer Dollar).
      Da Sie sich entschieden haben, so viele Angaben als möglich über  
      Ihre Erträge und Aufwendungen zu verfolgen, kann die folgende 
      Kontenhierarchie genutzt werden:</para>

      <literallayout>
Aktiva:Barvermögen:Sparkonto         (AUD)
      </literallayout>

      <para></para>
    </sect2>


    <sect2>
      <title>Anfangsbestand</title>

      <para>Eines Morgens öffnen Sie Ihre Post, und zu Ihrer riesigen Überraschung 
      entdecken Sie, dass Sie der letzte lebende Anverwandte eines fernen Verwandten 
      sind, der zufällig sehr reich war. So sind Sie nun um 500.000,- $ AUD richer. 
      Das ist nicht alles; ein weiterer Eintrag in dem Brief leg dar, dass 
      Sie in der Lotterie gewonnen haben und dafür 250.000,- $ AUD erhalten.</para>
      
      <para>Um diese Buchungen aufzuzeichnen, benötigen wir die follgenden 
      Konten:</para>
      <literallayout>
Eigenkapital:Lotterie         (AUD)
Eigenkapital:Erbschaft     (AUD)      
      </literallayout>


      <para>Die Buchungen, die geben in Ihr Konto  
      <emphasis>Aktiva:Barvermögen:Sparkonto</emphasis> eingeben, 
      sollten wie folgt aussehen:</para>

      <table>
          <title>Sie erben zusätzliches Geld</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>Konto</entry>

                <entry>Zunahme</entry>

                <entry>Abnahme</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Eigenkapital:Lotterie</entry>

                <entry>250.000,- $</entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Eigenkapital:Erbschaft</entry>

                <entry>500.000,- $</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

      <para>Und der Kontenplan sieht nun nach der Eingabe der Buchungen 
      wie folgt aus:.</para>
      <screenshot id="currency_PutTogether_AfterMoney.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_PutTogether_AfterMoney.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kontenplan</phrase>
          </textobject>
          <caption><para>
            Kontenplan nach dem Erhalt des Geldes 
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>


    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Ein Haus erwerben</title>

      <para>Endlich können Sie es sich leisten, das Hypothekendarlehen, das 
      Sie vor ein paar Jahren aufgenommen haben (mit einer Rstzahlung von 50.000,- $), zurückzuzahlen.</para>

      <literallayout>
Aktiva:Sachanlagen:Haus                  (AUD) 300.000,- $
Verbindlichkeiten:Darlehen:Hypothek         (AUD) 250.000,- $
Aufwand:Zinsen:Hypothekenzinsen             (AUD)
Eigenkapital:Anfangsbestand                 (AUD) 50.000,- $
      </literallayout>

      <para>Nach einem kurzen Gespräch mit Ihrer Hypothekenbank stimmt 
      diese zu, dass Sie alles in einem bezahlen plus Zinsen (30.000,- $). 
      Sie sollten nun die folgende Splitbuchung in Ihr 
      Konto <emphasis>Aktiva:Anlagevermögen:Haus</emphasis> eingeben.</para>

      <table>
          <title>Zahlung der Hypothek für das Haus</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>Konto</entry>

                <entry>Zunahme</entry>

                <entry>Abnahme</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Aktiva:Barvermögen:Sparkonto</entry>

                <entry></entry>

                <entry>280.000,- $</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Aufwand:Zinsen:Hypothekenzinsen</entry>

                <entry>30.000,- $</entry>

                <entry></entry>
              </row>
              <row>
                <entry>Verbindlichkeiten:Darlehen:Hypothek</entry>

                <entry>250.000,- $</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        
      <para>Das Kontoblatt <emphasis>Verbindlichkeiten:Darlehen:Hypothek</emphasis> 
      sieht, nachdem die Buchungen eingegeben wurden, aus wie dieses:</para>
      
      <screenshot id="currency_PutTogether_AussieHouse.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_PutTogether_AussieHouse.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Haus Hypothek</phrase>
          </textobject>
          <caption><para>
            Buchungskonto für das Hausdarlehen
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Aktienkauf</title>

      <para>Da Sie ganz plötzlich eine Menge Geld auf Ihren Bankkonto haben, 
      entscheiden Sie sich, einen Finanzberater aufzusuchen. Nach seiner 
      Empfehlung (beachten Sie, dies ist erdichtet, keine 
      ernstgemeinte Aktienkaufempfehlung) entscheiden Sie sich, 
      Telecommunication (Ericsson in Sweden), Beijing
      Airport (Hong Kong) und Amazon (USA) zu kaufen.</para>

      <para>Die benutzten Konten, um diese Investments zu verfolgen, 
      sollten wie folgt aussehen:</para>

      <literallayout>
Aktiva:Investments:Schwedischer Makler:ERIC.ST            (STOCK ERIC.ST Yahoo)
Aktiva:Investments:Swedish Broker:Bank                    (SEK)
Aktiva:Investments:HK Broker:0694.HK                      (STOCK 0694.HK Yahoo)
Aktiva:Investments:HK Broker:Bank                         (HKD)
Aktiva:Investments:US Broker:AMZN                         (STOCK AMZN Nasdaq)
Aktiva:Investments:US Broker:Bank                         (USD)
Aufwand:Investments:Kommision:Swedish Broker:ERIC.ST      (SEK)
Aufwand:Investments:Kommision:HK Broker:0694.HK           (HKD)
Aufwand:Investments:Kommision:US Broker:AMZN              (USD)
Aufwand:Investments:Devisentransfer                       (AUD)
</literallayout>

      <para>Sie entscheiden sich, 100.000,- $ je Aktie anzulegen und 
       führen dazu zunächst einen Devisentransver auf die verschiedenen 
       Bankkonten, die mit den Aktien verbunden sind, durch. </para>

      <para>Die Buchung, die Sie auf Ihr Konto <emphasis> Aktiva:Barvermögen:Sparkonten</emphasis> eingegeben, 
      sollte wie folgt aussehen.</para>

      <table>
        <title>Geld nach Übersee überweisen mit einer Mehrwährungssplitbuchung.</title>

        <tgroup cols="5">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Konto</entry>

              <entry>Einzahlung</entry>

              <entry>Auszahlung</entry>

              <entry>Wechselkurs</entry>

              <entry>Wechselgebühr</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Investments:Schwedischer Makler:Bank</entry>

              <entry>100.000</entry>

              <entry></entry>

              <entry>6,1326</entry>

              <entry>35</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Investments:Hongkong Makler:Bank</entry>

              <entry>100.000</entry>

              <entry></entry>

              <entry>5,6345</entry>

              <entry>30</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Investments:US Makler:Bank</entry>

              <entry>100.000</entry>

              <entry></entry>

              <entry>0,727008</entry>    

              <entry>25</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>Da nun etwas Geld auf den verschiedenen Aktienhändlerkonten ist, 
      bitten Sie jeden Händler, Aktien für den genannten Betrag zu kaufen. 
      Beachten Sie, die Buchung vom Bankkonto, welches mit der Aktie verbunden 
      ist, auszuführen. Wenn dann das Wechselkursfenster nicht aufgeht, 
      klicken Sie mit rechts auf die Zeile und wählen es händisch aus. 
      Geben Sie die Anzahl der Aktien, die Sie erworben haben im letzen 
      Eingabefeld ein (Zum Betrag:).</para>

      <para>
        <table>
          <title>Aktien in Übersee kaufen</title>

          <tgroup cols="4">
            <tbody>
              <row>
                <entry>Aktiensymbol</entry>

                <entry>Zahl der Aktien</entry>

                <entry>Betrag</entry>

                <entry>Kommision</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>ERIC.ST</entry>

                <entry>15.000</entry>

                <entry>270.000</entry>

                <entry>400</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>0694.HK</entry>

                <entry>70.000</entry>

                <entry>280.000</entry>

                <entry>300</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>AMZN</entry>

                <entry>1.000</entry>

                <entry>32.000</entry>

                <entry>25</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>
        
      <para>Wie Sie im Kontenplan sehen können, haben Sie nun Aktienanteile 
      in drei verschiedenen Währungen (HK, USD, sowie in SEK) gekauft, aber 
      der Kontenplan (wie unten zu sehen) zeigt nicht an, wie viel diese 
      in Ihrer Landeswährung AUD valutieren.</para>
      <screenshot id="currency_PutTogether_AfterStocks.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_PutTogether_AfterStocks.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kontenplan nach dme Aktienkauf</phrase>
          </textobject>
          <caption><para>
            Einige Konten im Kontenplan nach dem Aktienkauf
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Der nächste Abschnitt wird sicherstellen, dass Sie die verschiedenen 
      Wechselkurse erhalten, damit &app; den 
      Gesamtwert in Ihrer lokalen Währung (AUD in diesem Fall) anzeigt.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Online-Kurse abrufen</title>

      <para>Um die aktuellen Wechselkurse und Aktienkurse zu erhalten, gehen Sie auf
      <menuchoice><guimenu>Werkzeuge</guimenu><guimenuitem>Kurs-Editor</guimenuitem></menuchoice> und 
      klicken dann auf die Schaltfläche <guibutton>Kurse abrufen</guibutton>. </para>

      <para></para>
    </sect2>


    <sect2>
      <title>Einem Freund Geld leihen</title>

      <para>Peter ist überall in Europa in Schwierigkeiten geraten. 
      Da er ein lieber Freund von Ihnen ist, entscheiden Sie sich, ihm 
      mit einem persönlichen Darlehen von 40.000,- € auszuhelfen.</para>

      <para>
        <literallayout>
Aktiva:Geld gehört mir:Euro:Peter            (Euro)
Ertrag:Zinsertrag:Peter                      (Euro)
Aufwand:Bankgebühr                           (AUD)
        </literallayout>
      </para>
      <para>Dies ist ein einfaches Devisengeschäft von Ihrem Sparkonto 
       auf Ihr Aktiva:Geld gehört mir:Peter (EURO) Konto. Sie erhalten einen 
       Wechselkurs von 0,606161, d.h. Sie benötigen eine Ausgabe von AUD 65.989,10 $ 
       sowie die Zahlung der Bearbeitungsgebühr von AUD 35,-.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Eigentum in Neuseeland  mit einem Darlehen aus Japan erwerben</title>

      <para>Ihr langjähriger japanischer Freund bietet Ihnen ein japanisches 
      Hausdarlehen, wenn Sie ein Eigentum in Übersee kaufen, mit einer 
      Anzahlung von nur AUD 50.000,- $. Nachdem Sie dies mit Ihrem 
      Finanzberater in Australien besprochen und die Vor- und Nachteile 
      in Ihrer Situation durchgegangen sind, haben 
      Sie sich entschieden, das Angebot anzunehmen. </para>

      <note>
        <para>Nochmal: Dies sollten Sie nicht als Anlageempfehlung annehmen. 
          Bitte fragen Sie einen geeigneten Finanzberater, bevor Sie 
          Investionen (oder Spekulationen) in den Überseemärkten oder auf 
          lokalen Märken unternehmen.</para>
 
        <para>Eine weitere Warnung scheint hier angebracht zu sein: 
         Ein Darlehen aus Übersee gegen sehr geringe Darlehenszinsen 
         aufzunehmen, scheint ein gutes Geschäft zu sein. Sie sollten 
         jedoch nicht außer Acht lassen, dass der Wechselkurs sich ändern 
         und zwar massiv ändern kann. Wenn Sie ein Darlehen in Ihrer lokalen 
         Währung aufnehmen, müssen Sie sich nur um Ihren Zinssatz kümmern. 
         Wenn Sie ein Darlehen in Übersee aufnehmen, müssen Sie sich um den 
         Zinssatz und den Wechselkurs kümmern.
        </para>
      </note>

      <para>Sie finden ein hübsches, kleines Landhaus in einer kleinen 
      Küstenstadt in der Nähe von Auckland, welches ein ausgezeichnetes 
      Ferienhaus sein könnte und Sie entscheiden sich, dafür das Geld aus Japan zu nutzen.</para>

      <para>Wir benötigen die folgenden Konten für dieses Beispiel:</para>

      <literallayout>
Verbindlichkeiten:Darlehen:Japanisches Darlen              (JPY)
Aufwand:Zinsen:Japanisches Darlehen                        (JPY)
Aufwand:Hypothek Verwaltungsgebühr:Japanisches Darlehen    (JPY)
Aktiva:Barvermögen:Japan Bank                              (JPY)
Aktiva:Anlagevermögen:Haus in Neuseeland                   (NZ)
</literallayout>

      <table>
          <title>Splitbuchung eines Hauskaufes in Neuseeland</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>Konto</entry>

                <entry>Zunahme</entry>

                <entry>Abnahme</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Aktiva:Anlagevermögen:Haus in Neuseeland</entry>

                <entry>300.000 (NZD)</entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Aktiva:Barvermögen:Sparkonto</entry>

                <entry></entry>

                <entry>50.000 (AUD) (1,18926)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Verbindlichkeiten:Dalehen:Japanisches Dalehen</entry>

                <entry></entry>

                <entry>28.000.000 (JPY) (0,0137609)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Aufwand:Hypothek Verwaltungsgebühr:Japanisches Darlehen</entry>

                <entry>300.000 (JPY) (0,0137609)</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
      </table>
      
      
    </sect2>
 
    <sect2>
      <title>Was nun?</title>
      <para>Wie Sie in den obigen Beispielen gesehen haben, haben Sie nur 
      die Erstkäufe eingegeben. Der Rest, die verschiedenen Verkaufsbuchungen 
      und die Verfolgung der nicht realisierten Gewinne, bleibt Ihnen überlassen.</para>
    </sect2>
   
    
  </sect1>
-->
</chapter>
