<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0 /2.6 maint
  Last modified: July 9th 2006 (Englisch 2015-08-27)
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
        Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
    Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               (Mechtilde Stehmann<ooo@mechtilde.de>)
-->
<chapter id="chapter_cc">
  <title>Kreditkarten</title>

  <para>Dieses Kapitel zeigt uns, wie Sie Ihre Kreditkarten mit &app; verwalten.
  </para>

  <sect1 id="cc-concepts1">
    <title>Konzepte</title>

    <para>Da Sie vermutlich einen Scheck ausstellen oder eine elektronische Zahlung jeden Monat an Ihr
      Kreditkartenunternehmen leisten, halten Sie Ihre Kreditkartenrechnung für einen Aufwand -
      aber es ist nicht wirklich ein Aufwand. Warum? Ein Kreditkartenkonto in ein kurzfristiges
      Darlehen - Sie kaufen Dinge auf diesem Darlehenskonto und zahlen dann dieses Geld zurück, oft
      mit Zinsen (Ihrer Finanzierungsgebühr). Der Kauf, den Sie mit der Kreditkarte machen, ist Ihr
      Aufwand.
    </para>

    <para>Sie haben mehrere Optionen, wenn Sie Kreditkartenbuchungen eingeben. Wählen Sie diejenige, die
      Ihrem erwarteten Detailgrad entspricht. Die einfachste Methode ist, einfach die monatlichen
      Zahlungen an Ihr Kreditkartenunternehmen zu verfolgen. Von Ihrem Bankkonto geben Sie jeden
      Monat einen Geldübertrag auf das Kreditkartenaufwandskonto ein. Dies zeigt Ihnen dann den
      Geldbetrag, den Sie jeden Monat an Ihr Kreditkartenunternehmen zahlen. Aber es zeigt Ihnen
      keine Informationen über Ihren Kreditkartensaldo oder Ihre Käufe damit.
    </para>

    <para>Ein vollständigerer Weg, Ihre Kreditkarte in &app; zu verfolgen, ist, jeden Kauf und jede Zahlung
      als separate Buchung einzugeben. Wenn Sie die Kreditkartenkontoansicht nutzen, geben Sie Ihre
      Quittungen durchgehend den ganzen Monat ein. Wenn Sie Ihre Kreditkartenabrechnung erhalten,
      gleichen Sie das Kreditkartenkonto gegen diese Abrechnung ab und geben Ihre Zahlung als
      Geldübertrag von Ihrem Girokonto auf das Kreditkartenkonto ein. Diese Methode gibt Ihnen mehr
      Informationen während des Monats über den Saldo und macht Sie auf jede Diskrepanz während
      des Abgleichens aufmerksam. Aber dies benötigt mehr Dateneingaben.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="cc-accounts1">
    <title>Konten einrichten</title>

    <para>Um mit der Verwaltung Ihrer Kreditkarten in &app; zu beginnen, sollten Sie ein
      <guilabel>Verbindlichkeit</guilabel>skonto einrichten und darunter ein Kreditkartenkonto für
      jede Kreditkarte, die Sie nutzen. Wenn Sie nur Ihre Zahlungen verfolgen, die Sie an das
      Kreditkartenunternehmen leisten, benötigen Sie nur ein Bankkonto und ein Kreditkartenkonto,
      um die Buchungen einzugeben.
    </para>

    <para>Die Kosten, die Sie mit der Kreditkarte haben, sind Aufwendungen, deshalb werden Sie auch diese
      Konten unter dem Konto <guilabel>Aufwand</guilabel> einrichten. Wenn Sie sich entscheiden,
      genauere Aufzeichnungen Ihrer Käufe zu machen, müssen Sie Aufwandskonten für jede Kaufart
      erstellen. Da Sie also die Salden gegen Ihre Kreditkartenabrechnung abgleichen wollen, sollten
      Sie einen Anfangsbestand für jedes Kreditkartenkonto erstellen. Die einfachste Art, dies zu
      tun, ist Ihre letzte Abrechnung als Anfangsbestand zu nutzen.
    </para>

    <sect2 id="cc-accounts-simple2">
      <title>Einfache Einrichtung</title>

      <para>Wenn Sie nicht jede Aufwendung verfolgen wollen, die Sie mit der Kreditkarte gemacht haben, können
        Sie eine einfache Kontenhierarchie wie diese einrichten:
      </para>
<literallayout>
-Aktiva
   -Bank
-Verbindlichkeiten
   -Kreditkarte
-Aufwand
   -Kreditkarte
   </literallayout>
      <para>In diesem Beispiel geben Sie Ihre Gesamtkosten pro Monat als eine Buchung zwischen
        <emphasis>Verbindlichkeiten:Kreditkarte</emphasis> und
        <emphasis>Aufwendungen:Kreditkarte</emphasis> ein. Wenn Sie eine Zahlung leisten, geben Sie
        eine Buchung zwischen <emphasis>Aktiva:Bank</emphasis> und
        <emphasis>Verbindlichkeiten:Kreditkarte</emphasis> ein.
      </para>

      <para>Die offensichtliche Beschränkung dieser einfachen Kreditkarteneinstellung ist, dass Sie nicht
        sehen, wohin das Geld geht. All Ihre Kreditkartenaufwendungen werden auf das Aufwandskonto
        Kreditkarte eingegeben. Dies ist jedoch sehr einfach einzurichten und zu pflegen.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-accounts-complete2">
      <title>Vollständige Einrichtung</title>

      <para>Wenn Sie Ihre Aufwendungen vollständiger verfolgen wollen, sollten Sie mehrere Aufwandskonten
        einrichten, mit den Namen für die verschiedenen Arten von Aufwendungen, die Sie haben. Jede
        Gebühr auf Ihrer Kreditkarte wird dann als separate Buchung zwischen Ihrer
        Kreditkartenverbindlichkeitskonto und einem besonderen Aufwandskonto eingegeben. Unten ist
        ein Beispiel für eine solche Kontenhierarchie:
      </para>
<literallayout>
-Aktiva
    -Bank
-Verbindlichkeit
    -Kreditkarte
-Aufwendungen
    -Lebensmittel
    -Auto
    -Kleidung
    -Unterhaltung
    -Zinsen
    -Gebühren
   </literallayout>
      <para>Natürlich sollten Sie spezifische Ausgabekonten einrichten, die zu Ihren Ausgabengewohnheiten
        passen. Der einzige Unterschied zwischen dieser Einrichtung zur einfachen Einrichtung ist
        die Unterteilung der Ausgaben in Gruppen. Denken Sie daran, dass es Ausgaben für
        <quote>Zinsen</quote> gibt, dies wird benutzt, wenn Ihr Kreditkartenunternehmen Zinsen auf
        Ihre monatlich unausgeglichene Bilanz erhebt. Das Ausgabenkonto <quote>Gebühr</quote> wird
        benutzt, um die Ausgaben, die mit der Kreditkarte verbunden sind, zu verfolgen,
        beispielsweise, sofern gefordert, die jährliche Nutzungsgebühr. Mit dieser Einrichtung
        werden Sie in der Lage sein, herauszufinden, wo Ihr Geld jeden Monat hingeht, in
        Ausgabenkonten zusammengefasst.
      </para>

      <para>Der Rest des Kapitels geht davon aus, dass Sie die vollständige Einrichtung nutzen.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cc-entercharge1">
    <title>Gebühren eingeben</title>

    <para>Die Eingabe Ihrer Gebühren stellt Ihnen ein vollständigeres Bild Ihrer Ausgabengewohnheiten
      bereit. Gebühren für die Kreditkarte werden als Buchung zwischen dem
      Kreditkarten-Verbindlichkeitskonto und dem entsprechenden Aufwandskonto aufgezeichnet.
    </para>

    <para>Wenn Sie Waren oder Dienstleistungen mit Ihrer Kreditkarte bezahlen, weisen Sie Ihre
      Kreditkartenunternehmen an, den Kaufmann für Sie zu bezahlen. Diese Buchung erhöht den
      Geldbetrag, den Sie dem Kreditkartenunternehmen schulden, und das Kreditkartensaldo erhöht
      sich. Die andere Seite dieser Buchungen ist meist ein Aufwandskonto. Wenn Sie beispielsweise
      Kleidung in einem Kaufhaus für 50,- € mit der Kreditkarte kaufen, übertragen Sie dieses
      Geld vom Kreditkartenkonto auf Aufwendungen:Kleidung.
    </para>

    <para>Die Eingabe dieser Buchungen in &app; erlaubt Ihnen nachzuverfolgen, wie viel Sie dem
      Kreditkartenunternehmen schulden und Sie erhalten ein besseres Bild über alle Ihre Konten
      Es erlaubt Ihnen auch, Ihre Konten zu überwachen und sicherzustellen, dass
      Betrug vermieden wird.
    </para>

    <para>Das Hinzufügen von Buchungen zu einem Kreditkartenkonto ist ähnlich der der Eingabe in andere
      Konten. Sie können diese händisch eingeben oder Sie von Ihrem Kreditkartenunternehmen in
      einem austauschbaren Format importieren.
    </para>

    <para>Zur Unterstützung bei der Eingabe der Buchungen schauen Sie auch unter
<!--FIXME If help is ready &ndash; Chapter 6 of the Help manual and -->
      <xref linkend="chapter_txns"></xref>.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="cc-enterpay1">
    <title>Auszahlungen eingeben</title>

    <para>Die meisten Zahlungen auf Ihre Kreditkartenrechnung werden als Übertrag vom Bankkonto (Aktiva) auf
      das Kreditkartenkonto (Verbindlichkeit) eingegeben. Wenn Sie die monatliche Rechnung bezahlen,
      heben Sie Geld von Ihrem Bankkonto ab, um Ihr Kreditkartensaldo zu bezahlen. Diese Buchung
      verringert beides, Ihr Bankkontensaldo und den Betrag der Kreditkartenverbindlichkeiten, die
      Sie schulden.
    </para>

    <para>Wenn Sie einen Kauf rückgängig machen, erhalten Sie eine Erstattung auf Ihrer Kreditkarte. Dies
      ist eine andere Art der Zahlung, in der die Kreditkartenverbindlichkeiten abnehmen, die Sie
      schulden. Wenn Sie die original Buchungen über den Kauf als einen Übertrag vom
      Kreditkartenkonto auf Aufwendungen aufgezeichnet haben, machen Sie nun einfach diese Buchung
      rückgängig: übertragen Sie das Geld zurück von Aufwendungen auf das Kreditkartenkonto. Diese
      Buchung verringert beides, das Aufwandskontensaldo und das Kreditkartensaldo. Wenn Sie
      beispielsweise Kleidung mit der Kreditkart kaufen, ist die Buchung ein Übertrag vom
      Kreditkartenkonto auf das Aufwandskonto Kleidung. Wenn Sie dann die Kleidung zurückgeben
      gegen eine Erstattung, übertragen Sie einfach das Geld zurück vom Aufwandskonto Kleidung auf
      das Kreditkartenkonto.
    </para>

    <note>
      <para>Ein üblicher Fehler ist, eine Erstattung als Ertrag einzugeben. Es ist kein Ertrag, sondern eher
        ein <quote>negativer Aufwand</quote>. Deshalb müssen Sie das Geld vom Aufwandskonto auf Ihr
        Kreditkartenkonto übertragen, wenn Sie eine Erstattung erhalten.
      </para>
    </note>

    <para>Um das zu erläutern, lassen Sie uns ein Beispiel durchspielen. Sie kaufen einige Jeans für 74,99 €
      mit Ihrer VISA Karte, aber bemerken einen Tag später, dass diese zu groß sind, und wollen
      sie umtauschen. Der Laden stimmt dem höflich zu und erstattet den Betrag auf Ihre Kreditkarte.
    </para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Starten Sie mit dem Öffnen der vorherigen Datendatei, die wir unter
          (<filename>test2.gnucash</filename>)gespeichert haben und speichern Sie diese
          unter<filename>test3.gnucash</filename>.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Öffnen Sie die Kontenansicht von <emphasis>Verbindlichkeiten:Kreditkarte</emphasis> und geben Sie
          eine einfache 2-Konten-Buchung ein, um die 74,99 € für den Jeanskauf zu bezahlen. Das
          <guilabel>Übertrag</guilabel>skonto sollte <emphasis>Aufwendungen:Kleidung</emphasis>
          sein, und Sie <guilabel>Belasten </guilabel> Ihr <emphasis>Kreditkarte</emphasis>nkonto
          mit den 74,99 €.
        </para>

        <note>
          <para>Wenn Sie das Konto <emphasis>Anwendungen:Kleidung</emphasis> noch nicht erstellt haben, veranlasst
            &app; uns, dieses zu erstellen. Denke Sie daran, dieses als ein
            <guilabel>Aufwendungen</guilabel>-Konto zu erstellen
          </para>
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Eingabe der Erstattung auf eine der folgenden Art und Weise.
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Geben Sie die gleiche Buchung als Kaufbuchung ein, aber anstelle des
              <quote>Belastung</quote>sbetrages nutzen Sie einen <quote>Zahlung</quote>sbetrag in
              der Kreditkartenansicht.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wählen Sie die Kaufbuchung, die Sie erstatten wollen (das ist in unserem Fall die Buchung für die
              Jeans) und wählen
              <menuchoice>
                <guimenu>Buchung</guimenu><guisubmenu>Stornobuchung hinzufügen</guisubmenu>
              </menuchoice>
              . Verändern Sie das Datum, wenn nötig.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nach der Stornobuchung sollte Ihr Kreditkartenkonto wie folgt aussehen:
        </para>

        <screenshot id="cc-Reversing-Transaction-1">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/cc_Reversing_Transaction_1.png"
                           format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Stornobuchung eines Kaufes mit Kreditkarte</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Dieses Bild zeigt <emphasis>Verbindlichkeit:Kreditkarte</emphasis> - Ansicht nach der Stornobuchung
                eines Kaufes mit Kreditkarte.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <para>Und die <emphasis>Aufwendungen:Kleidung</emphasis>sansicht sollte etwa so aussehen:
        </para>

        <screenshot id="cc-Reversing-Transaction-2">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/cc_Reversing_Transaction_2.png"
                           format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Stornobuchung eines Kaufes mit Kreditkarte</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Dieses Bild zeigt <emphasis>Aufwendungen:Kleidung</emphasis> nach der Stornobuchung eines Kaufes mit
                Kreditkarte.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Speichern Sie die &app; Datendatei.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="cc-together1">
    <title>Alles Zusammensetzen</title>

    <para>Nun haben wir die Grundideen hinter den verschiedenen Buchungen erfasst, damit Sie erfolgreich Ihre
      Kreditkarte in &app; verfolgen können. Lassen Sie uns das beispielhaft durchgehen. In diesem
      Beispiel führen wir Kreditkartenkäufe durch, erstatten zwei der Käufe, bekommen
      Verzugszinsen auf das unausgeglichene Saldo, gleichen das Kreditkartenkonto aus und machen
      schließlich eine Teilabrechnung der Kreditkarte.
    </para>

    <sect2 id="cc-puttoget-openfile">
      <title>Öffnen Sie die &app; Datei</title>

      <para>Starten Sie mit dem Öffnen der vorherigen Datendatei, die wir als <filename>test.gnucash</filename>
        gespeichert haben und speichern diese direkt als <filename>test3.gnucash</filename>. Das
        Hauptfenster sollte so in etwa so aussehen:
      </para>

      <screenshot id="cc-accounts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_accounts.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kontenstruktur zu Beginn</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Anfangskontenstruktur zur Verfolgung einer Kreditkarte im Beispiel Alles zusammenfassen.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-together-purchases2">
      <title>Käufe</title>

      <para>Lassen Sie uns einige Einkäufe mit der Kreditkarte durchführen. Starten Sie mit einem Kauf von
        Lebensmittel im Wert von 25,- € vom Greasy Spoon Cafe, Kleidung im Wert vom 100,- € vom
        Fashionhaus, Benzin im Wert von 25,- € von Premium Gasoline, Lebensmittel im Wert von
        125,- € vom Haushalts- und Lebensmittelhändler (als Teilbuchungen zwischen 85,- € für
        Lebensmittel und 40,- € für Haushaltsgegenstände) und schließlich Haushaltsgegenstände
        im Wert von 60,- € vom Billigmarkt.
      </para>

      <para>Wir wiederholen also die Übung aus dem vorherigen Kapitel mit Kauf einer Jeans für 74,99 € am
        03.04.2015 und der Rückgabe zwei Tage später.
      </para>

      <para>Das Fenster der Kreditkartenansicht für die Kreditkartenverbindlichkeit sollte in etwa so aussehen:
      </para>

      <screenshot id="cc-purchases">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_purchases.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erstkäufe auf Kreditkarte</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Erstkäufe auf Kreditkarte.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-together-refund2">
      <title>(Rück-)Erstattung</title>

      <para>Nun nehmen Sie an, dass Sie am 15.04.20115 die Kleidung, die Sie am 11.04.2015 vom Fashionhaus
        gekauft haben, zurückgeben und sie Ihnen eine Gutschrift auf Ihre Kreditkarte geben. Geben
        Sie eine Buchung für Ihre Kreditkartenrückerstattung über den vollen Betrag von 100,- €
        ein. Erinnern Sie sich, die gleichen Übertragskonten zu nutzen, die Sie für den
        Originalkauf nutzten, und den Betrag in der Zahlungsspalte einzugeben. &app;
        vervollständigt automatisch den Namen und das Übertragskonto für Sie.
<!-- FIXME? It seems to be right &ndash;  but it will also automatically enter the $100 in the Charge column. 
      You will need to reenter the amount in the Payment column.-->
        Die Buchung sollte so aussehen:
      </para>

      <screenshot id="cc-refund">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_refund.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Eintrag der Stornobuchung</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Rückgabe der Kleidung zum Fashionhaus, Erstattung auf die Kreditkarte.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-together-interest2">
      <title>Zinsbelastung</title>

      <para>Nach einem Monat von Ausgaben kommt unglücklicherweise die Kreditkartenrechnung per Mail an oder
        Sie greifen online über das Internet darauf zu. Sie wurden am letzten Tag im April mit 20,-
        € an Zinsen belastet wegen des Saldos vom Vormonat. Dies wird im Kreditkartenkonto als
        Aufwand gebucht.
      </para>

      <screenshot id="cc-interest">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_interest.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Zinsbelastung</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Zinsbelastung.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-together-reconcile2">
      <title>Abgleichen</title>

      <para>Wenn Sie Ihre Kreditkartenrechnung erhalten, sollten Sie Ihre Kreditkartenkonto gegen dieses
        Dokument abgleichen. Dies geschieht mit der in &app; eingebauten Abgleichen-Funktion. Heben Sie das
        Kreditkartenkonto hervor und klicken Sie auf
        <menuchoice>
          <guimenu>Aktionen</guimenu> <guimenuitem>Abgleichen&hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Dieses Verfahren des Abgleichens ist ausführlich in
        <xref linkend="txns-reconcile1"></xref> beschrieben. Aber wir führen hier auch diesen
        Prozess durch. Lassen Sie uns beispielsweise annehmen, dass die Kreditkartenabrechnung vom
        01.05.2015 mit einem Abschlusssaldo von 455,- € ist. Geben Sie diesen Wert in das
        Abgleichenfenster ein, wie hier gezeigt.
      </para>

      <screenshot id="cc-reconcile-init">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_reconcile_init.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Abgleichen - Startfenster</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Konten abgleichen - Startfenster.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Während des Abgleichens haken Sie jede Buchung in dem Konto ab, womit Sie bestätigen, dass die
        Buchung auf beiden Konten erscheint, Ihrem &app; Konto und der Kreditkartenabrechnung. Für dieses
        Beispiel gibt es eine Differenz von 300,- € zwischen Ihren &app; Konten und der
        Kreditkartenabrechnung, wie unten gezeigt.
      </para>

      <screenshot id="cc-reconcile">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_reconcile.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Hauptabgleichsfenster</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Hauptabgleichsfenster - stellt eine Unstimmigkeit von 300,- € dar.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Einige Nachforschungen haben ergeben, dass Sie vergessen haben, eine Zahlung aufzuzeichnen, die Sie
        am 05.03.2015 gegenüber dem Kreditkartenunternehmen über 300,- € gemacht haben. Sie
        müssen diese Zahlungsbuchung von Ihrem Bankkonto auf das Kreditkartenkonto eingeben. Nun
        kann die Kreditkartenabrechnung und Ihr &app; Konto mit dem Saldo von 455,- € abgeglichen
        werden.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-together-payment2">
      <title>Auszahlung</title>

      <para>Angenommen, Sie haben Ihr Kreditkartenkonto vollständig abgeglichen, müssen Sie nun eine Zahlung an
        das Kreditkartenunternehmen leisten. In diesem Beispiel schulden Sie 455,- €, aber wollen
        diesen Monat wieder eine Teilzahlung von 300,- € leisten. Um dies zu tun, geben Sie eine
        Buchung von Ihrem Bankkonto auf das Kreditkartenkonto von 300,- € ein. Dies reduziert das
        Kreditkartensaldo auf 155,- €. Ihre Kreditkantenkontoansicht sollte wie folgt aussehen:
      </para>

      <screenshot id="cc-payment">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_payment.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Abgleichen und Zahlung</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Kontenansicht nach dem Kontenabgleich und einer Zahlung.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Gehen Sie zurück zum Hauptfenster und speichern Ihre Datei (<filename>test.gnucash</filename>).
        Ihre Kontenansicht wächst stetig und sollte nun so aussehen:
      </para>

      <screenshot id="cc-final">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_final.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>&app; Hauptfenster</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>&app; Kontenansicht nach dem Abgleichen der Konten und der Zahlung.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-puttoget-save">
      <title>Datei speichern</title>

      <para>Zuletzt speichern Sie die &app; Datendatei (<filename>test.gnucash</filename>).
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-puttoget-reports">
      <title>Berichte</title>

      <para>Wie bereits in den vorherigen Kapiteln, schauen wir uns den <guilabel>Geldfluss</guilabel> und eine
        <guilabel>Buchung</guilabel> an.
      </para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Zuerst schauen wir auf den Bericht <guilabel>Kapitalfluss</guilabel> für das Verbindlichkeitskonto
            <guilabel>Kreditkarte</guilabel> für die Monate März und April.
          </para>

          <para>Wählen Sie den Bericht Kapitalfluss im Menü unter
            <menuchoice>
              <guimenu>Berichte</guimenu> <guisubmenu>Erträge &amp; Aufwendungen</guisubmenu>
              <guimenuitem>Kapitalfluss</guimenuitem>
            </menuchoice>
            .
          </para>

          <screenshot id="cc-puttoget2-Cash">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cc_CashFlow.png" format="PNG"
                           srccredit="Mechtilde Stehmann" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Bericht Kapitalfluss für die Monate März und April</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Dieses Bild zeigt den Kapitalfluss nach <xref linkend="chapter_cc"></xref>.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nun schauen wir uns den entsprechenden Buchungsbericht für das Kreditkartenkonto an.
          </para>

          <para>Wählen Sie den Buchungsbericht unter
            <menuchoice>
              <guimenu>Berichte</guimenu> <guimenuitem>Buchungsbericht</guimenuitem>
            </menuchoice>
            .
          </para>

          <screenshot id="cc-puttoget2-TransactionRptVisa">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cc_TransactionRptVisa.png" 
                           format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Buchungsbericht für das Kreditkartenkonto für die Monate März und
                April</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Dieses Bild zeigt den Buchungsbericht für das Kreditkartenkonto für die Monate März und April
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nun schauen wir uns noch den Buchungsreport für die verschiedenen Aufwandskonten an.
          </para>

          <screenshot id="cc-puttoget2-TransactionRptExpenses">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cc_TransactionRptExpenses.png" 
                           format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Buchungsbericht für die Aufwandskonten im Monat April</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Dieses Bild zeigt den Buchungsreport für die verschiedenen Aufwandskonten im Monat April.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
