<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0 /2.6.9 
  Last modified: July 9th 2006
    (Englisch 30.01.2014)
  Maintainers:
    Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
    Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
    Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
    Mechtilde Stehmann <ooo@mechtilde.de
-->
<chapter id="chapter_capgain">
  <title>Kapitalerträge</title>

  <para>Dieses Kapitel zeigt einige genutzte Verfahren, um die realisierten und nichtrealisierten Gewinne
    und Verluste zu beobachten, besser bekannt als Kapitalerträge oder Kapitalverluste.
  </para>

  <sect1 id="capgain_concepts1">
    <title>Grundlagen</title>

    <para>Dieses Kapitel zeigt einige genutzte Verfahren, um die realisierten und nichtrealisierten Gewinne
      und Verluste zu beobachten, besser bekannt als Kapitalerträge oder Kapitalverluste.
    </para>

    <para>Sicher wiederverkaufbare Anlagen können ihren Wert im Laufe der Zeit ändern, wie zum Beispiel
      Aktien, Anleihen, Häuser oder Autos. Einige Anlagen (z.B.: eine Aktie) können im Wert
      steigen, einige (z.B.: ein Auto) können im Wert abnehmen. Es ist wichtig, in der Lage zu
      sein, einige dieser zeitabhängigen Vermögensbewertungen zu beobachten. Dieses Kapitel zeigt
      Ihnen, wie das geht.
    </para>

    <para>Vermutlich alles, was Sie besitzen, steigt oder nimmt über die Zeit an Wert ab. So stellt sich die
      Frage, für welche Anlage Sie die sich ändernden Werte beobachten sollten? Die einfache
      Antwort ist, dass Sie nur solche Posten verfolgen sollten, die Sie in Zukunft gegen Bargeld
      verkaufen können oder die die Besteuerung betreffen.
    </para>

    <para>Verbrauchsmaterialien und Wegwerfartikel (z.B.: Lebensmittel, Treibstoffe für Ihr Auto oder
      Druckpapier) sind offenbar nicht beteiligt. Somit, auch wenn die neue Kleidung, die Sie
      jüngst gekauft haben, sicherlich an Wert verlieren werden, wollen Sie nicht diesen
      Wertverlust verfolgen, weil Sie keine Absicht zum Wiederverkauf der Kleidung haben und es
      keine steuerlichen Auswirkungen des Wertverlustes der Kleidung gibt. So sollte für dieses
      Beispiel der Kauf von neuer Kleidung als reine Ausgaben aufgezeichnet werden&hellip; Sie geben
      das Geld aus, und es ist weg..
    </para>

    <para>Die Wertsteigerung der Anlage findet statt, wenn etwas, was Sie besitzen, über die Zeit im Wert
      ansteigt. Wenn Sie eine Anlage besitzen, die im Wert angestiegen ist, wird die Differenz
      zwischen dem Originalkaufpreis und dem neuen Wert als <emphasis>nichtrealisierter
      Gewinn</emphasis> bezeichnet. Wenn Sie diese Anlage verkaufen, wird der Gewinn, den Sie
      erzielen, als <emphasis>realisierter Gewinn</emphasis> oder <emphasis>Kapitalertrag</emphasis>
      bezeichnet. Ein Beispiel einer Anlage, von der Sie nichtrealisierte Gewinne und eventuell
      Kapitalerträge haben können, ist eine Aktie eines börsennotierten Unternehmens.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="capgain_value1">
    <title>Bewertung des Schätzwertes</title>

    <para>Wie in der Einleitung zu diesem Kapitel erwähnt, sind Kapitalerträge der Gewinn, den Sie durch den
      Verkauf einer Anlage erhalten. Dieser Abschnitt beschreibt, wie Sie die Kapitalerträge in
      &app; aufzeichnen.
    </para>

    <para>Die Kontoführung für die Behandlung einer Wertsteigerung der Anlage unterscheidet sich ein wenig
      von einer Abschreibung, weil Sie sich normalerweise mit dem Moment des Verkaufs der Anlage und
      der Realisierung des Kapitalertrages beschäftigen. Dies steht im Gegensatz zur stetigen Natur
      der aufgezeichneten Abschreibung. Kapitalerträge sind ein wichtiges Thema in der Welt der
      Besteuerung, weil die Regierungen dazu neigen, sich durchaus dafür zu interessieren,
      Kapitalerträge auf die eine oder andere Weise zu besteuern.
    </para>

    <note>
      <para>Wie immer gibt es Ausnahmen. Wenn Sie eine Anleihe halten, die Ihnen all ihre Zinsen bei Fälligkeit
        zahlt, verstehen die Steuerbehörden dies oft so, als ob Sie diese Zinsen jedes Jahr
        erhalten und verweigern Ihnen die Behandlung als Kapitalzuwachs. Schlagen Sie in den
        anwendbaren Steuergesetzen nach, um die bevorzugte Behandlung für jede von Ihnen gehaltene
        Anlagenart festzustellen, welche von Kapitalertragssteuern betroffen sein können.
      </para>
    </note>

    <para>Die Berechnung der Wertsteigerung der Anlagen ist grundsätzlich nicht einfach, weil es oft
      schwierig ist, den genauen Wert zu kennen, bis zu dem Moment ihres Verkaufes.
    </para>

    <para>Wertpapiere, die täglich in offenen Märkten, wie Börsen, gehandelt werden, sind möglicherweise
      die einfachste Anlagenart, um davon den Wert zu bestimmen. Der Verkauf einer Anlage zum
      Marktpreis kann so einfach sein, wie einen Börsenmakler zu beauftragen und ihm einen
      Börsenauftrag zu erteilen. Auf der anderen Seite ist die Berechnung des Wertes eines Hauses
      schwieriger. Häuser werden seltener als Aktien verkauft und die Verkäufer neigen dazu,
      erhebliche Anstrengungen und Verhandlungen einzubeziehen, was bedeutet, dass die Berechnungen
      wahrscheinlich weniger genau sind. Ein gebrauchtes Auto zu verkaufen, bedeutet in ähnlicher
      Weise einen Verhandlungsprozess, der den Preis weniger vorhersehbar macht.
    </para>

    <para>Werte von Sammlerstücken wie Schmuck, Kunstwerke, Baseballkarten und <quote>Beanie Babies</quote>
      sind noch schwieriger zu bestimmen. Die Märkte für solche Objekte sind viel weniger offen
      als die Wertpapiermärkte und weniger offen als der Immobilienmarkt. Schlechter sind noch
      Unikat-Anlagen. Fabriken enthalten oft Pressen und Pressformen, die dazu angepasst sind, ein
      sehr spezielles Produkt zu bauen und die zehn- oder hunderttausende Euros kosten; diese
      Ausrüstung kann außerhalb dieses speziellen Zusammenhangs wertlos sein. In diesen Fällen
      können verschiedene widersprüchliche Werte mit der Anlage verbunden sein, von denen keiner
      eindeutig richtig ist.
    </para>

    <para>Eine generelle Faustregel für die Bewertung nichtrealisierter Gewinne (oder Verluste) ist in der
      Buchhaltung, dass man nur Anlagen wie Aktien neu bewerten sollte, welche schnell verkäuflich
      sind und für die es eine sehr gute Schätzung des Wertes gibt. Für alle anderen Anlagen ist
      es besser, einfach zu warten, bis man sie verkauft, da man zu diesem Zeitpunkt den
      Kapitalertrag genau bestimmen kann. Natürlich gibt es dafür keine strenge Regel, und
      tatsächlich mögen dies verschiedene Buchhalter verschieden handhaben.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="capgain_accounts1">
    <title>Einrichten der Konten</title>

    <para>Wie bei den meisten buchhalterischen Methoden gibt es eine Vielzahl verschiedener Wege, um
      Kapitalertragskonten einzurichten. Wir wollen hier eine allgemeine Methode darstellen, die
      flexible genug ist, die meisten Situationen zu bewältigen. Das erste Konto, das Sie
      benötigen, ist ein Konto <emphasis>Anschaffungskosten</emphasis> (&app; Kontenart
      <guilabel>Anlagen</guilabel>), das einfach ein Platz ist, wo Sie den Erwerb der Anlage
      aufzeichnen. Üblicherweise kommt der Erwerb durch einen Geschäftsvorfall mit Ihrem Bankkonto
      zustande.
    </para>

    <para>Um die Wertschätzung der Anlage zu beobachten, benötigen Sie drei Konten. Das Erste ist ein
      Aktivakonto <emphasis>Nichtrealisierte Gewinne</emphasis>, auf welchem Sie die Summe aller
      Wertschätzung sammeln. Das Aktivakonto <emphasis>Nichtrealisierte Gewinne</emphasis> wird
      durch das Ertragskonto <emphasis>Nichtrealisierte Gewinne</emphasis> ausgeglichen, von welchem
      alle regelmäßigen Wertschätzungserträge aufgezeichnet werden. Schließlich wird ein
      weiteres Ertragskonto benötigt, <emphasis>Realisierte Gewinne </emphasis> genannt, auf
      welchem Sie die aktuellen Kapitalgewinne aus den Verkauf der Anlage aufzeichnen.
    </para>

    <para>Nachstehend ist eine allgemeine Kontenhierarchie, um die Wertschätzung von 2 Anlagen zu beobachten,
      <emphasis>ITEM1</emphasis> and <emphasis>ITEM2</emphasis>. Die Konten
      <emphasis>Aktiva:Sachanlagen:ITEM1:Kosten</emphasis> werden durch das Konto
      <emphasis>Aktiva:Barvermögen:Sparkonto</emphasis> ausgeglichen, die Konten
      <emphasis>Aktiva:Sachanlagen:ITEM1:Nichtrealisierte Gewinne</emphasis> werden durch
      <emphasis>Erträge:Nichtrealisierte Gewinne</emphasis> ausgeglichen (ähnlich wie
      <emphasis>ITEM2</emphasis>).
    </para>
<screen>
-Aktiva
    -Barvermögen
        -Sparkonto
    -Sachanlage
        -ITEM1 
            -Kosten
            -Nichtrealisierte Gewinne
        -ITEM2
            -Kosten
            -Nichtrealisierte Gewinne
-Erträge
    -Realisierte Gewinne
    -Nichtrealisierte Gewinne</screen>
  </sect1>

  <sect1 id="capgain_example1">
    <title>Beispiel</title>

    <para>Lassen Sie uns annehmen, Sie kaufen eine Anlage in der Erwartung, dass sie im Wert ansteigt, wie das
      Degas Gemälde, und wollen dies beobachten. (Die Versicherungsgesellschaft wird sich dafür
      interessieren, auch wenn es sonst keinen interessiert.)
    </para>

    <para>Starten Sie mit einer Kontenhierarchie wie sie ähnlich in <xref linkend="capgain_accounts1" />
      gezeigt wird, aber ersetzen Sie <quote>ITEM1</quote> mit <quote>Degas</quote> und Sie können
      die Konten <quote>ITEM2</quote> entfernen. Wir nehmen an, dass das Degas Gemälde einen
      Anfangswert von hunderttausend Euro hat. Beginnen Sie, in dem Sie selbst die 100.000,- € auf
      Ihr Bankkonto einzahlen und übertragen Sie diesen Betrag dann von Ihrem Bankkonto auf Ihr
      Konto <emphasis>Aktiva:Sachanlagen:Degas:Kosten</emphasis> (der Vorgang zum Anlagenerwerb).
      Sie sollten nun ein Hauptkontenfenster haben, das wie folgt aussieht:
    </para>

    <screenshot id="capgain_appmain">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/capgain_appmain.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Hauptfenster mit der Wertsteigerung der Anlagen</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Wertsteigerung der Anlagen - Bespielfenster
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <sect2 id="capgain_exampleunrealized2">
      <title>Nichtrealisierte Gewinne</title>

      <para>Einen Monat später haben Sie einen Grund anzunehmen, dass sich der Wert des Gemäldes um 10.000,-
        € erhöht hat (ein nichtrealisierter Gewinn). Um dies aufzuzeichnen, übertragen Sie
        10.000,- € von Ihrem Ertragskonto <emphasis>Angewachsene Gewinne</emphasis>
        (<emphasis>Ertrag:Nichtrealisierter Gewinn</emphasis>) auf Ihr Anlagenkonto
        <emphasis>Nichtrealisierte Gewinne</emphasis>
        (<emphasis>Aktiva:Sachanlage:Degas:Nichtrealisierter Gewinn</emphasis>). Ihr Hauptfenster
        sieht so ähnlich aus:
      </para>

      <screenshot id="capgain_app2main">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/capgain_app2main.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Hauptfenster mit der Wertsteigerung der Anlagen</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Kontenplan nach Nichtrealisierten Gewinnen
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="capgain_examplesell2">
      <title>Verkaufen</title>

      <para>Nehmen wir an, einen weiteren Monat später sind die Preise für Degas Gemälde etwas gestiegen, in
        diesem Fall nach Ihrer Schätzung um 20.000,- €. Sie zeichnen ordnungsgemäß die 20.000,-
        € als nichtrealisierter Ertrag wie oben auf und beschließen dann, das Gemälde zu
        verkaufen.
      </para>

      <para>Es ergeben sich drei Möglichkeiten. Sie können den nichtrealisierten Gewinn <emphasis>genau
        geschätzt </emphasis>, ihn <emphasis>überschätzt</emphasis> oder
        <emphasis>unterschätzt</emphasis> haben.
      </para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Genaue Schätzung</emphasis> des Nichtrealisierten Gewinns.
          </para>

          <para>Ihre optimistische Schätzung des Wertes des Gemäldes war zutreffend. Zuerst müssen Sie
            aufzeichnen, dass die erzielten Gewinne nun realisierte und nicht nichtrealisierte
            Gewinne sind. Sie machen dies durch die Übertragung des Ertrags vom Konto
            <emphasis>Ertrag:Nichtrealisierte Gewinne</emphasis> auf das Konto
            <emphasis>Ertrag:Realisierte Gewinne</emphasis>.
          </para>

          <para>Sie müssen zweitens Ihrem Bankkonto den Verkaufspreis des Gemäldes zuschreiben. Dieses Geld kommt
            direkt von Ihrem Unterkonten <emphasis>Aktiva:Sachanlagen:Degas</emphasis>. Übertragen
            Sie den ganzen Wert des Kontos <emphasis>Aktiva:Sachanlagen:Degas:Kosten</emphasis> nach
            <emphasis>Aktiva:Barvermögen:Sparkonten</emphasis> und den ganzen Betrag von
            <emphasis>Aktiva:Sachanlagen:Degas:Nichtrealisierter Gewinn</emphasis> nach
            <emphasis>Aktiva:Barvermögen:Sparkonten</emphasis>.
          </para>

          <para>Diese Buchungen sollten wie folgt angezeigt werden:
          </para>

          <para><table>
              <title>Umwandlung eines angewachsenen Gewinns in einen realisierten Gewinn</title>

              <tgroup cols="4">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>
                      <emphasis>Konto</emphasis>
                    </entry>

                    <entry>
                      <emphasis>Übertragen nach</emphasis>
                    </entry>

                    <entry>
                      <emphasis>Buchungsbetrag</emphasis>
                    </entry>

                    <entry>
                      <emphasis>Gesamtbetrag</emphasis>
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Ertrag:Nichtrealisierte Gewinne
                    </entry>

                    <entry>
                      Ertrag:Realisierte Gewinne
                    </entry>

                    <entry>
                      30.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      0,- €
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Sachanlagen:Degas:Kosten
                    </entry>

                    <entry>
                      Aktiva:Barvermögen:Sparkonto
                    </entry>

                    <entry>
                      100.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      0,- €
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Sachanlagen:Degas:Nichtrealisierte Gewinne
                    </entry>

                    <entry>
                      Aktiva:Barvermögen:Sparkonto
                    </entry>

                    <entry>
                      30.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      0,- €
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </para>

          <para>Dies hinterlässt das Konto <emphasis>Aktiva:Barvermögen:Sparkonto</emphasis> mit einem
            Gesamtbetrag von 130.000,- € und das Konto <emphasis>Ertrag:Realisierte
            Gewinne</emphasis> mit einem Gesamtbetrag von 30.000,- €.
          </para>

          <screenshot id="capgain_app3main">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/capgain_app3main.png" format="PNG"
                           srccredit="Mechtilde Stehmann" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Hauptfenster mit der Wertsteigerung der Anlagen</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Kontenansicht nach realisiertem Gewinn
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Unterschätzung</emphasis> des nichtrealisierten Gewinns.
          </para>

          <para>Sie waren überoptimistisch hinsichtlich des Wertes des Gemäldes. Anstelle der 130.000,- €, die
            als Wert des Gemäldes annahmen, werden Ihnen nur 120.000,- € geboten. Dennoch
            entscheiden Sie sich immer noch zum Verkauf, denn Sie schätzen 120.000,- € mehr als
            das Gemälde. Die Zahlen ändern sich ein wenig, aber nicht zu dramatisch.
          </para>

          <para>Die Buchungen sollten nun wie folgt erscheinen (beachten Sie die letzte Buchung, die die Konten
            <emphasis>Nichtrealisierte Gewinne</emphasis> ausgleicht):
          </para>

          <para><table>
              <title>Umwandlung eines angewachsenen Gewinns in einen realisierten Gewinn</title>

              <tgroup cols="4">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>
                      <emphasis>Konto</emphasis>
                    </entry>

                    <entry>
                      <emphasis>Übertragen nach</emphasis>
                    </entry>

                    <entry>
                      <emphasis>Buchungsbetrag</emphasis>
                    </entry>

                    <entry>
                      <emphasis>Gesamtbetrag</emphasis>
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Ertrag:Nichtrealisierte Gewinne
                    </entry>

                    <entry>
                      Ertrag:Nichtrealisierte Gewinne
                    </entry>

                    <entry>
                      20.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      10.000,- €
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Sachanlagen:Degas:Kosten
                    </entry>

                    <entry>
                      Aktiva:Barvermögen:Sparkonto
                    </entry>

                    <entry>
                      100.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      0,- €
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Sachanlagen:Degas:Nichtrealisierte Gewinne
                    </entry>

                    <entry>
                      Aktiva:Barvermögen:Sparkonto
                    </entry>

                    <entry>
                      20.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      10.000,- €
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Sachanlagen:Degas:Nichtrealisierte Gewinne
                    </entry>

                    <entry>
                      Ertrag:Nichtrealisierte Gewinne
                    </entry>

                    <entry>
                      10.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      0,- €
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </para>

          <para>Dies hinterlässt das Konto <emphasis>Aktiva:Barvermögen:Sparkonto</emphasis> mit einem
            Gesamtbetrag von 120.000,- € und das Konto <emphasis>Ertrag:Realisierte
            Gewinne</emphasis> mit einem Gesamtbetrag von 20.000,- €.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Überschätzung</emphasis> des nichtrealisierten Gewinns.
          </para>

          <para>Sie schaffen es, Ihr Gemälde zu einem Preis zu verkaufen, der höher ist, als in Ihren wildesten
            Träumen (150.000,- €). Der zusätzliche Wert ist wieder als Gewinn d.h. als Ertrag
            aufzuzeichnen.
          </para>

          <para>Die Buchungen sollten nun wie folgt erscheinen (beachten Sie die letzte Buchung, die die Konten
            <emphasis>Nichtrealisierte Gewinne</emphasis> ausgleicht):
          </para>

          <para><table>
              <title>Umwandlung eines angewachsenen Gewinns in einen realisierten Gewinn</title>

              <tgroup cols="4">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>
                      <emphasis>Konto</emphasis>
                    </entry>

                    <entry>
                      <emphasis>Übertragen nach</emphasis>
                    </entry>

                    <entry>
                      <emphasis>Buchungsbetrag</emphasis>
                    </entry>

                    <entry>
                      <emphasis>Gesamtbetrag</emphasis>
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Ertrag:Nichtrealisierte Gewinne
                    </entry>

                    <entry>
                      Ertrag:Realisierte Gewinne
                    </entry>

                    <entry>
                      50.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      -20.000,- €
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Sachanlagen:Degas:Kosten
                    </entry>

                    <entry>
                      Aktiva:Barvermögen:Sparkonto
                    </entry>

                    <entry>
                      100.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      0,- €
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Sachanlagen:Degas:Nichtrealisierter Gewinn
                    </entry>

                    <entry>
                      Aktiva:Barvermögen:Sparkonten
                    </entry>

                    <entry>
                      50.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      -20.000,- €
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Ertrag:Nichtrealisierter Gewinn
                    </entry>

                    <entry>
                      Aktiva:Sachanlagen:Degas:Nichtrealisierter Gewinn
                    </entry>

                    <entry>
                      20.000,- €
                    </entry>

                    <entry>
                      0,- €
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </para>

          <para>Dies hinterlässt das Konto <emphasis>Aktiva:Barvermögen:Sparkonto</emphasis> mit einem
            Gesamtbetrag von 150.000,- € und das Konto <emphasis>Ertrag:Realisierte
            Gewinne</emphasis> mit einem Gesamtbetrag von 50.000,- €.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="capgain_examplecaution2">
      <title>Vorsicht bei der Bewertung</title>

      <para>Wie Sie in diesem Beispiel sehen, mag es für Nichtfinanzanlagen schwierig sein, den
        <quote>wahren</quote> Wert einer Anlage richtig einzuschätzen. Es ist ziemlich einfach,
        sich selbst durch fragwürdige Schätzungen reich zu rechnen, welche kein <quote>Geld auf
        der Bank</quote> widerspiegeln.
      </para>

      <para>Beim Umgang mit der Wertsteigerung von Anlagen,
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Seien Sie vorsichtig mit Ihrer Schätzung von Werten. Geben Sie Ihrem Wunschdenken nicht nach.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Verlassen Sie sich niemals auf Geld, dass Sie nicht auf Ihrer Bank oder als Bargeld haben. Bis Sie
            tatsächlich Ihre Anlage verkauft und das Geld erhalten haben, sind alle Zahlen auf
            Papier (oder magnetische Muster auf Ihrer Festplatte) nur genau das. Wenn Sie einen
            Bankier davon überzeugen können, Ihnen Geld mit den Anlagen als Sicherheit zu leihen,
            ist dies ein ziemlich vernünftiger Beweis, dass die Anlagen wertvoll sind, da
            Darlehensgeber beruflich misstrauisch gegenüber fragwürdigen Überschätzungen des
            Wertes sind. Seien Sie vorsichtig: viel zu viele Gesellschaften, die auf dem Papier
            <quote>profitabel</quote> erscheinen, haben den Geschäftsbetrieb eingestellt, weil
            Ihnen das Geld ausgegangen ist, genau weil <quote>wertvolle Anlagen</quote> nicht
            dasselbe sind, wie Bargeld.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="capgain_tax1">
    <title>Besteuerung</title>

    <para>Die Besteuerungsgrundsätze variieren wesentlich zwischen den Staaten. Daher ist es nahezu
      unmöglich, etwas zu sagen, das universell nützlich sein wird. Es ist dem Einkommen, welches
      durch Kapitalgewinne erzeugt wird, gemein, nicht besteuert zu werden bis zu dem Tag, an dem
      die Anlage tatsächlich verkauft wird und manchmal nicht einmal dann. Nordamerikanische
      Hauseigentümer merken dies gewöhnlich, wenn Sie Ihren persönlichen Wohnsitz verkaufen, dass
      dabei entstehende Kapitalgewinne von der Besteuerung ausgenommen sind. Es scheint so, dass
      andere Länder Hausverkäufe anders behandeln und solche Gewinne besteuern. Beispielsweise
      besteuern deutsche Behörden solche Gewinne nur dann, wenn man das Eigentum weniger als zehn
      Jahre innehatte.
    </para>
<!--    <para>Chris Browne has a story from his professional tax preparation days
    where a family sold a farm, and expected a considerable tax bill that
    turned out to be virtually nil due to having owned the property before
    1971 (wherein lies a critical <quote>Valuation Day</quote> date in Canada) and due to
    it being a dairy farm, with some really peculiar resulting deductions. The
    point of this story is that while the presentation here is fairly simple,
    taxation often gets terribly complicated...</para> -->
  </sect1>
</chapter>
