<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-locale-de.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.6.0
  Last modified: September 12th 2016
       modified: September 12th 2016 (English 27.10.2016)
  Maintainers:
               Alex Aycinena <alex.aycinena@gmail.com>
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
       Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
       Updated:  Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
 Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               Mechtilde Stehmann<ooo@mechtilde.de>

-->
<chapter id="chapter_expenses">
  <title>Aufwandskonten</title>

  <para>Um Ihr Girokonto zu bewirtschaften, ist der erste Schritt, Ihre Finanzen zu verfolgen. Der
    naheliegende zweite Schritt, um zu sehen, wo Sie Geld ausgeben, ist die Nutzung von
    Aufwandskonten. Dieses Kapitel vermittelt Ihnen, wie &app; Aufwandskonten nutzt, um Ihnen zu
    helfen, die Übersicht über die verschiedenen Buchungskategorien zu behalten.
  </para>

  <sect1 id="expenses-concepts">
    <title>Konzepte</title>

    <para>Ein Aufwandskontentyp erlaubt Ihnen aufzuzeichnen, wie viel Sie für bestimmte Ausgaben aufwenden.
      Die erste Erfahrung mit der Aufzeichnung des Aufwandes machten viele mit Quicken(tm). Dort
      können die Buchungen einer oder mehreren Kategorien zugeordnet werden. In &app; sind diese
      Kategorien als separate Konten eingerichtet. Das erlaubt &app;, die Regeln der doppelten
      Buchführung einheitlich anzuwenden. Aufwandskonten können so allgemein oder detailliert
      sein, wie Sie es benötigen. einige Nutzer benötigen nur wenige Konten für ihre persönliche
      Aufzeichnung des Aufwandes. Andere nutzen Aufwandskonten in &app;, um ihren Aufwand in allen
      Einzelheiten zu kontrollieren. Die Detailtiefe bestimmen Sie selber. Beachten Sie, dass Sie
      mit &app; die Konten für die Buchungen ändern können, wenn Sie später Änderungen
      benötigen. Dann ist es noch möglich, Buchungen zu verschieben.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="expenses-setup">
    <title>Konteneinrichten</title>

    <sect2 id="expenses-su-simple">
      <title>Einfache Einrichtung der Aufwandskonten</title>

      <para>Für viele Nutzer ist der einfachste Weg, Aufwandskonten einzurichten, die <quote>Allgemeinen
        Konten</quote> zu prüfen, wenn Sie eine neue Kontenhierarchie erstellen. Dies wird Ihnen
        die meisten Aufwandskonten erstellen, die Sie benötigen. Für mehr Informationen schauen
        Sie auch unter "New Account Hierarchy Setup" in Kapitel 3 der Hilfe (en).
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="expenses-su-complex">
      <title>Umfangreiche Einrichtung der Aufwandskonten</title>

      <para>Wenn Sie verschiedene Aufwandskonten benötigen, können Sie sich auf
        <xref linkend="chapter_txns"></xref> oder Kapitel 5.4 in der Hilfe (en) beziehen.
      </para>

      <para>Klassische Gründe, neue oder verschiedene Konten hinzuzufügen, schließen ein: aufzeichnen
        bestimmter Geschäftsvorfälle (z.B. spezielle Arten des Beschaffungsaufwandes), aufzeichnen
        bestimmter Steuertatbestände (z.B. Steueraufwand muss anderen berichtet werden), oder
        einfach Aufwand aufzeichnen, dass es für Sie aussagekräftig ist (z.B. Zahlung an eine
        bestimmte gemeinnützige Organisation).
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="expenses-entering">
    <title>Eingabe der Aufwandsbuchungen</title>

    <para>Während es möglich ist, Buchungen direkt in die Aufwandskonten einzugeben, ist es nicht
      normal, wie diese einzugeben sind. Für die meisten Leute werden die Buchungen für ein
      Aufwandskonto hinzugefügt, wenn der Nutzer Daten in ein anderes Konto in der Buchung
      eingibt. Mit anderen Worten: wenn Sie ein Aufwandskonto für gemeinnützige Spenden haben
      (z.B. Aufwendungen:Spenden), werden Sie normalerweise eine Buchung dem Aufwandskonto
      hinzufügen, indem Sie die Buchung auf dem Girokonto dem Spendenkonto zuweisen.
    </para>

    <para>Wenn Sie ein Aufwandskonto öffnen, werden Sie ein Kontenblatt sehen, wie Sie es auch an den anderen
      Stellen in &app; finden. Die formlosen Spaltenköpfe für die Buchungsbeträge sind ein wenig
      verschieden. Die linke Spalte (Aufwand) wird als <emphasis>Gesamtaufwand</emphasis> gelesen,
      während die rechte Spalte (Erstattung) als <emphasis>Gesamterstattung</emphasis> gelesen
      wird.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="expenses-other">
    <title>Weitere Überlegungen für Aufwandskonten</title>

    <para>Weil Aufwandskonten ganz von Ihnen erstellt werden, gibt es keine Bankauszüge, gegen die Sie Ihre
      Daten abgleichen können. Daher gibt es streng genommen nichts abzugleichen. Sie können das
      Abgleichprozedere für Aufwandskonten dazu nutzen, dass die Buchungen vor späteren Eingaben
      geschützt sind.
    </para>

    <para>Eins sollten Sie bedenken, dass durch Ihre weitere Nutzung von &app; der Saldo dieser Konten
      wächst, weil es nur sehr wenige Erstattungsbuchungen gibt, die den Saldo erniedrigen. Daran
      ist nichts falsch. Aber einige Nutzer möchten regelmäßig die Salden ihrer Aufwandskonten
      leeren. Solche Buchungen können eingegeben werden, indem der Kontensaldo auf ein
      Eigenkapitalkonto übertragen wird. &app; beinhaltet auch ein Verfahren zum Buchungsabschluss,
      das die Aufwandskonten auf Null (0,00) setzt. Beachten Sie, dass dies nicht notwendig ist.
      Wenn Sie dies benötigen, um bestimmte Informationen von einem Aufwandskonto zu erhalten,
      können Sie auch die verschiedenen Reporte nutzen.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
