<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)

Version: 3.4.0
Last modified: 2019-01-13
German translation 2021-05-01

Maintainers:

Author:
 Mike Evans <mikee@saxicola.co.uk>
Updated:
 Rob Laan <rob.laan@chello.nl>

  Translators:
       Thomas Kriegel <warrel040@gmx.de>
-->
<chapter id="ch_import_bus_data">
  <title>Geschäftsdaten importieren</title>

  <sect1 id="busnss-imp-bills-invoices">
    <title>Importieren von Lieferanten- und Kundenrechnungen</title>

    <sect2 id="busnss-imp-inv-general">
      <title>Grundsätzliches</title>
 
      <para>Diese Funktionalität erzeugt Lieferanten- und Kundenrechnungen aus einer CSV-Importdatei die Zeilen von Rechnungseinträgen enthält.
        Die Importdatei kann Zeile für neue und oder bestehende Rechnungen enthalten. Falls ein Rechnung bereits existiert,
        &app; fügt die importierten Einträge zur Rechnung hinzu (es sei denn, die Rechnung ist bereits gebucht).
        Wenn die Importdatei Buchungsdaten 
        für eine Rechnung enthält, dann wird &app; auch versuchen, diese Rechnung zu buchen.
        Falls irgendeine Zeile der Rechnung einen Fehler enthält, wird &app; alle Zeile der gleichen Rechnung ignorieren.
      </para>
       
      <para>Der Trennzeichen für die Felder in der CSV-Datei muss entweder ein Komma oder Semikolon sein; Feldwerte können in doppelte Hochzeichen eingeschlossen sein.
      </para>
       
      <para>Aus Gründen der besseren Lesbarkeit wird in diesem Kapitel der Begriff <quote>Rechnung</quote> 
        sowohl für Kundenrechnungen wie auch Lieferantenrechnungen verwendet.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="busnss-imp-inv-file-format">
      <title>Aufbau der Importdatei</title>
  
      <para>Die Importdatei sollte Zeilen mit Rechnungsdaten enthalten, jede markiert durch eine Rechnungs-Nummer. Die Datei sollte 
        nach der Rechnungs-Nummer sortiert sein. Jede Zeile enthält Kopf- und Eintragsfelder, aber &app; übernimmt die
        Rechnungskopfdaten aus der ersten Zeile zu einer Rechnungsnummer. Für Informationszwecke können
        die Kopfdaten für jede nachfolgende Zeile derselben Rechnung wiederholt werden.
      </para>
     
      <para>Die Datei enthält keine Information darüber, ob es Daten zu Kunden- oder Lieferantenrechnungen enthält.
        Stattdessen erfolgt die Unterscheidung über eine Benutzeroption im Importdialog.
      </para>
     
      <para>
        Jede Zeile sollte die unten aufgeführten Felder in derselben Reihenfolge enthalten, getrennt durch Komma oder Semikolon.
        Die Felder sind hier mit ihren technischen Namen aufgeführt, welche &app;
        in der Vorschau der Importdaten verwendet.
      </para>
   
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Nummer</prompt></emphasis> -
            Die Rechnungsnummer. Pflichtfeld. Jede Zeile ohne Rechnungsnummer wird ignoriert. Falls die Rechnungsnummer bereits existiert, 
            wird &app; die Einträge zur existierenden Rechnung hinzufügen (es sei denn, die Rechnung ist bereits gebucht).
          </para>
        </listitem>
         
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Eröffnungsdatum</prompt></emphasis> -
            Verwenden Sie das gleiche Datumsformat wie in den Einstellungen definiert. Standardwert ist das Tagesdatum, falls das Feld nur Leerzeichen enthält 
            oder das angegebene Datum ungültig ist.
          </para>
        </listitem>
         
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Mandant-Nr</prompt></emphasis> -
            Kunden- oder Lieferantennummer. Pflichtfeld in der ersten Datenzeile einer Rechnung. Falls es nicht angegeben ist, werden alle Zeile derselben
            Rechnung ignoriert.
          </para>
        </listitem>
         
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Rechnungs-Nr</prompt></emphasis> -
            Zahlungsnummer. Optional.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Bemerkungen</prompt></emphasis> -
            Rechnungsbemerkungen. Optional.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Datum</prompt></emphasis> -
            Das Datum des Eintrags. Es wird das Tagesdatum verwendet falls das Feld nur Leerzeichen enthält
            oder das angegebene Datum nicht gültig ist.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Beschreibung</prompt></emphasis> -
            Beschreibung. Optional.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Aktion</prompt></emphasis> -
            Aktion. Optional.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Konto</prompt></emphasis> -
            Konto für den Eintrag. Pflichtfeld in jeder Zeile.
            Falls nicht angegeben oder ungültig, werden alle Zeilen derselben Rechnung ignoriert.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Anzahl</prompt></emphasis> -
            Anzahl. Standardwert ist 1 falls das Feld nur Leerzeichen enthält.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Preis</prompt></emphasis> -
            Preis. Pflichtfeld in jeder Zeile.
            Falls nicht angegeben, werden alle Zeilen derselben Rechnung ignoriert.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Rabatt-Art</prompt></emphasis> -
           Art des Rabattes. Optional. Nur für Kundenrechnungen relevant, nicht für Lieferantenrechnungen.
           Verwenden Sie<quote>%</quote> oder ein Leerzeichen für Prozentwerte, alles andere für Geldbeträge.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Rabatt-Berechnung</prompt></emphasis> -
            Art der Rabatt-Berechnung. Optional. Nur für Kundenrechnungen relevant, nicht für Lieferantenrechnungen.
            Verwenden Sie <quote>&gt;</quote>, wenn der Rabatt auf den Betrag nach Steuern angewendet wird,
            <quote>=</quote>, wenn sowohl Rabatt als auch Steuer auf den Vorsteuerwert angewendet wird,
            und <quote>&lt;</quote>, ein Leerzeichen oder ein anderes Zeichen, wenn der Rabatt auf den Betrag vor Steuern angewendet wird.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Rabatt</prompt></emphasis> -
            Betrag oder Prozentsatz des Rabattes. Optional. Nur für Kundenrechnungen relevant, nicht für Lieferantenrechnungen.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Steuerwirksam</prompt></emphasis> -
            Ist der Eintrag steuerwirksam? Optional.
            Verwenden Sie <quote>J</quote> oder <quote>X</quote> für Ja, <quote>N</quote> oder ein Leerzeichen für Nein.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Inklusive Steuern</prompt></emphasis> -
            Ist die Steuer im Artikelpreis enthalten? Optional.
            Verwenden Sie <quote>J</quote> oder <quote>X</quote> für Ja, <quote>N</quote> oder ein Leerzeichen für Nein.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Steuersatz</prompt></emphasis> -
            Steuersatz. Optional. Falls der angegebene Steuersatz nicht vorhanden ist, wird es in der Rechnung leer bleiben.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Buchungsdatum</prompt></emphasis> -
            Buchungsdatum. Optional. Verwenden Sie das gleiche Datumsformat wie in den Einstellungen definiert. 
            Falls für die erste Zeile einer Rechnung ein Buchungsdatum angegeben wird, &app; 
            wird versuchen, auch die Rechnung zu buchen (anstatt sie nur zu speichern oder aktualisieren).
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Fälligkeitsdatum</prompt></emphasis> -
            Fälligkeitsdatum. Optional. Verwenden Sie das gleiche Datumsformat wie in den Einstellungen definiert.
            Es wird das Tagesdatum verwendet falls das Feld nur Leerzeichen enthält.
            Nur relevant in der ersten Zeile einer Rechnung, wenn die Rechnung gebucht ist.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Konto-gebucht</prompt></emphasis> -
            Konto auf das gebucht wird, für Lieferanten- oder Kundenbuchungen.
            Nur obligatorisch in der ersten Zeile einer Rechnung, wenn die Rechnung gebucht ist.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Buchungstext-gebucht</prompt></emphasis> -
            Buchungstext. Optional. Nur relevant in der ersten Zeile einer Rechnung, wenn die Rechnung gebucht ist.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Kumul-Zeilen</prompt></emphasis> -
            Buchungsteile kumulieren? Optional. Verwenden Sie <quote>J</quote> oder <quote>X</quote> für Ja, <quote>N</quote> oder Leerzeichen für Nein.
            Nur relevant in der ersten Zeile einer Rechnung, wenn die Rechnung gebucht ist.
            Falls Sie ein Tabellenkalkulationsprogramm zur Erstellung der Importdatei verwenden, sollte kein Leerzeichen für Nein verwendet werden 
            da eine letzte Spalte, die nur Leerzeichen enthält möglicherweise nicht
            als relevant erkannt wird, wenn die Tabellenkalkulation die CSV-Datei erzeugt.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    
      <note id="busnss-imp-inv-file-format-note">
        <title>Anmerkung zu Anführungszeichen</title>
        
        <para>Falls Sie das Trennzeichen für Felder innerhalb eines Feldes verwenden, sollte das Feld in Anführungszeichen eingeschlossen werden.
          Nur für die Felder Beschreibung und Bemerkungen können Sie Anführungszeichen in ein durch Anführungszeichen eigneschlossenes Feld einfügen 
          in dem Sie das Anführungszeichen verdoppeln. Beispielsweise wird <literal>"Dieses Feld verwendet das Trennzeichen und ein ""Wort"" in Anführungszeichen"</literal>
          importiert als <literal>Dieses Feld verwendet das Trennzeichen und ein "Wort" in Anführungszeichen</literal>.
        </para>
      </note>
       
      <para>
        Beispielhafter Inhalt für zwei Lieferantenrechnungen, eine mit 2 Einträgen und eine mit 3.
        Die erste Rechnung ist gespeichert und gebucht, die zweite nur gespeichert.
        Als Feldtrenner wird das Semikolon verwendet, Dezimalkomma und tt.mm.jjjj als Datumsformat.
      </para>
     
      <para><programlisting>
    1204;15.12.2018;2001;PO 210220;Kurierdienst;16.12.2018;Stolz und Vorurteil;pc;Aufwendungen:Bildung:Bücher;1;30,00;;;;X;;7;17.12.2018;17.1.2019;Verbindlichkeiten:Verbindlichkeiten aus Lieferung und Leistung;;X
    1204;15.12.2018;2001;PO 210220;Kurierdienst;16.12.2018;Das Kochbuch;pc;Aufwendungen:Bildung:Bücher;1;50,00;;;;X;;7;17.12.2018;17.1.2019;Verbindlichkeiten:Verbindlichkeiten aus Lieferung und Leistung;;X
    1205;15.12.2018;2044;PO 21099;;16.12.2018;Ferien in der Heide;pc;Aufwendungen:Bildung:Bücher;1;10,01;;;;;;;;;;;
    1205;15.12.2018;2044;PO 21099;;16.12.2018;Essen und Trinken;pc;Aufwendungen:Lebensmittel;1;10,01;;;;;;;;;;;
    1205;15.12.2018;2044;PO 21099;;16.12.2018;Kursgebühr;pc;Aufwendungen:Bildung:Studiengebühren;1;10,01;;;;;;;;;;;
         </programlisting>
      </para>
    
      <para>
        Beispielhafter Inhalt für eine Kundenrechnung mit einem Eintrag mit Steuern und Rabatt.
        Als Feldtrenner wird das Semikolon verwendet, Dezimalkomma und tt.mm.jjjj als Datumsformat. 
        Der Wert des Feldes Beschreibung enthält das Feldtrennzeichen.
      </para>
      
      <para><programlisting>
    20221;16.12.2018;1001;Bestellung 3378;Rabatt wie vereinbart;4.12.2018;"Accounting part 1; 2";ea;Erträge:Sonstiges;1;769,95;%;=;10;X;N;19;16.12.2018;16.01.2019;Aktiva:offene Forderungen;Gebucht beim Import;X
         </programlisting>
      </para>
    </sect2>
 
    <sect2 id="busnss-imp-inv-import-data">
      <title>Importieren der Daten</title>
  
        <para>Um die Rechnungsdaten zu importieren, navigieren Sie zu
          <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu>
          <guimenuitem>Importieren</guimenuitem>
          <guimenuitem>Rechnungen importieren&hellip;</guimenuitem></menuchoice> um einen neuen Importdialog zu öffnen,
          und geben Sie die notwendigen Informationen ein.
        </para>
       
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guilabel>1. Wählen einer Datei, die importiert werden soll</guilabel> -
              Wählen Sie die Importdatei aus oder geben Sie den Pfad- und Dateinamen manuell ein.
            </para>
         </listitem>
       
         <listitem>
           <para><guilabel>2. Wählen Sie die Import-Art</guilabel> -
             Wählen Sie die Import-Art aus, entweder <guilabel>Lieferantenrechnung</guilabel> oder <guilabel>Rechnung</guilabel>.
           </para>
         </listitem>
       
         <listitem>
           <para><guilabel>3. Wählen Sie die Importoptionen</guilabel> -
             Wählen Sie das CSV-Format aus.
             Verwenden Sie die <guilabel>mit Anführungszeichen</guilabel>-Optionen, falls Ihre Datei Felder enthält, die in Anführungszeichen eingeschlossen sind.
             Diese Optionen passen auch auf Felder, die nicht in Anführungszeichen eingeschlossen sind; 
             mit Ausnahme der Felder für Beschreibung und Notizen sollten Felder nicht das Anführungszeichen selbst enthalten..
             Siehe <xref linkend="busnss-imp-inv-file-format-note" /> oben.
             Verwenden Sie eine der anderen Optionen, falls Ihre Datei keine in Anführungszeichen eingeschlossenen Felder enthält; jedes Anführungszeichen 
             in der Datei wird unverändert importiert.
          </para>
       </listitem>
       
       <listitem>
         <para><guilabel>4. Vorschau</guilabel> -
           Nachdem Sie die Ihre Importdatei und das CSV-Format ausgewählt haben
           zeigt &app; eine Vorschau der Daten an.
           Sie können überprüfen, ob Ihre Daten in den richtigen Spalten angezeigt werden. Falls Sie keine Zeilen in der Vorschauf sehen,
           konnte &app; die importierten Zeilen nicht mit dem gewählten CSV-Format abgleichen.
           Siehe <xref linkend="busnss-imp-inv-errors" /> unten.
         </para>
       </listitem>
       
       <listitem>
         <para><guilabel>5. Danach</guilabel> -
           Sie können wählen, ob &app; nach dem Import Registerkarten für die Rechnungen öffnen soll.
           Entweder für alle Rechnungen oder für die Rechnungen, die gespeichert aber nicht gebucht werden, oder für keine der Rechnungen.
           Das Öffnen von Registerkarten verlangsamt den Importvorgang erheblich.
         </para>
       </listitem>
       
       <listitem>
         <para><emphasis>Starten des Imports</emphasis> -
           Wenn Sie mit Ihrer Auswahl zufrieden sind, klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>OK</guibutton>, um den Import zu starten.
         </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     
      <para>Wenn Ihre Importdatei Rechnungsnummern enthält, die bereits existieren, wird &app; Sie fragen  
       (einmal pro Importsitzung), ob Sie die bestehenden Rechnungen aktualisieren möchten.  
       Wenn Sie das nicht bestätigen, werden alle Zeilen für existierende Rechnungen ignoriert.
      </para>
   
      <note>
        <para>Intern verwendet &app; so genannte reguläre Ausdrücke um die Importzeilen 
          den Datenfeldern zuzuordnen. Die Importoption <guilabel>Benutzerdefinierter Regulärer Ausdruck</guilabel> bietet die Möglichkeit, eigene
          Reguläre Ausdrücke für diesen Zuordnungsprozess zu verwenden. Diese Option setzt natürlich voraus, dass Sie sich mit regulären Ausdrücken gut auskennen.
          Wenn Sie die Option <guilabel>Benutzerdefinierter Regulärer Ausdruck</guilabel> auswählen, öffnet &app; ein Fenster,
          in dem Sie den &app; Regulären Ausdruck editieren oder durch Ihren eigenen ersetzen können.
          Ihr regulärer Ausdruck sollte für jedes der Felder der CSV-Datei ein benanntes Untermuster enthalten
          (unter Verwendung der technischen Namen). Ein benutzerdefinierter regulärer Ausdruck kann nützlich sein, wenn die Zeilen Ihrer Quelldatendatei 
          alle erforderlichen Felder enthalten, aber in einer anderen Reihenfolge oder einem anderen Format. Wenn z.B. das Format Ihrer Quelldatendatei
          mit der Kundennummer beginnt, gefolgt von der Rechnungsnummer, gefolgt vom Fälligkeitsdatum, und | als Trennzeichen verwendet,
          würde Ihr regulärer Ausdruck mit etwas wie diesem beginnen:
        </para>
      
        <para><programlisting>
   ^(?&lt;Mandant-Nr&gt;[^|]*)\|(?&lt;Nummer&gt;[^|]*)\|(?&lt;Fälligkeitsdatum&gt;[^|]*)
           </programlisting>
        </para>
  
        <para>Mit einem benutzerdefinierten Regulären Ausdruck kann &app; Ihre Quelldatendatei importieren,
          ohne dass die Notwendigkeit besteht, sie in das &app; Importformat zu konvertieren.
        </para>  
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="busnss-imp-inv-feedback">
      <title>Rückmeldungen und Statistiken</title>
    
      <para>
       &app; führt den Importprozess in drei Schritten durch:
      </para>
     
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Importieren</prompt></emphasis> -
            Importiert die CSV-Datei und versucht, jede Zeile den Datenfeldern zuzuordnen.
          </para>
        </listitem>
      
        <listitem>    
          <para><emphasis><prompt>Validieren and Anpassung</prompt></emphasis> -
            Validiert die Datenfelder und ersetzt die Daten ggf. durch Standardwerte.
          </para>
        </listitem>
      
        <listitem>    
          <para><emphasis><prompt>Verarbeitung</prompt></emphasis> -
            Erledigt die währungsbezogenen Validierungen und erstellt, aktualisiert und bucht die Rechnungen.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
  
      <para>Nachdem alle Schritte abgeschlossen sind, gibt &app; Informationen über das Ergebnis des Prozesses aus.
        Der erste Dialog zeigt die Informations- oder Fehlermeldungen aus den Validierungs- und Verarbeitungsschritten.
        Der zweite Dialog zeigt die Statistik des Prozesses an:
      </para>
    
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Import - Zeilen ignoriert: Die Anzahl der Zeilen, die nicht mit den Datenfeldern abgeglichen werden konnten.
          </para>
        </listitem>
    
        <listitem>
          <para>Import - Zeilen importiert: Die Anzahl der Zeilen, die erfolgreich mit den Datenfeldern abgeglichen wurden.
          </para>
        </listitem>
     
        <listitem>
          <para>Validierung &amp; Verarbeitung - Zeilen repariert: Die Anzahl der Zeilen, für die ein Standardwert für ein Feld verwendet wurde.
          </para>
        </listitem>
     
        <listitem>
          <para>Validierung &amp; Verarbeitung - Zeilen ignoriert: Die Anzahl der Zeilen, die aufgrund eines Validierungsfehlers nicht verarbeitet wurden.
          </para>
        </listitem>
     
        <listitem>
          <para>Validierung &amp; Verarbeitung - Rechnungen erstellt: Die Anzahl der erstellten Rechnungen.
          </para>
        </listitem>
     
        <listitem>
          <para>Validierung &amp; Verarbeitung - Rechnungen aktualisiert: Die Anzahl der Rechnungen, die aktualisiert wurden.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    
      <para>Wenn es im Importschritt nicht übereinstimmende Zeilen gab, zeigt ein abschließender Dialog die tatsächlichen Zeilen an, die nicht zugeordnet werden konnten.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="busnss-imp-inv-errors">
      <title>Was kann schief gehen?</title>
     
      <sect3 id ="busnss-imp-inv-err-import">
        <title>Fehler im Importschritt</title>
      
        <para>Wenn die Statistik unter <quote>Import - Zeilen ignoriert</quote> nicht übereinstimmende Zeilen anzeigt, dann gibt es ein Problem
          mit dem Format Ihrer Importdatei. Überprüfen Sie, ob Sie das richtige Trennzeichen verwenden und wählen Sie es aus.
          Stellen Sie sicher, dass Ihre Datenzeilen genau 21 Trennzeichen enthalten (1 für jedes Feld, außer dem letzten).
          Überprüfen Sie, ob Sie das Trennzeichen innerhalb eines Datenfelds verwenden; wenn ja, schließen Sie das Feld in doppelte Anführungszeichen ein.
        </para>
        
        <para>Wenn Sie eine der Importoptionen <guilabel>mit Anführungszeichen</guilabel> verwenden, prüfen Sie, ob Sie das doppelte Anführungszeichen
          in einem der Datenfeldwerte verwenden; wenn innerhalb der Felder Beschreibung oder Notizen, 
          stellen Sie sicher, dass der Feldwert in Anführungszeichen steht, und setzen Sie vor jedes doppelte Anführungszeichen innerhalb des Feldes ein zusätzliches doppeltes Anführungszeichen.
          Wenn es sich um ein anderes Feld handelt, entfernen Sie das doppelte Anführungszeichen.    
        </para>
      </sect3>
     
      <sect3 id ="busnss-imp-inv-err-validation">
        <title>Fehler im Validierungsschritt</title>
      
        <para>Die folgenden Fehler können im Validierungsschritt auftreten. Jeder Fehler in einer Datenzeile führt dazu, dass alle Zeilen der gleichen
          Rechnung ignoriert werden.
        </para>
      
        <note>
          <para>In den Versionen 3.4 und früher führte ein Fehler in einer Datenzeile dazu, dass nur diese Zeile ignoriert wurde,
            im Gegensatz zu allen Zeilen der gleichen Rechnung.
          </para>
        </note>
      
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Das Feld <prompt>Nummer</prompt> ist leer. Jede Zeile sollte eine Rechnungsnummer haben.
            </para>
          </listitem>
       
          <listitem>
            <para>Das Feld <prompt>Mandant-Nr</prompt> ist leer. Jede erste Zeile einer Rechnung sollte eine Mandant-Nr haben.
            </para>
          </listitem>
       
          <listitem>
            <para>Die Kunden- oder Lieferantennummer im Feld <prompt>Mandant-Nr</prompt> existiert nicht.
              Die Mandant-Nr in der ersten Zeile einer Rechnung sollte eine existierende Nummer für Kunden (bei Rechnungen) oder Lieferanten (bei Lieferantenrechnungen) sein.
            </para>
          </listitem>
        
          <listitem>
            <para>Das Datum im Feld <prompt>Buchungsdatum</prompt> ist kein gültiges Datum. Wenn Sie einen Wert für das Buchungsdatum in der ersten
              Zeile einer Rechnung angeben, sollte es ein gültiges Datum sein. Haben Sie das Datumsformat verwendet, das in den Voreinstellungen eingestellt ist?
            </para>
          </listitem>
       
          <listitem>
            <para>Das Konto im Feld <prompt>Konto-gebucht</prompt> existiert nicht. Wenn Sie einen Wert für das Feld <prompt>Buchungsdatum</prompt>
              in der ersten Zeile einer Rechnung angeben, sollte das Feld <prompt>Konto-gebucht</prompt> ein existierendes Konto sein.
            </para>
          </listitem>
       
          <listitem>
            <para>Das Konto im Feld <prompt>Konto-gebucht</prompt> ist nicht vom Typ offene Forderungen (für Rechnungen)
              oder offene Verbindlichkeiten (für Lieferantenrechnungen). Wenn Sie einen Wert im Feld <prompt>Buchungsdatum</prompt>
              in der ersten Zeile einer Rechnung angeben, sollte das Feld <prompt>Konto-gebucht</prompt> ein Konto des richtigen Typs sein.
            </para>
          </listitem>
       
          <listitem>
            <para>Das Feld <prompt>Preis</prompt> ist leer. Jede Zeile sollte einen Wert für das Feld <prompt>Preis</prompt> enthalten.
            </para>
          </listitem>
       
          <listitem>
            <para>Das Konto im Feld <prompt>Konto</prompt> existiert nicht. Jede Zeile sollte ein vorhandenes Konto im Feld <prompt>Konto</prompt> haben.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      
        <para>Jeder Fehler im Validierungsschritt wird nach Abschluss des gesamten Importvorgangs aufgelistet. Korrigieren Sie Ihre Datendatei entsprechend.
        </para> 
      </sect3>
     
      <sect3 id ="busnss-imp-inv-err-processing">
        <title>Fehler im Verarbeitungsschritt</title>
      
        <para>Die folgenden Fehler können im Verarbeitungsschritt auftreten.
        </para>
  
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Die Lieferantenrechnung kann nicht aktualisiert werden, da sie bereits gebucht ist. Alle Zeilen der gleichen Lieferantenrechnung werden ignoriert.
              Wenn Sie die bestehende Lieferantenrechnung aktualisieren wollen, buchen Sie sie zuerst in &app; aus.
            </para>
          </listitem>
       
          <listitem>
            <para>Die Währung der Lieferantenrechnung weicht von der Währung des gebuchten Kontos ab
              (<quote>Rechnung x nicht gebucht, da die Währungen nicht übereinstimmen.</quote>).
              &app;
              ermittelt die Währung der Lieferantenrechnung entweder aus den Kunden- oder Lieferantenstammdaten (bei einer neuen Lieferantenrechnung)
              oder aus der Lieferantenrechnung selbst (bei einer bestehenden Lieferantenrechnung). Die Währung der Lieferantenrechnung muss übereinstimmen mit
              der Währung der zu kontierenden Buchung im Feld <prompt>Konto-gebucht</prompt> übereinstimmen. &app; erstellt die
              Lieferantenrechnung, kann sie aber nicht buchen. Korrigieren Sie die Lieferantenrechnung manuell in &app;.
            </para>
          </listitem>
       
          <listitem>
            <para>Die Lieferantenrechnung erfordert eine Währungsumrechnung.
              (<quote>Rechnung x wird nicht gebucht, da sie eine Währungsumrechnung erfordert</quote>).
              Die Lieferantenrechnung enthält Buchungen auf Konten mit unterschiedlichen Währungen,
              oder die Währung der Buchungen weicht von der Währung des Buchungskontos ab. Für eine solche Lieferantenrechnung
              benötigt &app;  Wechselkurse zur Umrechnung der Währungsbeträge. 
              &app; erstellt die Lieferantenrechnung, kann sie aber nicht buchen. Buchen Sie die Lieferantenrechnung manuell
              in &app; und geben Sie die gewünschten Wechselkurse an.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>  
    </sect2>

    <sect2 id="busnss-imp-inv-not-supported">
      <title>Nicht unterstützte Funktionalität für Lieferantenrechnungen</title>
     
      <para>
        Derzeit unterstützt die Importfunktion der Lieferantenrechnung (mindestens) Folgendes nicht:
      </para>
     
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Import von Abrechnungsbedingungen und Auftrag.
          </para>
      </listitem>
     
      <listitem>
        <para>
          Importieren von Kunden und Aufträgen in Standard-Rückbuchungs-Projekten für Lieferantenrechnungen.
        </para>
      </listitem>
  
      <listitem>
        <para>Anwendung von REchnungsbedingungen aus Kunden- oder Lieferantenstammdaten.
        </para>
      </listitem>
     
      <listitem>
        <para>Automatische Nummerierung der Lieferantenrechnungen.
        </para>
      </listitem>
     
      <listitem>
        <para>Gutschriften.
        </para>
      </listitem>
     </itemizedlist> 
    </sect2>    
  </sect1>
    
  <sect1 id="busnss-imp-customer-vendor">
    <title>Import von Kunden und Lieferanten</title>

    <sect2 id="busnss-imp-cv-general">
       <title>Allgemeines</title>
 
       <para>
         Diese Funktionalität erzeugt und aktualisert Kunden und Lieferanten aus einer CSV-Importdatei, die  
         Zeilen mit Kunden- und Lieferantenstammdaten enthält.
         Die Importdatei kann Zeilen für neue und / oder vorhandene Kunden bzw. Lieferanten enthalten. Falls ein Kunde oder Lieferant bereits existiert,
         aktualisiert &app; die Daten des existierenden Kunden bzw. Lieferant.
       </para> 
    </sect2>
   
    <sect2 id="busnss-imp-cv-file-format">
      <title>Das Format der Import-Datei</title>

      <para>Die Importdatei sollte Zeilen mit Kunden- bzw. Lieferantendaten enthalten, eine Zeile für jeden Kunden bzw. Lieferanten.
        Der Kunde bzw. Lieferant wird identifiziert durch die Kunden- bzw. Lieferantennummer im Feld <prompt>Nummer</prompt> der Datenzeilen.
        Wenn das Feld leer ist, verwendet &app; die nächste Zahl des entsprechenden Zählers 
        (die auf der Registerkarte <guilabel>Nummern-Zähler</guilabel> unter
        <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Eigenschaften</guimenuitem></menuchoice> gesetzt wird).
      </para>
   
      <para>Es gibt keine Daten in der Datei, die anzeigen, ob es sich um Kunden- oder Lieferantenstammdaten handelt.
        Stattdessen wird diese Unterscheidung durch eine Benutzeroption im Importdialog vorgenommen.
      </para>
   
      <para>Jede Zeile sollte die unten aufgeführten Felder in der gleichen Reihenfolge enthalten, getrennt durch ein Komma oder ein Semikolon.
        Die Felder sind hier nach ihrem technischen Namen aufgeführt, den &app;
        in der Vorschau der Importdaten verwendet.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Nummer</prompt></emphasis> -
            Die Kunden- bzw. Lieferantennummer. Wenn es sich um einen bestehenden Kunden bzw. Lieferanten handelt, wird &app; 
            den Kunden bzw. Lieferanten aktualisieren. 
            Beachten Sie, dass in &app; z.B. '000010' is eine andere Kundennummer als '10'.
            Wenn das Feld id leer ist,
            verwendet &app; die nächste Nummer aus dem entsprechenden Zähler.
          </para>
        </listitem>
    
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Firma</prompt></emphasis> -
            Der Firmenname. Wenn er leer gelassen wird, wird es auf den Wert des Feldes <prompt>Name</prompt> gesetzt.
            Wenn auch diese leer ist, wird die Zeile ignoriert.
          </para>
        </listitem>
    
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Name</prompt></emphasis> -
            Rechnungsadresse - Name. Optional.
          </para>
        </listitem>
      
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Adresse 1</prompt></emphasis> -
           Rechnungsadresse - Adresszeile 1. Mindestens eine der vier Adresszeilen der Rechnungsadresse
           muss gefüllt sein. Wenn nicht, dann wird die Zeile ignoriert.
          </para>
        </listitem>
      
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Adresse 2</prompt></emphasis> -
            Rechnungsadresse - Adresszeile 2.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Adresse 3</prompt></emphasis> -
            Rechnungsadresse - Adresszeile 3.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Adresse 4</prompt></emphasis> -
             Rechnungsadresse - Adresszeile 4.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Telefon</prompt></emphasis> -
             Rechnungsadresse - Telefon. Optional
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Fax</prompt></emphasis> -
             Rechnungsadresse - Fax. Optional
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>E-Mail</prompt></emphasis> -
            Rechnungsadresse - E-Mail. Optional
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Bemerkungen</prompt></emphasis> -
            Bemerkungen. Optional
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Liefer-Name</prompt></emphasis> -
            Versandinformationen - Name. Optional. Nicht relevant für Lieferanten.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Lieferadresse 1</prompt></emphasis> -
            Versandinformationen - Adresszeile 1. Optional. Nicht relevant für Lieferanten.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Lieferadresse 2</prompt></emphasis> -
            Versandinformationen - Adresszeile 2. Optional. Nicht relevant für Lieferanten.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Lieferadresse 3</prompt></emphasis> -
            Versandinformationen - Adresszeile 3. Optional. Nicht relevant für Lieferanten.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Lieferadresse 4</prompt></emphasis> -
            Versandinformationen - Adresszeile 4. Optional. Nicht relevant für Lieferanten.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Liefer-Telefon</prompt></emphasis> -
            Versandinformationen - Telefon. Optional. Nicht relevant für Lieferanten.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Liefer-Fax</prompt></emphasis> -
            Versandinformationen - Fax. Optional. Nicht relevant für Lieferanten.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis><prompt>Liefer-E-Mail</prompt></emphasis> -
            Versandinformationen - E-Mail. Optional. Nicht relevant für Lieferanten.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    
      <para>
        Beispielinhalt für einen Kunden mit einer separaten Lieferadresse. Verwendung eines Semikolons als Trennzeichen.
      </para>
      
      <para>
        <code>2201;Alles Gut AG;Alles Gut AG;Bahnhofstrasse 1;20001 Hamburg;;;040/82938838;;info@allesgut.de;Zuletzt kontaktiert 4.4.2018.;Alles Gut AG; Jan Alterman, Büro 456;Bahnhofstrasse 1;20001 Hamburg;;040/82938838;;alterman@allesgut.de</code>
      </para>
      
      <para>
        Example content for a vendor; no ID given, so &app; will take the next number from the counter.
        Using a comma for separator.
      </para>
      
      <para>
        <code>,John Lieferservice,John Lieferservice,Erden-Park 56,20001 Hamburg,,,040/7276538,,crm@john-lieferservice.de,Rabatt verhandelt,,,,,,,,</code>
      </para>
    
      <para>
        Alle Felder mit ihren technischem Namen in der erforderlichen Reihenfolge.
      </para>
       
      <para>
        <code>Nummer,  Firma,  Name,  Adresse 1,  Adresse 2,  Adresse 3,  Adresse 4,  Telefon,  Fax,  E-Mail,  Bemerkungen,  Liefer-Name,  Lieferadresse 1,  Lieferadresse 2,  Lieferadresse 3,  Lieferadresse 4,  Liefer-Telefon,  Liefer-Fax,  Liefer-E-Mail</code>
      </para> 
    </sect2>
    
    <sect2 id="busnss-imp-cv-import-data">
      <title>Import Ihrer Daten</title>
  
      <para>
        Um Ihre Kunden- oder Lieferantendaten zu importieren, navigieren Sie zu
        <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu>
        <guimenuitem>Import</guimenuitem>
        <guimenuitem>Kunden und Lieferanten importieren&hellip;</guimenuitem></menuchoice> um einen neuen Importdialog zu öffnen,
        und geben Sie die erforderlichen Informationen an. 
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>1. Wählen Sie die zu importierende Datei</guilabel> -
            Wählen Sie Ihre Importdatei aus, oder geben Sie den Pfad und den Dateinamen manuell ein.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>2. Wählen Sie die Import-Art</guilabel> -
            Wählen Sie die Import-Art, entweder <guilabel>Kunde</guilabel> oder <guilabel>Lieferant</guilabel>.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>3. Wählen Sie die Importoptionen</guilabel> -
            Wählen Sie Ihr CSV-Format aus. 
            Verwenden Sie die Optionen <guilabel>mit Anführungszeichen</guilabel>, wenn Ihre Datei in Anführungszeichen eingeschlossene Felder enthält.
            Diese Optionen passen auch zu Feldern, die nicht in doppelten Anführungszeichen eingeschlossen sind,
            aber Felder sollten nicht das doppelte Anführungszeichen selbst enthalten.
            Verwenden Sie eine der anderen Optionen, wenn Ihre Datei keine in Anführungszeichen eingeschlossenen Felder enthält; alle doppelten Anführungszeichen
            in der Datei werden dann so importiert, wie sie sind.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>4. Vorschau</guilabel> -
            Sobald Sie Ihre Importdatei und das CSV-Format ausgewählt haben,
            zeigt Ihnen &app; eine Vorschau der Daten an.
            Sie können überprüfen, ob Ihre Daten in den richtigen Spalten aufgelistet sind. Wenn Sie in der Vorschau keine Zeilen sehen,
            dann konnte &app; Ihre Importdatenzeilen nicht mit dem gewählten CSV-Format abgleichen.
            Siehe <xref linkend="busnss-imp-cv-errors" /> unten.
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><emphasis>Starten des Imports</emphasis> -
            Wenn Sie mit Ihrer Auswahl zufrieden sind, klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>OK</guibutton>, um den Import zu starten.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
     
      <note>
        <para>Intern verwendet &app; so genannte reguläre Ausdrücke, um die Importzeilen
          mit den Datenfeldern abzugleichen. Die Importoption <guilabel>Benutzerdefinierter Regulärer Ausdruck</guilabel> bietet die Möglichkeit, einen eigenen
          regulären Ausdruck für diesen Zuordnungsprozess zu verwenden. Diese Option setzt natürlich voraus, dass Sie sich mit regulären Ausdrücken gut auskennen.
          Wenn Sie die Option <guilabel>Benutzerdefinierter Regulärer Ausdruck</guilabel> wählen, öffnet &app; ein Fenster,
          in dem Sie den &app; regulären Ausdruck bearbeiten oder durch Ihren eigenen ersetzen können. 
          Ihr regulärer Ausdruck sollte für jedes der Felder der CSV-Datei ein benanntes Untermuster enthalten
          (unter Verwendung der technischen Namen). Ein benutzerdefinierter regulärer Ausdruck kann sinnvoll sein, wenn die Zeilen Ihrer Quelldatendatei 
          alle notwendigen Felder enthalten, aber in einer anderen Reihenfolge oder einem anderen Format. Wenn z. B. das Format Ihrer Quelldatendatei
          mit der Kundennummer beginnt, gefolgt von Firmenname, Name und einem Adressfeld, und das  alles ist, was Sie importieren wollen,
          dann würde Ihr benutzerdefinierter regulärer Ausdruck etwa so aussehen (mit einem Komma als Trennzeichen):
        </para>
       
        <para><programlisting>
    ^(?&lt;Firma&gt;[^,]*),(?&lt;Nummer&gt;[^,]*),(?&lt;Name&gt;[^,]*),(?&lt;Adresse 1&gt;[^,]*),(?&lt;Adresse 2&gt;[^,]*),(?&lt;Adresse 3&gt;[^,]*)$
           </programlisting>
        </para>
    
        <para>Mit einem benutzerdefinierten regulären Ausdruck kann &app; Ihre Quelldatendateien importieren,
          ohne dass sie in das &app; Importformat konvertiert werden müssen.
        </para>  
      </note>
    </sect2>
    
      <sect2 id="busnss-imp-cv-feedback">
       <title>Rückmeldungen und Statistiken</title>
      
         <para>
        &app; führt den Importprozess in drei Schritten durch:
         </para>
       
       <itemizedlist>
        <listitem>
           <para><emphasis><prompt>Importieren</prompt></emphasis> -
          Importiert die CSV-Datei und versucht, jede Zeile den Datenfeldern zuzuordnen.
           </para>
        </listitem>
        
        <listitem>    
           <para><emphasis><prompt>Validierung und Anpassung</prompt></emphasis> -
          Validiert die Datenfelder und ersetzt die Daten ggf. durch Standardwerte.
           </para>
        </listitem>
        
        <listitem>    
           <para><emphasis><prompt>Verarbeitung</prompt></emphasis> -
          Erzeugt oder aktualisiert die Lieferanten- oder Kundenstammdaten.
           </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
    
         <para>
        Nachdem alle Schritte beendet sind, gibt &app; Informationen über das Ergebnis des Prozesses aus.
        Der Ausgangsdialog zeigt die Statistik des Prozesses an:
         </para>
      
       <itemizedlist>
       <listitem>
          <para>Import-Ergebnis - Zeilen wurden ignoriert: Die Anzahl der Zeilen, die nicht mit den Datenfeldern abgeglichen werden konnten.
          </para>
       </listitem>
       
       <listitem>
          <para>Import-Ergebnis - Zeilen wurden importiert: die Anzahl der Zeilen, die erfolgreich mit den Datenfeldern abgeglichen wurden.
          </para>
       </listitem>
       <listitem>
          <para>Import-Ergebnis - Kunden/Lieferanten repariert: Die Anzahl der Zeilen, für die ein Standardwert für ein Feld verwendet wurde.
          </para>
       </listitem>
       
       <listitem>
          <para>Import-Ergebnis - Kunden/Lieferanten ignoriert: Die Anzahl der Zeilen, die aufgrund eines Validierungsfehlers nicht verarbeitet wurden.
          </para>
       </listitem>
       
       <listitem>
          <para>Import-Ergebnis - Kunden/Lieferanten neu angelegt: Die Anzahl der angelegten Kunden/Lieferanten.
          </para>
       </listitem>
       
       <listitem>
          <para>Import-Ergebnis - Kunden/Lieferanten aktualisiert: Die Anzahl der Kunden/Lieferanten, die aktualisiert wurden.
          </para>
       </listitem>
       </itemizedlist>
      
         <para>
        Wenn es im Importschritt nicht übereinstimmende Zeilen gab, zeigt ein abschließender Dialog die tatsächlichen Zeilen an, die nicht zugeordnet werden konnten.
         </para>
      
      </sect2>
    
      <sect2 id="busnss-imp-cv-errors">
       <title>Was kann schief gehen?</title>
       
       <sect3 id ="busnss-imp-cv-err-import">
        <title>Fehler im Importschritt</title>
        
          <para>Wenn die Statistik unter <quote>Import-Ergebnis - Zeilen wurden ignoriert</quote> nicht übereinstimmende Zeilen anzeigt, dann gibt es ein Problem
         mit dem Format Ihrer Importdatei. Überprüfen Sie, ob Sie das richtige Trennzeichen verwenden und wählen Sie es aus.
         Stellen Sie sicher, dass Ihre Datenzeilen genau 18 Trennzeichen haben (1 für jedes Feld, außer dem letzten).
         Überprüfen Sie, ob Sie das Trennzeichen innerhalb eines Datenfelds verwenden; wenn ja, schließen Sie das Feld in doppelte Anführungszeichen ein.
          </para>
          <para>Wenn Sie eine der Importoptionen <guilabel>mit Anführungszeichen</guilabel> verwenden, überprüfen Sie, ob Sie das doppelte Anführungszeichen
         in einem der Datenfeldwerte verwenden. Wenn ja, entfernen Sie sie. Der Import von doppelten Anführungszeichen wird nicht unterstützt, wenn Sie die Option
         <guilabel>mit Anführungszeichen</guilabel> verwenden.
          </para>
       </sect3>
       
       <sect3 id ="busnss-imp-cv-err-validation">
        <title>Fehler im Validierungsschritt</title>
        
          <para>Wenn die Statistik Zeilen unter <quote>Import-Ergebnis - Kunden/Lieferanten ignoriert</quote> anzeigt, dann wurden Datenzeilen 
         ignoriert, weil einer der folgenden Fehler vorliegt:
          </para>
            
        <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>Das Feld <prompt>Firma</prompt> und das Feld <prompt>Name</prompt> sind beide leer.
           Das Feld <prompt>Firma</prompt> ist obligatorisch; wenn es leer ist, wird es mit dem Wert des Feldes 
           <prompt>Name</prompt> vorbelegt, aber wenn beide leer sind, kann die Datenzeile nicht verarbeitet werden.
            </para>
         </listitem>
         
         <listitem>
            <para>Die Felder <prompt>Adresse 1</prompt>, <prompt>Adresse 2</prompt>, <prompt>Adresse 3</prompt> und <prompt>Adresse 4</prompt>
           sind alle leer. Mindestens eines dieser Felder muss einen Wert haben, sonst kann die Datenzeile nicht verarbeitet werden.
            </para>
         </listitem>
        </itemizedlist>        
      </sect3>        
    </sect2>
  
    <sect2 id="busnss-imp-cv-not-supported">
      <title>Nicht unterstützte Funktionalität bei Kunden- bzw. Lieferanten-Import</title>
     
      <para>
        Derzeit unterstützt die Importfunktion Kunden bzw. Lieferanten (mindestens) Folgendes nicht:
      </para>
     
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Importieren beliebiger Felder auf der Kundenregisterkarte für Rechnungsinformationen:
            Währung, Bedingungen, Rabatt, Kreditlimit, enthaltene Steuer und Steuertabelle.
          </para>
        </listitem>
       
        <listitem>
          <para>Import eines beliebigen Feldes auf der Registerkarte "Lieferant" für Zahlungsinformationen:
            Währung, Bedingungen, enthaltene Steuer und Steuertabelle.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>  
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
