<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: December 7th 2009 (Englisch 2015-09-20)
       modified: January 10th 2007
       modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Alex Aycinena <alex.aycinena@gmail.com>
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
        Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
    Updated Dave Herman <dvherman@bigfoot.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Mechtilde Stehmann <ooo@mechtilde.de>
-->
<chapter id="chapter_invest">
  <title>Kapitalanlagen</title> 
 <para>Dieses Kapitel erklärt, wie Sie Ihre Kapitalanlagen mit <application>&app;</application> verwalten.
  Viele Leute haben einen Geldanlageplan, ob sie das Geld in einen Investmentfont geben, 
  Belegschaftsaktien erwerben oder Aktien und Rentenpapiere durch eine Börsenmaklerfirma 
  kaufen und verkaufen. <application>&app;</application> 
  gibt Ihnen Werkzeuge, die Ihnen helfen, diese Kapitalanlagen zu verwalten, wie einen 
  <emphasis>Preise-Editor</emphasis>, der es Innen erlaubt, die Änderungen des Wertes der von 
  Ihnen gehaltenen Wertpapieren aufzuzeichnen.</para>

  <sect1 id="invest_concepts1">
    <title>Grundlagen</title>

    <para>Eine Kapitalanlage ist etwas, was Sie in der Hoffnung auf Rendite erwerben, 
    oder in der Hoffnung, es in Zukunft teurer zu verkaufen, als Sie sie erworben 
    haben. Unter dieser einfachen Definition können viele Dinge als Kapitalanlage 
    betrachtet werden: das Haus in dem Sie leben, ein wertvolles Gemälde, Beteiligungen an 
    börsenorientierten Unternehmen, Ihre Spareinlagen bei einer Bank oder 
    verbriefte Bankeinlagen. Diese vielen Arten der Geldanlage werden in diesem Kapitel 
    unter dem Gesichtspunkt besprochen, wie man sie durch <application>&app;</application> aufzeichnet.</para>

    <sect2 id="invest_terms2">
      <title>Terminologie</title>

      <para>Bevor wir Geldanlagen speziell diskutieren, wird es hilfreich sein, 
      ein Glossar des Geldanlagenfachvokabulars vorzulegen. Die unten vorgelegten Ausdrücke 
      stellen die Grundlagen der Investionen dar. Es ist eine gute Idee, 
      sich mit diesen Ausdrücken vertraut zu machen, oder zumindest auf diese Liste zu verweisen, 
      wenn Sie ein unbekanntes Wort in den späteren Abschnitten stoßen.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><emphasis>Kapitalerträge</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies ist die Differenz zwischen dem An- und Verkaufspreis 
          einer Kapitalanlage. 
          Dies ist auch als <emphasis>realisierter Gewinn/Verlust</emphasis> bekannt.
          Wenn der Verkaufspreis niedriger ist als der 
          Ankaufspreis, nennt man das einen <emphasis>Veräußerungsverlust</emphasis>. 
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Maklergebühr</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies ist die Gebühr, die Sie an den Makler zahlen, damit er 
          Wertpapiere kauft oder verkauft.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Stammaktien</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies ist ein Wertpapier, dass einen bestimmten Anteil an 
          einem Unternehmen darstellt. Dies ist das, was Sie kaufen beim
           <quote>Aktienerwerb</quote> in ein Unternehmen auf dem freien 
           Markt. Dies 
          wird auch <emphasis>Stammkapital</emphasis> genannt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Aufzinsung</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies ist das Konzept, dass die wiederangelegten Zinsen später  
          wieder eigene Zinsen abwerfen (Zinseszinsen). 
          Dies wird oft als <emphasis>Aufzinsen</emphasis> bezeichnet.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Dividenden</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dividenden sind Barzahlungen, die die Unternehmen an die Aktionäre zahlen. 
          Die Höhe dieser Zahlung bestimmt sich normalerweise als Anteil an der Höhe 
          des Gewinns des Unternehmens. Beachten Sie, dass nicht alle Stammaktien 
          Dividenden ausschütten.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Dividendenpapiere</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies sind Kapitalanlagen. mit denen der Kapitalanleger 
          zum Teil (oder ganz) Eigentümer wird. Dies schließt 
          Stammaktien eines Unternehmens und Anteile an einem Immobilienfonds ein.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Zinsen</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies ist, was ein Darlehensnehmer einem Darlehensgeber zahlt, 
          um dessen Geld zu nutzen. Normalerweise wird dies als Prozentsatz 
          der Kreditsumme pro Jahr ausgedrückt. Im Falle eines Sparguthabens 
          mit 1 % Zinsen (Sie sind der Darlehensgeber, die Bank ist der 
          Darlehensnehmer) wird Ihnen 1,- € pro Jahr für jede 100,- € zahlen, 
          die Sie dort zahlen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Liquidität</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies ist ein Maß, wie einfach eine Kapitalanlage in Bargeld 
          umtauschbar ist. Geld in einem Sparguthaben ist sehr liquide,
          während Geld, das in ein Haus angelegt ist, eine geringe Liquidität hat,
          weil es Zeit braucht, ein Haus zu verkaufen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Grundkapital</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies ist der ursprüngliche Betrag, der angelegt oder 
          geliehen wurde.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Realisierter oder nichtrealisierter Gewinn/Verlust </emphasis>emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Nichtrealisierter Gewinn oder Verlust entsteht, wenn Sie eine Änderung im Wert 
          des Bestandes haben. Sie realisieren Gewinn/Verlust, wenn Sie tatsächlich den Bestand 
          verkaufen. Schauen Sie auch <emphasis>Kapitalgewinn/-verlust</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Ertrag</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies sind die Gesamteinnahmen plus Kapitalgewinn
          oder -verlust einer Kapitalanlage. Schauen Sie auch
          <emphasis>Rendite</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Risiko</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Rendite der Kapitalanlage 
          sich von dem unterscheidet, was Sie erwartet haben. Kapitalanlagen sind oft
          in einer Skala von risikoarm (Sparguthaben, Staatsanleihen)
          bis hohes Risiko (Aktienkapital, Risikoanlage) unterteilt. Als eine generelle Regel 
          gilt, je höher das Risiko je größer die mögliche Rendite.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Aktionär</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Aktionär ist eine Person, die Aktien an einem 
          Unternehmen hält.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Aktienstückelung</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies kommt vor, wenn ein Unternehmen anbietet, zusätzliche
          Kapitalanteile für jede existierende Aktie auszugeben.
          Zum Beispiel eine <quote>2 für 1</quote> Aktienstückelung meint, dass wenn 
          Sie 100 Aktienanteile besitzen, Sie weitere 100 ohne Kosten dazu erhalten. 
          Der Stückpreis der Aktien wird angeglichen, damit es keine 
          Nettoänderung im Wert gibt, so wird sich in diesem Beispiel der Preis je Aktie 
          halbieren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Wertbestimmung</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies ist der Prozess der Festlegung des Marktwertes 
          oder der Preis, den die Kapitalanlage bei einem Verkauf in einem 
          <quote>zumutbaren Zeitrahmen </quote> erzielen würde.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis>Rendite</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>Dies ist der Maßstab für den Geldbetrag, den Sie durch Ihre 
          Kapitalanlage erzielen (Z.B.: Wie viel Einkommen Sie von der Kapitalanlage
          erhalten). Üblicherweise wird dies als Prozentsatz auf das Grundkapital. 
          beschrieben. Die Rendite enthält nicht die Veräußerungsgewinne oder -verluste 
          Z.B: Eine Aktie wird für 100,- € verkauft und gibt 2,- € Dividende pro Jahr, 
          ergibt eine Rendite von 2%.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_types2">
      <title>Arten der Kapitalanlagen</title>

      <para>Nachfolgend werden einige verbreitete Arten verfügbarer Anlagen 
      und Beispiele jedes Typs vorgestellt.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Verzinsliche Konten oder
          Finanzinstrumente</emphasis></para>

          <para>Diese Art der Kapitalanlage erlaubt Ihnen gewöhnlich direkten 
          Zugriff auf Ihr Geld und wird Ihnen üblicherweise jeden Monat Zinsen 
          abwerfen basierend auf dem Geldbetrag, den Sie hinterlegt haben. 
          Beispiele sind Banksparkonten (und einige verzinzliche Bankkonten) 
          und Bargeldkonten bei einem Makler. Dieses ist eine Kapitalanlage mit 
          geringem Risiko, in den Vereinigten Staaten und in Deutschland sind diese Konten meist 
          gegen Verluste bis zu einer bestimmten Summe versichert.</para>

          <para>Manchmal ist ein verzinsliches Finanzinstrument 
          <emphasis>zeitlich gebunden</emphasis>. Diese Art der Kapitalanlage 
          erwartet, dass Sie Geld für eine vorgegebene Zeitspanne fest anlegen, 
          in der Sie eine festgesetzte Rendite erhalten. Üblicherweise erhalten  
          Sie um so höhere Renditen, je länger Sie Ihr Geld festlegen. Wenn Sie Ihr 
          Geld vor dem Fälligkeitsdatum zurückziehen, müssen Sie üblicherweise 
          Vorschusszinsen zahlen. Dies ist eine relativ risikoarme Kapitalanlage. 
          Beispiele sind festverzinsliche Wertpapiere oder einge Staatsanleihen. 
          Andere Anleihearten haben eine höhere Rendite beruhend auf einem höheren 
          Risiko basierend von der <quote>Kreditwürdigkeit</quote> des Herausgebers.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Aktien und offene Investmentfonds</emphasis></para>

          <para>Dies ist eine Kapitalanlage, die Sie in ein Unternehmen tätigen, 
          in welchem Sie tatsächlich Miteigentümer werden. Es gibt normalerweise 
          keine zeitliche Bindung für börsennotierte Aktien, jedoch kann es unterschiedliche Steuersätze geben, die Sie auf den Veräußerungsgewinn zahlen,
          je nach dem wie lange Sie die Aktie halten. Somit sind Aktien ziemlich 
          schnell realisierbar, Sie können sehr schnell auf Ihr Geld zugreifen. 
          Diese Kapitalanlage hat ein höheres Risiko, da Sie keine Garantie für 
          den zukünftigen Preis der Aktie haben.</para>

          <para>Ein offener Investmentfond ist eine Gemeinschaftskapitalanlage, 
          in welcher Sie sich in viele Aktien gleichzeitig einkaufen. Zum  Beispiel 
          ist ein Indexfond <quote>S&amp;P 500</quote> ein Fond, der alle 500 Aktien, die im 
          <quote>Standard and Poor&rsquo;s</quote>-Index gelistet werden, anschafft. Wenn Sie einen Anteil an diesem Fond kaufen, kaufen Sie 
          tatsächlich einen kleinen Anteil an jeder der 500 Aktien, die in diesem 
          Fond enthalten sind. Offene Investmentfonds werden genauso behandelt 
          wie eine einzelne Aktie sowohl in steuerlicher als auch in 
          buchhalterischer Hinsicht.</para></listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Sachanlagen</emphasis></para>

          <para>Güter, deren Wert mit der Zeit wächst, sind eine andere Form der 
          Kapitalanlage. Beispiele sind ein Haus, ein Stück Land oder ein 
          wertvolles Gemälde. Diese Art der Kapitalanlage ist sehr schwierig in 
          der Wertermittlung, bis Sie sie verkaufen. Die steuerlichen Folgen  
          des Verkaufs dieser Gegenstände varieren abhängig vom Gegenstand.
          Zum Beispiel können Sie eine steuerliche Entlastung beim Hausverkauf 
          erhalten, wenn es Ihr Hauptwohnsitz ist, aber Sie erhalten diese 
          Steuererleichterung nicht bei einem teuren Gemälde.</para>

          <para>Investitionen in Sachanlagen werden in <xref linkend="chapter_capgain" /> und 
          <!-- xref linkend="chapter_dep" / Kapitel 11/18 --> diskutiert. Üblicherweise gibt es nicht 
          viel in der Buchaltung für die Sachanlageninvestitionen zu tun außer die 
          Aufzeichung der An- und Verkäufe.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest_accounts1">
    <title>Konten einrichten</title>

    <para>Um Konten für die Kapitalanlagen in <application>&app;</application> einzurichten, können Sie entweder die 
    vordefineirte Kontenhierarchie für Kapitalanlagen nutzen oder Ihre eigene 
    erstellen. Das Minimum, das Sie benötigen, um die Kapitalanlagen 
    aufzuzeichnen, ist, ein Anlagenkonto für jede Art der Kapitalanlage anzulegen, die Ihnen gehört. Wie wir in den vorherigen Kapiteln gesehen haben,
    ist es jedoch gewöhnlich logischer, eine strukturierte Kontenhierarchie zu erstellen, in der ähnliche Kapitalanlagen zusammengefasst werden. Zum Beispiel 
    möchten Sie alle börsennotierten Aktien unter einem übergeordnete Konto 
    zusammenfassen, das nach der Maklerfirma benannt ist, wo Sie die Aktien 
    kaufen.</para>

    <note>
    <para>Unabhängig davon, wie Sie Ihre Kontenhierarchie einrichten, denken Sie daran,
    dass Sie später immer Ihre Konten verschieben können (ohne die Arbeit zu verlieren, 
    die Sie in sie gesteckt haben). Daher muss Ihre anfängliche Kontenhierarchie 
    nicht perfekt sein.</para>
    </note>

    <sect2 id="invest_predefined2">
      <title>Vorgefertigte Kapitalanlagekonten benutzen</title>

      <para>Die <guilabel>Kapitalanlagekonten</guilabel>option im
      <guilabel>Neuen Kontenplan erstellen</guilabel>-Assistenten erstellt
      automatisch eine grundlegende Kapitalanlagekontenhierarchie für Sie. Um 
      auf die vordefinierte Kapitalanlagekontenhierarchie zuzugreifen, müssen Sie 
      sicherstellen, dass Ihre <application>&app;</application> Datei offen ist, 
      Sie zu dem <guilabel>Konten</guilabel>-Reiter wechseln und 
      <menuchoice><guimenu>Aktionen</guimenu><guimenuitem>Neue Kontenhierarchie
      </guimenuitem></menuchoice> auswählen. Damit wird der <guilabel>Neuen 
      Kontoplan erstellen</guilabel>-Assistent gestartet und erlaubt Ihnen, 
      zusätzliche Konten auszuwählen und Ihrer Kontenhierarchie hinzuzufügen.
      Wählen Sie die <guilabel>Kapitalanlagekonten</guilabel>option (zusammen mit 
      beliebig anderen, die Sie interessieren). Wenn nur Kapitalanlagekonten 
      ausgewählt wurden, wird dies eine Kontenhierarchie erzeugen, wie 
      nachfolgend gezeigt.</para>

      <tip>
        <para>Sie können auch den <guilabel>Neuen Kontenplan erstellen
        </guilabel> Assistenten starten, indem Sie eine neue <application>&app;</application> Datei erzeugen.</para>
      </tip>

      <screenshot id="invest_accountspredef">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_AccountsPredef.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_AccountsPredef.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Investmentzinsen erstellen</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dies ist ein Screenshot des Reiters <guilabel>Konten
          </guilabel> nachdem eine neue Datei erstellt und nur die 
          Standardkapitalkonten ausgewählt wurden. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Vermutlich wollen Sie zumindest ein <emphasis>Bank</emphasis>konto den Aktiva hinzufügen 
      und vermutlich ein <emphasis>Eigenkapital:Anfangsbestand</emphasis> Konto anlegen,
      wie wir das in einem früheren Kapitel <xref linkend="chapter_txns" /> getan haben. 
      Vergessen Sie nicht, Ihr neues Konto mit einem sprechenden Namen abzuspeichern!</para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_creating2">
      <title>Kapitalanlagekonto manuell erstellen</title>

      <para>Wenn Sie eine eigene Kapitalanlagenkontenhierarchie erstellen wollen,
      dürfen Sie dies natürlich tun. Kapitalanlagen benötigen üblicherweise eine 
      Anzahl von dazugehörigen Konten, die erstellt werden müssen: ein Aktivkonto
      um die Kapitalanlage selbst aufzuzeichen; ein Ertragskonto, um die 
      Dividendenbuchungen aufzuzeichnen und ein Aufwandskonto, um die  
      Investitionskosten und die Provisionen aufzuzeichen.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_custom2">
      <title>Angepasstes Kontenbeispiel</title>

      <para>Das Folgende ist ein  etwas komplizierteres Beispiel, wie <application>&app;</application> eingerichtet wird, 
      um Ihre Kapitalanlagen zu verfolgen, welches den Vorteil hat, dass es jede unterschiedliche Kapitalanlage unter der Maklerfirma gruppiert, 
      die mit den Kapitalanlagen handelt. 
      Auf diese Art und Weise ist es einfacher, die Aufstellungen, die Sie von Ihrer Maklerfirma erhalten, mit den Konten zu vergleichen, die Sie 
      in <application>&app;</application> haben, und zu erkennen, wo 
      <application>&app;</application> von der Aufstellung abweicht. <literallayout>
 Aktiva
    Investments
       Brokerage Accounts
          I*Trade
             Stocks
                ACME Corp
             Money Market Funds
                I*Trade Municipal Fund
             Cash
          My Stockbroker
             Money Market Funds
                Active Assets Fund
             Government Securities
                Treas Bond xxx
                Treas Note yyy
             Mutual Funds
                Fund A
                Fund B
             Cash
 Erträge
    Investments
       Brokerage Accounts
          Kapitalerträge
             I*Trade
             My Stockbroker
          Dividende
             I*Trade
                Steuerpflichtig
                Steuerfrei
             My Stockbroker
                Steuerpflichtig
                Steuerfrei
          Zinseinkünfte
             I*Trade
                Steuerpflichtig
                Steuerfrei
             My Stockbroker
                Steuerpflichtig
                Steuerfrei
 Aufwendungen
    Aufwendungen für Investments
       Commissions
          I*Trade
          My Stockbroker
       Management Fees
          I*Trade
          My Stockbroker
 </literallayout></para>

      <tip>
      <para>Es gibt keinen wirklichen Standardweg, um Ihre Kapitalkontenhierarchie 
      zu erstellen. Spielen Sie herum, probieren Sie verschiedene Layouts aus, bis 
      Sie etwas finden, das Ihre Kapitalanlagenkonten in logische Gruppen teilt, 
      die für Sie sinnvoll sind.</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest_int1">
    <title>Verzinsliche Konten</title>

    <para>Kapitalanlagen, die eine feste oder variable Verzinsung haben, sind 
    eine der einfachsten und häufigsten Form der verfügbaren Kapitalanlagen.
    Verzinsliche Kapitalanlagen schließen Ihre Bankkonten, festverzinslichen 
    Wertpapiere oder jede andere Art der Kapitalanlage ein, in welcher Sie Zinsen 
    für das Kapital erhalten. Dieser Abschnitt beschreibt, wie diese Art der 
    Kapitalanlagen in <application>&app;</application> gehandhabt werden.</para>

    <sect2 id="invest_intacct2">
      <title>Konto einrichten</title>

      <para>Wenn Sie verzinsliche Kapitalanlagen kaufen, müssen Sie ein 
      Aktivakonto erstellen, um den Kauf der Kapitalanlage aufzuzeichnen, 
      ein Ertragskonto, um die Einnahmen aus den Zinsen und ein  
      Aufwandskonto, um die Bankgebühren zu verbuchen. Nachstehend folgt ein 
      Beispiel eines Kontenlayouts, in welchem Sie ein verzinsliches 
      Sparkonto und festverzinsliche Wertpapiere bei Ihrer Bank haben.</para>

      <literallayout>
Aktiva
   Bank ABC
      festverzinsliche Wertpapiere
      Banksparguthaben
Aufwendungen
   Bank ABC
      Bankgebühren
Einahmen
   Zinseinnahmen
      festverzinsliche Wertpapiere
      Banksparguthaben
  </literallayout>

      <para>Wie üblich stellt diese Kontenhierarchie ein Beispiel dar, 
      Sie sollten Ihre eigenen Konten so darstellen, wie sie am Besten zu 
      Ihrer aktuellen Situation passt.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-intex2">
      <title>Beispiel</title>

      <para>Nun lassen Sie uns diese Konten mit realistischen Zahlen bestücken. Lassen 
      Sie uns annehmen, dass Sie mit 10.000,- € auf Ihrem Bankkonto starten,
      welches Ihnen 1 % Zinsen einbringt, und Sie kaufen ein verzinsliches Wertpapier 
      für 5.000,- € mit einem Ablauf in 6 Monaten und einer Rendite von 2 %. 
      Offensichtlich ist es viel besser, Ihr Geld in festverzinslichen 
      Wertpapieren zu halten, als auf einem Sparkonto. Nach dem Erstkauf sollten Ihre Konten wie folgt aussehen:</para>

      <screenshot id="invest-int">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_int1.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_int1.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Investmentzinsen einrichten</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dies ist ein Bild des Registers Konten nach der 
          Erstellung und der Investion in ein festverzinsliches Wertpapier. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Nun erhalten Sie während der nächsten 6 Monate monatliche 
      Bankauszüge, die die Vorgänge Ihres Kontos beschreiben. In unserem
      fiktiven Beispiel machen wir nichts mit diesem Geld bei dieser Bank,  
      so dass die einzigen Vorgänge Zinseinkünfte und Bankgebühren sind. 
      Die monatlichen Bankgebühren sind 2,- €. Nach 6 Monaten sollte das 
      Reiterfenster für die festverzinslichen Wertpapiere wie folgt aussehen:</para>

      <screenshot id="invest-int2">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_int2.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_int2.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Investmentzinsen einrichten</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dies ist ein Bild des Reiters des festverzinsliche 
          Wertpapierekontos nach 6 Monaten. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="invest-int2-1">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_int2-1.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_int2-1.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Investmentzinsen einrichten</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dies ist das Bild des Reiters Sparkonto nach 6 Monaten. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Und dies ist das Hauptkontenfenster von <application>&app;
      </application>:</para>

      <screenshot id="invest-int3">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_int3.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_int3.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Investmentzinsen einrichten</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dies ist ein Screenshot der Konten nach 6 Monaten.
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Auf dem obigen Bild des Hauptkontenfenster von <application>&app;</application> 
      sehen Sie eine schöne Zusammenfassung über das, was mit dieser 
      Kapitalanlage in 6 Monaten passiert. Während die Verzinsung der 
      festverzinslichen Wertpapiere doppelt so hoch ist, wie die des Sparkontos, 
      war der Ertrag des festverzinslichen Wertpaieres 50,21 € gegenüber 13,03 € 
      des Sparkontos oder fast 4 Mal so viel. Warum? Wegen der ärgerlichen 2,- €
      Bankgebühren, die das Sparkonto treffen (welche sich auf 12,- € über 6 Monate aufsummieren).</para>

      <para>Nach diesen 6 Monaten läuft das verzinsliche Wertpapier ab, das 
      bedeutet, Sie dürfen es ohne Vorfälligkeitszinsen  verkaufen. Wenn Sie 
      dies tun, werden Ihnen einfach 5.050,21 € auf Ihr Sparkonto übertragen.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-setup1">
    <title>Wertpapierdepot einrichten</title>

    <para>Nachdem Sie nun im vorherigen Abschnitt eine Kontenhierarchie erstellt haben, 
    zeigt Ihnen dieser Abschnitt, wie Sie die Konten mit Ihrem Wertpapierbestand 
    erstellen und bestücken. Nach dieser Ersterstellung Ihres Bestandes haben 
    Sie möglicherweise Aktien, die Sie erworben haben, bevor Sie anfingen, 
    <application>&app;</application> zu nutzen. Für diese Aktien folgen Sie 
    der Anleitung im folgenden <link linkend="invest-buy-stock2"><emphasis>
    Eingabe vorhandener Aktien</emphasis></link> Abschnitt. Wenn Sie jetzt Aktien erwerben, dann nutzen Sie den <link linkend="invest-buy-new2"><emphasis>Neue Aktien Kaufen</emphasis>
    </link> Abschnitt.</para>

    <sect2 id="invest-setup-stockaccounts2">
      <title>Konten für Aktien und offene Investmentsfonds einrichten</title>

      <para>Dieser Abschnitt zeigt Ihnen, wie Sie Aktien- und 
      Investmentfondskonten in <application>&app;</application> einrichten. Hier  nehmen wir an, dass Sie die Basiskonteneinrichtung aus dem früheren Abschnitt nutzen, aber die Vefahren können auf jede Kontenhierarchie angewandt werden.</para>

      <para>Sie sollten innerhalb des <guilabel>Aktiva</guilabel>-
      Kontos auf oberster Ebene ein paar Ebenen tiefer ein Konto mit der 
      Bezeichnung <guilabel>Aktie</guilabel> haben. Öffnen Sie den Kontenbaum 
      durch Klicken auf die <quote>mit der Spitze nach rechts zeigende 
      Dreiecksmarkierungen</quote> neben den Kontennamen bis der Baum bis in die 
      Tiefe des neuen Kontos geöffnet ist. Sie benötigen ein Unterkonto (des Typs
      <emphasis>Aktie</emphasis>) unter dem Aktienkonto für jede Aktie, die Sie 
      besitzen. Jede Aktie ist ein separates Konto. Der Name dieses Aktienkontos 
      ist normalerweise das Börsenkürzel, dabei darf der Kontoname alles 
      sein, was für Sie und anderen Nutzer klar ist. So 
      können Sie zum Beispiel Ihre Konten <emphasis>AMZN</emphasis>,
      <emphasis>IBM</emphasis> und <emphasis>NST</emphasis> jeweils für Ihre Amazon-,
      IBM- und NSTAR-Aktien nennen. Unten ist eine Vorlage für den Entwurf 
      (zeigt nur die Aktiva Unterkonten).</para>

      <literallayout>
 Aktiva
    Kapitalanlagen
       Brokerage Accounts
          Schuldverschreibung
          offene Investmentfonds
          Market Index
          Aktie
             AMZN
             IBM
             NST
 </literallayout>

      <note>
        <para>Wenn Sie Ihr Einkommen verfolgen wollen (Dividenden/Zinsen/Veräußerungsgewinne)
        auf der Basis einzelner Aktien oder Fonds, müssen Sie ein
        <emphasis>Erträge:Dividende:STOCKSYMBOL</emphasis>,
        <emphasis>Erträge:Cap Gain (Long):STOCKSYMBOL</emphasis>,
        <emphasis>Erträge:Cap Gain (Short):STOCKSYMBOL</emphasis>
        und <emphasis>Erträge:Zinsen:STOCKSYMBOL</emphasis>
        Konto für jede Aktie erstellen, die Sie besitzen und die Dividenden 
        oder Zinsen abwirft.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-setup-example2">
      <title>Aktienkonto - Beispiel</title>

      <para>Als Beispiel lassen Sie uns annehmen, dass Sie derzeit 100 
      Amazon-Aktien besitzen. Zuerst erstellen Sie das Aktienkonto AMZN durch 
      Auswahl des <guilabel>Aktien</guilabel>-Kontos und klicken im Menü
      <menuchoice><guimenu>Aktionen</guimenu><guimenu>Neues Konto...</guimenu></menuchoice>. Der Neue 
      Kontendialog erscheint, folgen Sie den Schritten, die nachfolgend 
      beschrieben werden, um ein Aktienkonto anzulegen.</para>

      <screenshot id="invest-newaccount">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_newaccount.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_newaccount.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Neues Konto Fenster</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Neues Konto Fenster </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Kontobezeichnung:</emphasis> - Üblicherweise das Börsenkürzel, z.B.: <quote>AMZN</quote></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Kontenplan</emphasis> - Optionales Feld, Nutzen Sie CUSIP,
          das Zeitungslistensymbol, Investmentfond Familien ID oder Code, den 
          Sie selber wählen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Beschreibung:</emphasis> - Optionales Feld für eine 
          ausführliche Beschreibung des Wertpapiers oder der Aktie. Beachten Sie, dass 
          dieses Feld standardmäßig im <guilabel>Konten</guilabel>-Baum 
          angezeigt wird.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Kontenart</emphasis> - Wählen Sie die Art des Kontos, 
          das Sie erstellen, aus der Liste unten links aus.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Hauptkonto</emphasis> - Wählen sie das Hauptkonto für 
          das neu erstelle Konto aus der Liste unten rechts. Erweitern Sie die 
          Liste der Konten, wenn nötig.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Neues Wertpapier erstellen</emphasis> - Um eine neue 
          Aktie zu nutzen, müssen Sie die Aktie als ein neues Wertpapier 
          erstellen.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Wertpapier/Währung auswählen</emphasis> - Klicken Sie auf 
              die <guibutton>Auswählen&hellip;</guibutton>-Schaltfläche neben der
              <guilabel>Wertpapier/Währung</guilabel>-Zeile. Sie müssen das  Wertpapier von der Standardeinstellung (Ihre 
              Standdardwährung) für diese bestimmte Aktie ändern. Dies 
              bringt den <guilabel>Wertpapier Auswahl</guilabel>-Dialog 
              hervor.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Typ</emphasis> - Wechseln Sie den
              <guilabel>Typ</guilabel> vom angezeigten zu der Börse, an der das Wertpapier gehandelt wird (in diesem Beispiel EUREX).</para>

              <para>Wählen Sie die <guibutton>Neu</guibutton>-Schaltfäche  aus, um das <guilabel>Neues Wertpapier</guilabel>-Fenster zu 
              öffnen.</para>

              <screenshot id="invest-selectsecurity">
                <mediaobject>
                   <imageobject role="html">
                     <imagedata fileref="figures/invest_selectsecurity.png" format="PNG"
                                srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
                   </imageobject>
                   <imageobject role="fo">
                     <imagedata fileref="figures/invest_selectsecurity.png" format="PNG"
                                srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
                   </imageobject>

                  <textobject>
                    <phrase>Wertpapierfenster auswählen</phrase>
                  </textobject>

                  <caption><para>Wertpapierfenster auswählen</para></caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Neues Wertpapier erstellen</emphasis> - 
              Klicken Sie auf die <guibutton>Neu&hellip;</guibutton>-Schaltfläche 
              und geben Sie die passenden Informationen für diese Aktie in das neue Formular <guilabel>Neues Wertpapier</guilabel> ein.</para>

              <!--  Open inter most loop (#3)
-->

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Voller Name:</guilabel> ist
                  <quote>Amazon.com</quote>.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><guilabel>Symbol/Abkürzung:</guilabel> ist
                  <quote>AMZN</quote>. Das Symbol ist das Börsenkürzel, 
                  dass in Ihrer Börsenkursquelle unten auf dem Formular genutzt wird. Beachten Sie, dass von verschiedenen 
                  Kursquellen für die gleiche Aktie verschiedene Symbole 
                  benutzt werden, beispielweise ist Ericsson an der Stockholmer Börse ERIC-B, während bei es bei Yahoo 
                  ERRICB.ST ist.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Der <guilabel>Typ</guilabel> sollte bereits <guilabel>EUREX</guilabel> sein, weil dies das ist, was in der Wertpapierauswahl ausgewählt wurde. 
                  Aber Sie können ihn hier ändern und sogar weitere Kategorien hinzufügen.
                   <!-- Mehr Informationen darüber, können Sie in der Hilfe im Abschnitt 7.7, <quote>Security Editor</quote> finden. (die Hilfe wird z.Zt. (09/2015) nicht gepflegt)--></para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><guilabel>WKN, ISIN oder amderer Code</guilabel> gibt an, wo Sie andere Codenummern oder -text eingeben können
                  (Lassen Sie es in diesem Beispiel leer).</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Die <guilabel>Handelbare Stückelung</guilabel> sollte
                  auf die kleinste Stückelung des Wertpapieres eingestellt 
                  sein, die gehandelt werden kann, normalerweise 1/100 or 1/10000.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Das Kontrollkästchen <quote>Börsenkurse Online abrufen</quote>, die Kursabrufquelle und die Zeitzone 
                  sollten ausgewählt werden, um die Quellen für die Onlinekursaktualisierung festzulegen. Schauen Sie auch unter
                  <link linkend="invest-stockprice-auto2">
                    <quote>Aktienkurs automatisch
                  einrichten</quote></link>.</para>

                <note>
                  <para>Wenn die <guibutton>Börsenkurse Online abrufen</guibutton>-Schaltfläche nicht hervorgehoben ist, und sie 
                  nicht angeklickt werden kann, dann ist das Paket <application>Finance::Quote</application> nicht installiert.
                  Schauen Sie in den Abschnitt <link linkend="invest-stockprice-auto-install3"> <quote>Installation
                <application>Finance::Quote</application></quote></link>
                .</para>
                </note>

                  <para>Nachstehend sehen Sie, wie das Fenster aussieht, 
                  wenn es fertig bearbeitet ist: <screenshot id="invest-newsecurity">
                      <mediaobject>
                        <imageobject role="html">
                          <imagedata fileref="figures/invest_newsecurity.png" format="PNG"
                                     srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
                        </imageobject>
                        <imageobject role="fo">
                          <imagedata fileref="figures/invest_newsecurity.png" format="PNG"
                                     srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
                        </imageobject>

                        <textobject>
                          <phrase>Neues Wertpapierfenster</phrase>
                        </textobject>

                        <caption><para>Neues Wertpapierfenster</para></caption>
                      </mediaobject>
                    </screenshot></para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><emphasis>Wertpapier speichern</emphasis> - Klicken 
                  Sie auf die <guibutton>OK</guibutton> Schaltfläche, um das 
                  neue Wertpapier zu speichern. Dies schließt das Fenster
                  <guilabel>Neues Wertpapier</guilabel> und kehrt zum <guilabel>Neuen Konto</guilabel> Fenster zurück.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
 
              <!--  Close inter most loop -->

            </listitem>

            <!--  Close loop #2 -->

          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Wertpapier auswählen</emphasis> - Sie sollten nun die neu 
          erstellenten Wertpapiere als verfügbar im Ausklappmenü für
          <guilabel>Wertpapier/Währung</guilabel> sehen. Wählen Sie eins aus 
          (es ist möglicherweise bereits ausgewählt) und klicken Sie auf  <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Kleinste Stückelung</emphasis> - Gibt die kleinste 
          Stückelung des Wertpaieres an, die gehandelt wird.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Bemerkung</emphasis> - Geben Sie irgendeine Notiz 
          oder Nachricht hinsichtlich dieses Wertpapier ein.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Steuerrelevant</emphasis> - Gehen Sie zu  <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu>
          <guimenuitem>Optionen Steuerbericht&hellip;</guimenuitem></menuchoice>, 
          um dieses Kontrollkästchen anzuklicken, wenn die Vorgänge auf diesem Konto einkommensteuerrelevant sind.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Platzhalter</emphasis> - Kontrollkästchen 
          auswählen, wenn dieses Konto ein <quote>Platzhalter</quote> ist, der 
          keine Buchungen enthält.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Beenden</emphasis> - Sie sollten nun   automatisch 
          zum Neuen Konto Dialog zurückkehren, mit der auf 
          <quote>AMZN (Amazon.com)</quote> gesetzten <guilabel>
          Symbol/Abkürzung:</guilabel> Zeile. Klicken Sie auf <guibutton>
          OK</guibutton>, um dieses Aktienkonto zu speichern.</para>
        </listitem>

                  <!--  Outer list can now be closed 
-->

      </orderedlist>

      <para>Sie haben nun das Amazon Aktienkonto erstellt, Ihr Hauptkonto 
      sollte daher wie folgt aussehen (Beachten Sie, dass es einige zusätzliche Konten hier gibt, ein Bankkonto und ein Kapitalkonto):</para>

      <screenshot id="invest-setup-current">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_setup_current.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"
                        ></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_setup_current.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erstellung eines aktuellen Bestandes</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dieses Bild zeigt den ersten Aktienkonto (AMZN) nach 
          der Erstellung.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Öffnen Sie das Buchungsansichtsfenster für dieses AMZN Aktienkonto (Klicken Sie doppelt darauf). 
      Hier sehen Sie nun die <emphasis role="strong">Wertpapier</emphasis>-Ansicht. 
      Diese gibt Ihnen eine Übersicht über die Buchungen zu diesem Wertpapier einschließlich der Anzahl der Einheiten (Anteile einer Aktie oder eines Investmentfonds), 
      die ge- oder verkauft wurden, den Nettopreis pro 
      Einheit und die Gesamtsumme. Offensichtlich haben wir bis jetzt keine AMZN-Aktien ge- oder verkauft, so dass die Ansicht keine Buchungen enthalten sollte.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-buy-stock1">
    <title>Aktienkauf</title>

    <sect2 id="invest-buy-stock2">
      <title>Eingabe vorhandener Aktien</title>

      <para>Um die anfänglichen 100 Aktienanteile, die Sie bisher gekauft haben, 
      in die ersten Buchungszeile einzutragen, geben Sie das Kaufdatum ein 
      (z.B.: 01.01.2015), eine Beschreibung (z.B. Ersterwerb), Übertrag von
      <emphasis>Kapital:Anfangsbestand</emphasis>, Anteile (z.B.:
      100) und der Preis (z.B.: 20,- €). Sie brauchen die Spalte      
      <guilabel>Kauf</guilabel> nicht auszufüllen, da sie für Sie 
      ausgerechnet wird. Dieses Beispiel setzt voraus, dass es für dieses 
      Geschäft keine Provision gibt, um es zu vereinfachen. Ihre
      AMZN-Wertpapier-Ansicht sollte nun wie folgt aussehen:</para>

      <screenshot id="invest-setup-portfolio1">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_setup_portfolio1.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_setup_portfolio1.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erstellung eines aktuellen Bestandes</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dieses Bild zeigt die Buchungsansicht des AMZN-Kontos 
          nach der Buchung des ersten <quote>Aktienkaufs</quote>.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Beachten Sie, dass das <guilabel>Saldo</guilabel> in Wertpapiereinheiten 
      (AMZN Anteile) und nicht ein Geldbetrag ist. Daher ist das Saldo
      100 (AMZN Einheiten) anstatt 2.000,- €. Dies ist so, wie es sein sollte.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="invest-buy-new2">
      <title>Neue Aktien kaufen</title>

      <para>Der einzige Unterschied zwischen der Erstellung eines neuen Aktienkaufes und die Einrichtung für vorhandene Aktien, wie im 
      vorherigen Abschnitt beschrieben, ist, dass anstatt das Geld, welches für den Kauf der Aktien benötigt wird, vom Konto <emphasis>
          Kapital:Eröffnungssaldo</emphasis> zu übertragen, Sie das Konto  
      <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> nutzen.</para>

      <para>Nun werden Sie für 5.000,- € IBM Aktien mit einer Provision von 100,- € 
      erwerben. Der erste Schritt wird sein, ein Aktienkonto für IBM einzurichten. Das existierende 
      <emphasis>Aufwendungen:Provisionen</emphasis>-Konto wird genutzt.
      Wenn Sie die Provisionen für die einzelne Aktie verfolgen wollen, wäre ein zusätzliches Unterkonto erforderlich.</para>

      <para>In der ersten Buchungszeile geben Sie für die Buchung das 
      Kaufdatum (z.B.: 03.01.2015), eine Beschreibung (z.B.: Ersterwerb IBM), 
      Anteile werden überspringen (werden ausgerechnet), Preis (z.B.: 96,60 €) 
      und Kauf (5.000,- €) ein. Sie brauchen die Spalte <guilabel>Anteile
      </guilabel> nicht zu füllen, da diese für Sie ausgerechnet wird. Die 
      nächste Zeile in der Splitbuchung wird für<emphasis>Aufwendungen:Provisionen</emphasis> 
      sein und mit Kauf (100,- €) ausgefüllt. 
      Die dritte Zeile enthält die Übertragung von <emphasis>Aktiva:Bank ABC:Sparkonto</emphasis>, 5.100,- €, um die Buchung auszugleichen.
      Ihre IBM-Wertpapier-Ansicht sollte nun wie folgt aussehen:</para>

      <screenshot id="invest-setup-portfolio2">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_SetupPortfolio2.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_SetupPortfolio2.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erstellung eines aktuellen Bestandes</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dieses Bild zeigt die Buchungsansicht des IBM-Kontos 
          nach der Buchung des <quote>Kaufes</quote> mit einer Provision.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-stockprice1">
    <title>Börsenkurse einstellen</title>

    <para>Der Wert eines Wertpapieres, wie der einer Aktie, muss ausdrücklich eingestellt werden.
    Das Aktienkonto verfolgt die Anzahl der Aktien, die Sie besitzen. Aber der Wert der Aktien wird im <emphasis>Kurs-Editor</emphasis> gespeichert. 
    Die Werte im <guilabel>Wertpapier-Editor</guilabel> können händisch oder 
    automatisch aktualisiert werden.</para>

    <sect2 id="invest-stockprice-initial2">
      <title>Starteinrichtung des Kurs-Editors</title>

      <para>Um den <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> dazu zu nutzen, den Wert der Aktien zu verfolgen, müssen Sie zunächst die Aktie eingeben.  
      Dazu öffnen Sie den <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> unter
      (<menuchoice><guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenuitem>Kurs-Datenbank</guimenuitem></menuchoice>) und
      klicken auf die <guibutton>Hinzufügen</guibutton>-Schaltfäche. Wenn Sie 
      das erste Mal ein Wertpaper oder eine Aktie eingeben, 
      bleibt das Fenster leer bis auf die Schaltflächen unten. 
      Wählen Sie das entsprechende Wertpapier aus, das Sie in den <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> eingeben wollen. 
      Am dieser Stellen können Sie den Preis des Wertpaiertes händisch eingeben. 
      Es gibt 6 Felder in dem Neues Wertpapier Fenster:</para>

    <variablelist>
        <varlistentry>
            <term><guilabel>Namensraum</guilabel></term>
        <listitem>
              <para>Der Devisenmarkt, wo die Wertpapiere gehandelt werden (in 
              diesem Beispiel EUREX)</para>
            </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
            <term><guilabel>Wertpapier</guilabel></term> 
            <listitem>
              <para>Der Name des Wertpapieres muss aus der <guibutton>Auswählen
              &hellip;</guibutton>-Liste ausgewählt werden.</para>
            </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
            <term>
                <guilabel>Währung</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Die Währung, in der der Preis ausgedrückt wird.</para>
            </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
            <term>
                <guilabel>Datum</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Datum, wann der Preis gilt</para>
            </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
            <term><guilabel>Typ</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Entweder <guilabel>Geldkurs</guilabel>
              (der Ankaufpreis an der Börse), <guilabel>Briefkurs</guilabel> (der 
              Verkaufpreis an der Börse), <guilabel>Vortag</guilabel> (Preis der letzten 
              Buchung), <guilabel>Netto Anteilswert</guilabel> (Preis des 
              Investmentfonds pro Anteil) oder <guilabel>Unbekannt</guilabel>. Für 
              Aktien und Währungen werden die Kurse als Geldkurs, Briefkurs oder 
              vom Vortag angegeben. Bei Investmentfonds wird der Netto Anteilswert 
              angegeben. Für andere Wertpapiere wählen Sie einfach <guilabel>Unbekannt</guilabel> aus. Diese Option ist nur für 
              informatorische Zwecke und wird nicht in <application>&app;</application> genutzt.</para>
            </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
            <term>
                <guilabel>Preis</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Der Preis einer Einheit dieses Wertpapieres.</para>
            </listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>

      <para>Als Beispiel fügen wir das AMZN Wertpapier dem Kurs-Editor 
      mit einem Anfangswert von 40,50 € pro Stück hinzu.</para>

      <screenshot id="invest-peditor">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_peditor.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_peditor.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kurs-Editor</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>AMZN Wertpapier dem Kurs-Editor mit einem 
          Anfangswert 40,50 € pro Stück hinzufügen.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Klicken Sie <guibutton>OK</guibutton> zum Beenden. 
      Wenn Sie diese Anfangseinstellung des Wertpapieres im <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> durchgeführt haben,
      müssen Sie diese nicht nochmals durchführen, selbst wenn Sie das gleiche 
      Wertpapier auf einem anderen Konto nutzen.</para>

      <note>
        <para>Wenn Sie Börsenkurse online abrufen aktiviert haben (siehe <xref
        linkend="invest-stockprice-auto2"></xref>), können Sie ein 
        Wertpapier ohne händische Eingabe voreinstellen. Wenn Sie zunächst 
        ein Wertpapier im <guilabel>Wertpapier-Editor</guilabel> hinzufügen, 
        überprüfen Sie <guibutton>Börsenkurse online abrufen</guibutton> und speichern das Wertpapier.
        Nun klicken Sie im <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> auf
        <guibutton>Kurse abrufen</guibutton>, und das neue Wertpapier wird 
        in die Preisliste mit dem abgerufenen Preis eingetragen.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-manual2">
      <title>Aktienpreis händisch einstellen</title>

      <para>Wenn sich der Wert des Wertpapieres (Aktie) ändert, können Sie 
      den Wert durch die Eingabe im <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> 
      angleichen, indem Sie das Wertpapier auswählen, auf <guibutton>Bearbeiten</guibutton> klicken und den neuen Wert eingeben.</para>

      <screenshot id="invest-peditor2">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_peditor2.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_peditor2.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kurs-Editor</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Das Hauptfenster des Kurs-Editor zeigt die Liste 
          der bekannten Wertpapiere .</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-auto2">
      <title>Automatische Kursabfragen konfigurieren</title>

      <para>Wenn Sie mehr als ein paar Wertpapiere haben, sind Sie es leid, deren Preise ständig aktuell zu halten. 
      Mit <application>&app;</application> ist es möglich, automatisch die 
      neuesten Preise Ihrer Wertpapiere über das Internet herunterzuladen. 
      Dies wird durch das <application>Perl</application>-Modul
      <application>Finance::Quote</application> erledigt, welches 
      installiert sein muss, um diese Möglichkeit zu nutzen.</para>

      <para>Um zu ermitteln, ob das <application>Perl</application>-Modul <application>Finance::Quote</application> bereits auf Ihrem System 
      installiert ist, tippen Sie <command>perldoc Finance::Quote
      </command> in ein Terminalfenster und überprüfen, ob dort irgendeine 
      Dokumentation verfügbar ist. Wenn Sie die Dokumentation sehen, dann 
      ist das Modul installiert. Wenn Sie die Dokumentation nicht sehen, ist 
      das Modul nicht installiert.</para>

      <sect3 id="invest-stockprice-auto-install3">
        <title><application>Finance::Quote</application> installieren</title>
            <para><emphasis role="strong">Microsoft Windows:</emphasis>
            <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Schließen Sie <application>&app;</application>.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Sie müssen <ulink 
                url="http://www.activestate.com/store/activeperl">ActivePerl</ulink> installieren.
                </para> 
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Starten Sie <emphasis role="strong">Install Online Price
                Retrieval</emphasis> im <application>&app;</application>
                <quote>Start</quote> Menüeintrag.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        </para>

        <para><emphasis role="strong">Mac OS X:</emphasis> Sie müssen XCode 
        installiert haben. XCode ist ein zusätzliches Element auf Ihrer OS X
        Distributions-DVD. Starten Sie die <emphasis role="strong">Finance Quote 
        aktualisieren </emphasis> App in <application>&app;</application>.dmg. 
        Sie können es von dem *.dmg starten oder kopieren es in den gleichen 
        Ordner, in den Sie <application>&app;</application> kopiert haben. 
        Es öffent ein Terminalfenster und startet ein Script 
        für Sie, welches Ihnen viele Fragen stellt.
        Akzeptieren Sie die Voreinstellungen bis Sie wissen, was Sie tun.
        </para>
        
        <para><emphasis role="strong">Linux:</emphasis> 
            <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Schließen Sie jede laufende <application>&app;</application>-Instanz.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Finden Sie den Ordner, wo <application>&app;</application> 
                installiert ist, indem Sie nach <application>gnc-fq-update</application> suchen.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Öffnen Sie eine Root-Shell und wechseln in diesen Ordner</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Starten Sie das Kommando <command>gnc-fq-update</command></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        Dies führt eine <application>Perl</application> CPAN Sitzung zur 
        Aktualisierung aus, die sich mit dem Internet verbindet und das  
        <application>Finance::Quote</application>-Modul auf Ihrem System 
        installiert. Das gnc-fq-update Programm ist interaktiv, trotzdem könnten Sie auf den meisten Systemen auf die erste Frage mit 
        <quote>Nein</quote> antworten: <quote>Sind Sie bereit für eine 
        händische Konfiguration [Ja]</quote> und die Aktualisierung wird ab 
        diesem Punkt automatisch fortgesetzt.</para>

        <para>Nach der vollständigen Installation sollten Sie das <quote>
        gnc-fq-dump</quote>-Testprogramm in dem selben Verzeichnis mit
        <application>&app;</application> starten, um zu testen, ob  <application>Finance::Quote</application> richtig instaliiert ist und funktioniert.</para>

        <note>
          <para>Wenn Sie sich unbehaglich bei der Durchführung der Schritte 
          fühlen, mailen Sie entweder an die <application>&app;</application>-user mailing list
          (<email>gnucash-de@gnucash.org</email>) und bitten um Hilfe oder 
          kommen in den <application>&app;</application> IRC-Kanal auf 
          irc.gnome.org. Sie können diesen Schritt auch auslassen und händisch die Preise der Aktien aktualisieren.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-stockprice-auto-configure3">
        <title>Wertpapiere für die Online-Abfrage konfigurieren</title>

        <para>Wenn <application>Finance::Quote</application> installiert ist und korrekt arbeitet, müssen Sie Ihre <application>&app;
        </application> Wertpapiere so konfigurieren, dass sie diese Möglichkeit nutzen, die aktuellen Preisinformationen 
        automatisch zu erhalten. Falls Sie neue Wertpapiere erstellen 
        oder Wertpapiere abändern, die bereits erstellt wurden, nutzen 
        Sie <menuchoice><guimenu>Werkzeuge</guimenu><guimenuitem>Wertpapier-Editor</guimenuitem>
        </menuchoice>, um die Wertpapiere zu bearbeiten und das <guilabel>Börsenkurse online abrufen</guilabel> Kästchen zu überprüfen. Sie sind nun in der Lage, 
        die Optionsfelder für die <guilabel>Art der Kursabruf-Quelle</guilabel>, die Aufklappmenüs, um die genauen Quellen zu bestimmen und die <guilabel>Zeitzone 
        für diese Quellen</guilabel> zu verändern. Nach dem Ende der Bearbeitung, 
        <guilabel>Schließen</guilabel> Sie den Wertpapier-Editor, um zum <guilabel>
        Kurs-Editor</guilabel> zurückzukehren, und klicken auf die Schaltfläche  
        <guibutton>Kurse abrufen</guibutton>, um den Kurs Ihrer Aktien im Internet zu aktualisieren.</para>

        <para>Das Kommando <command>gnucash &ndash;&ndash;add-price-quotes $HOME/gnucash-filename
        </command> kann dazu genutzt werden, den aktuellen Kurs Ihrer Aktien abzurufen. 
        Die in <filename class="directory">$HOME/gnucash-filename</filename> 
        bestimmte Datei hängt von dem Namen und dem Ort Ihrer Datei ab. 
        Dies kann durch den Namen vor dem <quote>&ndash;</quote> ermittelt werden, der im oberen Rahmen des <application>&app;</application>-Fenster angezeigt wird.  
        Der Dateiname kann auch unter <guimenu>Datei</guimenu> in der Liste der 
        Zuletzt geöffneten Dateien gefunden werden; der erste Eintrag mit der Nummer 1 
        ist der Name der aktuell geöffenten Datei.</para>

        <para>Dies kann durch das Erstellen eines Eintrages in die <application>crontab</application> automatisiert werden. 
        Beispielweise, wenn Sie Ihre Datei jeden Freitag abend (16:00), 
        nachdem die maßgeblichen Devisenmärkte schließen (verändern Sie die 
        Zeit entsprechend Ihrer Zeitzone), aktualisieren, können Sie folgendes zu Ihrer persönlichen <application>crontab</application> hinzufügen:</para>

        <para>0 16 * * 5 gnucash &ndash;&ndash;add-price-quotes $HOME/gnucash-filename &gt;
        /dev/null 2&gt;&amp;1</para>

        <para>Erinnern Sie sich, dass die <quote>Kurse</quote> der 
        Investmentfonds tatsächlich <quote>NettoAnteilsWerte</quote> 
        und mehrere Stunden nach Schließung der Devisenmärkte verfügbar sind. Wenn die <acronym>NAW</acronym>s heruntergeladen werden, bevor 
        die <acronym>NAW</acronym>s vom laufenden Tag festgelegt sind, werden die gestrigen <acronym>NAW</acronym>s abgerufen.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-view2">
      <title>Wert der Aktie anzeigen</title>

      <para>Das Hauptfenster zeigt standardmäßig von jedem 
      Wertpapier unter dem Spaltenkopf <guilabel>Summe</guilabel> nur die Anzahl an, das Sie 
      besitzen. Im Falle von Aktien ist dies die Anzahl der Aktien. Immer, 
      wenn sie den Wert Ihrer Aktien sehen wollen, erweitern Sie diese Ansicht um 
      Geldeinheiten. Dies erreichen Sie leicht durch Aufrufen des 
      Hauptfensters, Auswahl des <guilabel>Konten</guilabel>-Reiters, 
      durch Klicken der <guibutton>
      Options</guibutton>-Schaltfäche in der <emphasis>Titelleiste</emphasis> (der kleine Pfeil nach unten an der 
      rechten Seite der Titelleiste des Hauptkontenfensters) und
      Wählen der Option zur Anzeige des Gesamtbetragfeldes <quote>Gesamt
      (EUR)</quote>. Sie sehen eine neue Spalte im Hauptfenstermit dem Titel 
      <guilabel>Gesamt (EUR)</guilabel>, die den Wert aller Wertpapiere in der Berichtswährung angeben.</para>

      <screenshot id="invest-stockvalue">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ansicht Aktien Wert</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Ansicht des Wertes von Wertpapieren im Hauptfenster unter 
          Nutzung der Gesamtbetragsoption in der Berichtswährung.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-report">
      <title>Auswahl der <quote>Kurs-Quellen</quote> im Bericht über den Aktienwert</title>

      <para>Die meisten <application>&app;</application> Aktienberichte haben Optionen, einige Parameter für den Bericht zu setzen bzw. zu 
      verändern. Das Optionenfenster wird angezeigt, wenn der Reiter Berichte ausgewählt ist und Sie entweder auf das Symbol <guibutton>Optionen
      </guibutton> in der <emphasis>Menüleiste</emphasis> klicken oder im Menü  <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Berichtsoptionen
      &hellip;</guimenuitem></menuchoice> auswählen.  
      Der Reiter <guilabel>Allgemein</guilabel> im darauffolgenden Fenster 
      enthält verschiedene Parameter für den Report. Einer dieser Parameter ist die <quote>Kursquelle</quote>, welche drei Möglichkeiten anbietet, Aktienkurse in Berichten zu bestimmen:</para>
      <note>
      <para>Der Bericht im Beispiel unten ist eine Anpassung an den Bericht
      <emphasis role="strong">Durchschnittlicher Kontostand</emphasis> 
      in dem Berichteuntermenü Aktiva &amp; Passiva.</para>
      </note>
      <screenshot id="invest-stockvalue-report-options">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue_report_options.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Bestimmung des Aktienkurses in Berichten</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Bestimmung des Wertes eines Aktienwertpaieres in 
          einem Report durch Setzen der Kursquellenoption.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Gewichteter Durchschnitt</guilabel> - gibt Ihnen ein 
          Diagramm der gewichteten Kurse aller <emphasis>Buchungen</emphasis>. 
          Es speichert dies <emphasis>nicht</emphasis> in die Kontenkurse, die im 
          Kurs-Editor definiert wurden.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Neuester</guilabel> - zeigt den Kurs Ihrer Aktien basierend allein auf dem <emphasis>Neuesten</emphasis>
          Kurs, der vom Kurs-Editor bereitgestellt wird. Der Preis, der in Ihren 
          Aktiengeschäften eine Rolle spielt, wird <emphasis>nicht</emphasis> berücksichtigt.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Zeitlich nächster</guilabel> - das Diagramm basiert 
          ausschließlich auf den Kursen, die im Kurs-Editor verfügbar sind. Der 
          Wert Ihrer Aktien wird bei jedem Schritt und Zeitpunkt basierend auf 
          dem nächsten verfügbaren Kurs im Kurs-Editor berechnet.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <screenshot id="invest-stockvalue-report">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue_report.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ein Aktiva Balkendiagrammbericht basierend auf die<guilabel>
                zeitlich nächsten</guilabel> Kursquelle.</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Verfolgt, welchen Wert Ihre Aktien an der Börse haben.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-sell1">
    <title>Aktienverkauf</title>

    <para>Die Eingabe einer Kapitalanlage, die Sie verkaufen, erfolgt in 
    derselben Weise, wie wenn Sie eine kaufen (siehe auch <xref linkend=
    "invest-buy-new2" />) außer, dass die Gesamtkosten des Geschäftes in die 
    <emphasis>Verkauf</emphasis>sspalte und die Aktien in die <emphasis>Aktien
    </emphasis> Spalte als negative Anzahl eingetragen werden. Die Nettoerlöse 
    des Verkaufs sollten vom Aktienkonto auf Ihr Bank- oder Maklerkonto 
    übertragen werden.</para>

    <para>Eine angemessenen Aufzeichnung der Aktienverkäufe *muss* mit 
    Teilbuchungen erfolgen. In den Teilbuchungen benötigen Sie ein Konto für den 
    Gewinn (oder Verlust) ausgehend vom Konto <emphasis>
    Erträge:Veräußerungsgewinn</emphasis> (oder <emphasis>Aufwendungen: 
    Veräußerungsverlust</emphasis>). Um die Erträge auszugleichen, benötigen Sie 
    die Eingabe des Aktienbestandes zweimal in der Teilbuchung, einmal, um den 
    aktuellen Verkauf aufzuzeichnen (mit der korrekten Anzahl der Aktien und dem 
    korrekten Preis je Aktie) und einmal, um die Gewinneinkünfte aufzuzeichnen 
    (Anzahl der Aktien und Preis pro Aktie auf O setzen).</para>

    <note>
      <para>Um <application>&app;</application> dazu zu bewegen, diese 
      Null-Aktie und Null-Kurs in die Buchung zu übernehmen, *müssen* Sie mit
      <keycap>Tab</keycap> aus der Splitbuchung hinaus. Wenn Sie die <keycap 
      function="enter">Enter</keycap> Taste nutzen, wandelt <application>&app;
      </application> die Teilbuchung in Wertpapieranteile um.</para>
    </note>

    <para>In dem unten dargestellten Schema der Teilbuchungen steht das 
    Kurzzeichen NUM_SHARES für die Anzahl der Aktien, SELL_PRICE ist der Preis, für 
    den Sie die Aktien verkaufen, GROSS_SALE ist der Gesamtpreis, für den Sie 
    die Aktien verkaufen und ist gleich NUM_SHARES * SELL_PRICE. PROFIT ist der 
    Geldbetrag, den Sie für den Verkauf erzielen. COMMISSIONS sind die 
    Maklergebühren. NET_SALE ist der Geldbetrag, den Sie für den Verkauf 
    erhalten. Dies ist gleich GROSS_SALE - COMMISSIONS.</para>

    <table>
      <title>Verkauf von Aktien in der Teilbuchungsübersicht</title>

      <tgroup cols="5">
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry><emphasis>Konto</emphasis></entry>

            <entry><emphasis>Anzahl der Aktien</emphasis></entry>

            <entry><emphasis>Aktienkurs</emphasis></entry>

            <entry><emphasis>Gesamt- ankaufs- preis</emphasis></entry>

            <entry><emphasis>Gesamt- verkaufs- preis</emphasis></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Aktiva:Bank ABC</entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>NET_SALE</entry>

            <entry></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Aktiva:Aktien:SYMBOL</entry>

            <entry>0</entry>

            <entry>0</entry>

            <entry>PROFIT</entry>

            <entry>(Loss)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Aufwendungen:Gebühren</entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>COMMISSION</entry>

            <entry></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Aktiva:Aktien:SYMBOL</entry>

            <entry>-NUM_SHARES</entry>

            <entry>SELL_PRICE</entry>

            <entry></entry>

            <entry>GROSS_SALE</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Erträge:Veräußerungsgewinn</entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>(Loss)</entry>

            <entry>PROFIT</entry>
          </row>

        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Wenn der Verkauf der Aktien als Veräußerungsgewinn (oder -verlust) 
    aufzeichnen wird, schauen Sie bitte unter <xref linkend="chapter_capgain" /> 
    und <!-- xref linkend="chapter_dep" / -->für mehr Informationen zu diesem Thema.</para>

    <sect2 id="invest-sellexample2">
      <title>Beispiel - Verkauf der Aktien mit Gewinn</title>

      <para>Als Beispiel nutzen wir das im vorherigen Abschnitt erstellte AMZN Konto.
      Sie kaufen 100 AMZN Aktien für 20,- € pro Stück, später verkaufen Sie alle 
      für 36,- € pro Stück mit einer Gebühr von 75,- €. In der 
      Teilbuchungsübersicht oben ist PRICEBUY 20,- € (der ursprüngliche Kaufkurs),
      NUM_SHARES ist 100, TOTALBUY ist 2.000,- € (die ursprüngliche Erwerbskosten),
      GROSS_SALE ist 3.600,- € und schließlich ist PROFIT 1.525,- €
      (GROSS_SALE-TOTALBUY-COMMISSION).</para>

      <table>
        <title>Verkauf von Aktien in der Teilbuchungsübersicht </title>

        <?dbfo table-width="70%" ?>

        <tgroup cols="5">
        <colspec colnum="1" colwidth="4*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry><emphasis>Konto</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Aktien</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Kurs</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Ankauf</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Verkauf</emphasis></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Bank ABC</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>3.525.00</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Maklerkonto:Aktie:AMZN</entry>

              <entry>0</entry>

              <entry>0</entry>

              <entry>1.600.00</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aufwendungen:Maklergebühren</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>75.00</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Maklerkonto:Aktie:AMZN</entry>

              <entry>-100</entry>

              <entry>36.00</entry>

              <entry></entry>

              <entry>3.600.00</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Erträge:Veräußerungsgewinn (langfristig):AMZN</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>1.600.00</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <screenshot id="invest-sellstock">
        <mediaobject>
           <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_sellstock.png" format="PNG"
                        srccredit="Cristian Marchi" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_sellstock.png" format="PNG"
                        srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel: Aktienverkauf</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Ein Beipiel für den Verkauf von Aktien mit Gewinn. Sie 
          kauften 100 AMZN Aktien für 20,-€ das Stück an und verkauften sie für 36,- €.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="invest-sellstock2">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_sellstock2.png" format="PNG"
                        srccredit="Cristian Marchi" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_sellstock2.png" format="PNG"
                        srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel: Aktienverkauf</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Ein Bild vom Kontenbaum nach dem Verkauf der Aktien mit 
          Gewinn. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-sellexampleloss">
      <title>Beispiel - Verkauf der Aktien mit Verlust</title>

      <para>Als Beispiel nutzen wir das IBM Konto, das wir im vorherigen Abschnitt erstellt haben.
      Danach haben Sie 51,7598 Anteile an IBM für 96,6001 € pro Anteil erworben, 
      diese später für 90,- € pro Anteil verkauft. Im unteren Teilbuchungsschema 
      ist PRICEBUY 96,6001 € (der ursprüngliche Kaufkurs),
      NUM_SHARES ist 51,7598, TOTAL_BUY ist 5.000,- € (der ursprüngliche 
      Gesamtpreis),(Loss) ist 341,62 € und schließlich ist GROSS_SALE 4658,38 €. 
      Nehmen Sie an, dass Die Gebühr 100,00 € war..</para>

      <table>
        <title>Verkauf von Aktien mit Verlust in der Teilbuchungsübersicht</title>

        <?dbfo table-width="70%" ?>

        <tgroup cols="5">
        <colspec colnum="1" colwidth="4*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>
        <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry><emphasis>Konto</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Aktien</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Kurs</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Ankauf</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Verkauf</emphasis></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Bank ABC</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>4.558,38</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Maklerkonto:Aktie:IBM</entry>

              <entry>0</entry>

              <entry>0</entry>

              <entry></entry>

              <entry>341,62</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aufwendungen:Maklergebühr</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>100</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Aktiva:Maklerkonto:Akie:IBM</entry>

              <entry>-51,7598</entry>

              <entry>90,00</entry>

              <entry></entry>

              <entry>4.658,38</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Erträge:Veräußerungsgewinn (langfristig):IBM</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>341,62</entry>

              <entry>0</entry>
            </row>

          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <note>
      <para>Entweder Sie tragen den Verlust als posotive Zahl in die Spalte 
      <quote>Ankauf</quote> ein oder als negative Zahl in die Spalte <quote>
      Verkauf</quote>, <application>&app;</application> wird den <quote>
      negativen Gewinn</quote> in die andere Spalte verschieben..</para>
      </note>

      <screenshot id="invest-sellstockLoss">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss.png" format="PNG"
                        srccredit="Cristian Marchi" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss.png" format="PNG"
                        srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel: Verkauf von Aktien mit Verlust</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Der obere Screenshot ist ein Beispiel eines 
          Aktienverkaufes. Sie kauften IBM Aktien im Wert von 5.000,-€ bei einem 
          Aktienkurs von 96,6001 € und verkauften sie für 90,- €.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="invest-sellstockLoss2">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss2.png" format="PNG"
                        srccredit="Cristian Marchi" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss2.png" format="PNG"
                        srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel eines Aktienverkaufes mit Verlust</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Ein Bild mit dem Kontenbaum anch dem Beispielsverkauf 
          der Aktien mit Verlust. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-dividends1">
    <title>Dividenden</title>

    <para>Einige Unternehmen oder Investmentfonds zahlen periodische Dividenden 
    an ihre Anteilseigner. Dividenden werden üblicherweise auf einer von zwei 
    Arten verteilt, entweder werden Sie automatisch wieder in Wertpapiere 
    investiert oder sie werden in Geld ausgezahlt. Investmentfonds sind meist so 
    gestaltet, dass die Dividenden automatisch wieder investiert werden, während gemeine Aktiendividenden in Geld ausgezahlt werden.</para>

      <sect2 id="invest-dividendcash">
        <title>Dividenden in Geld</title>

      <para>Wenn die Dividende in Geld angeboten wird, sollten Sie die Buchung 
      im Aktivakonto aufzeichnen, dass Sie das Geld erhalten haben, als Erträge 
      von <emphasis>Erträge:Dividende</emphasis>. Wenn Sie zusätzlich die 
      Dividende in Geld an einen bestimmten Aktienbestand binden wollen, fügen 
      Sie eine Dummy Teibuchung dem Aktienkonto mit der Anzahl 0, dem Kurs 1 und dem Wert 0 hinzu.</para>

      <para>Als Beispiel betrachten Sie folgendes: die Dividenden, eingezahlt in 
      Geld in das <emphasis>Makler</emphasis> Konto mit der Bindung an das 
      Aktienkonto.</para>

     <screenshot id="invest-dividendcash1">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_dividendcash.png"
                       format="PNG" srccredit="Daniel Dodson" width="510px"></imagedata>
          </imageobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_dividendcash.png"
                       format="PNG" srccredit="Daniel Dodson" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel einer Buchung einer Dividende in Geld</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Ein Bild des <emphasis>Makler</emphasis> Kontoreiters
          nach einer Reihe von Dividenden in Geld. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    <note>
      <para>Wenn Sie die Dividenden für jedes Aktienpaket verfolgen, benötigen 
      Sie ein Konto <emphasis>Erträge:Dividende:AKTIENSYMBOL</emphasis> für 
      jedes Ihrer Aktienpakete, die Dividende zahlen.</para>
    </note>

    </sect2>

    <sect2 id="invest-dividendreinvest">
      <title>Wieder investierte Dividenden</title>

      <para>Wenn Sie die Dividende in Form einer automatischen Wiederanlage 
      erhalten, sollte die Buchung dafür im Aktien- oder Investmentfondkonto als 
      Erträge von <quote>Erträge:Dividende</quote> für die entsprechende Zahl 
      der wiederangelegten Anteile behandelt. Dieser Typ des Wiederanlagekontos 
      wird meist als DRIP (Dividend Re-Investment Program) bezeichnet.</para>

      <para>Als Beispiel betrachten Sie den folgenden Kauf der NSTAR (NST) Aktie 
      mit der Wiederanlage der Dividende in das DRIP Konto. Die Wiederanlage bei 
      Investmentfonds ist dasselbe.</para>

      <para>Wir beginnen mit dem Kauf von 100 Anteilen am 03.01.2015, alle 
      Dividenden werden wieder angelegt und ein Konto angelegt, um die 
      Dividenden zu den jeweiligen Aktien zu verfolgen. <application>&app;</application> vereinfacht den Eintrag, in dem es Berechnungenmit den 
      Zellen der Buchungen zulässt. Wenn die erste Dividende 0,29 € pro Anteil ist, geben Sie 53,28 € (Kaufpreis und Dividende) pro Anteil in der  
      <guilabel>Preis</guilabel> Zelle und 100*0,29 in der <guilabel>Ankauf</guilabel> Zelle. <application>&app;</application> berechnet die 
      dazugehörige Anzahl von <guilabel>Anteilen</guilabel>.</para>

      <screenshot id="invest-dividendreinvest1">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
             <imagedata fileref="figures/invest_dividendreinvest1.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="510px"></imagedata>
           </imageobject>
           <imageobject role="fo">
             <imagedata fileref="figures/invest_dividendreinvest1.png" format="PNG"
                        srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
           </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel einer Dividende mit Wiederanlagebuchung</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Ein Bild des NST Aktienkontoreiters nach der 
          Wiederanlage der Dividende. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    </sect2>

  </sect1>

<!--  Stock Splits - Simple

-->

  <sect1 id="invest-splitsnmergers1">
    <title>Teilen und Verbinden</title>
    <para/>

    <para>Unternehmen können ihre Aktien aus vielerlei Gründen aufteilen. Aber ein Hauptgrund ist, dass der Preis höher gestiegen ist, 
    als dies nach Annahme des Managements ein vernünftiger Preis für viele Investoren ist. 
    Einige dieser Aufteilungen sind einfache Tauschaktionen (z.B. 2 für 1 oder 3 für 2) und einige sind komplexe Tauschaktionen mit Barabfindungen. 
    Aufteilungen können auch zu weniger Anteilen führen, wenn der Tauschquote ein Rücktausch ist (z.B. 1 für 3 oder 0,75 für 1).

    </para>

      <sect2 id="invest-simplesplit">
        <title>Einfache Aktienteilungen</title>

      <para>Als Beispiel erklärt unsere As an example, our holding of NST stock declared a 2 for 1 stock split effective
      June 6, 2005. The process for entering this transaction is; wählen Sie  
      <menuchoice><guimenu>Aktionen</guimenu><guimenuitem>Aktienteilung&hellip;</guimenuitem></menuchoice> um den Assistenten zu starten.</para>

      <screenshot id="invest-split1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split1.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Aufruf des Assistenten für Aktienteilung. <!-- FIXME - Screenshot mit Hardcopy --> </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Auswahl des Assistenten für die Eingabe einer Aktienteilung. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
<!--
      <para>The first screen is an Introduction, select <guibutton>Forward</guibutton> to
      display the selection of the account and stock for the split.  You will need to
      create an entry for each <emphasis>Account:Stock</emphasis> combination you hold.</para>

      <screenshot id="invest-split2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split2.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Bild des Assitenten für die Aktienteilung - Schritt 2 - Auswahl des Depots / der Aktie.
            </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Bild des Assitenten für die Aktienteilung - Schritt 2 - Auswahl des Depots / der Aktie.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>


      <para>Select the <emphasis>Assets:Investments:DRIPs:NST</emphasis> and click on
      <guibutton>Forward</guibutton>.</para>

      <para>The next screen presents 5 fields in the Stock Splits Details window:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Date</guilabel> - Enter the date of the split.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Shares</guilabel> -  The number of shares increased (or decreased)
          in the transaction.</para>
          <para>In our example it is a 2 for 1 split so the number of additional shares
          is the number of shares currently in the register.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Description</guilabel> - The Description should give a brief
          explanation of the transaction.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>New Price</guilabel> - If desired the new price of the stock,
          after the split, may be entered.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Currency</guilabel> - The currency of the transaction
          is required.  This should be the same as the stock purchase currency.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
            
      <para>Click on the <guibutton>Forward</guibutton> button.</para>

      <screenshot id="invest-split3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split3.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>An image of the stock split assistant at step 3 - Split Details. </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>An image of the stock split assistant at step 3 - Split Details. </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>


      <para>The next screen will be skipped in this example as there was no
      <quote>Cash in Lieu</quote>.
      </para>

      <screenshot id="invest-split4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split4.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>An image of the stock split assistant at step 4 - Cash in Lieu. </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>An image of the stock split assistant at step 4 - Cash in Lieu. </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>A final <guilabel>Finish</guilabel> screen will give a last option to;
       <guibutton>Cancel</guibutton>, <guibutton>Back</guibutton> to modify any data entered or
       <guibutton>Apply</guibutton> to complete the stock split with the data entered. </para>

      <screenshot id="invest-simplesplit1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_simplesplit1.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Example of simple stock split transaction in the stock&rsquo;s register</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>An image of the <emphasis>Assets:Investments:DRIPs:NST</emphasis>
          register after a simple stock split transaction. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    </sect2>

  Moderately Complex Stock Merger

      <sect2 id="invest-merger1">
        <title>Moderately Complex Stock Merger</title>

      <para>As an example, assume you held AT&amp;T stock during the Nov. 18, 2005 merger of SBC
      with AT&amp;T. For this example you will have purchased AT&amp;T on April 1, 2005, any
      dividends will have been paid in cash, therefore not entered into the AT&amp;T
      stock register. </para>

      <para> The conditions of the merger were .77942 share of SBC stock were exchanged for
      each share of AT&amp;T stock.  The merged company continued to use the symbol
      <quote>T</quote> from AT&amp;T.</para>

      <para>AT&amp;T paid a <quote>dividend</quote> of $1.20/share on the transaction date,
      however this will not appear in the stock account as it was a cash distribution.</para>

      <para>The process for entering this transaction is identical to the simple split until
      the <quote>Details</quote> screen.  You will need to create an split entry in each
      <emphasis>Investment Account:Stock</emphasis> account combination that has shares
      splitting.</para>

      <screenshot id="invest-merge2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_merge2.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>An image of the stock split assistant at step 2. </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>An image of the stock split assistant at step 2 - Selection of
           Account/Stock (<emphasis>Investment Account:T</emphasis>).</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>


      <para>Select the <emphasis>Assets:Investments:Brokerage Account:Stock:T</emphasis> and click on
      <guibutton>Forward</guibutton>.</para>

      <para>The next screen presents 5 fields in the Stock Splits Details window:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Date</guilabel> - Enter the date of the split.  Here we&rsquo;ll enter
           November 18, 2005.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Shares</guilabel> -  The number of shares increased (or decreased)
          in the transaction.</para>
          <para>In our example it is a .77942 for 1 split so the number of shares will
          decrease from the number of shares currently in the register.  You may use <application>&app;</application>&rsquo;s
          ability to preform calculations on an entry form by entering data directly
          (E.g. <quote>(.77942*100)-100</quote>) to calculate the decrease in shares
          from the split.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Description</guilabel> - The Description should give a brief
          explanation of the transaction.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>New Price</guilabel> - If desired the new price of the stock,
          after the split, may be entered.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Currency</guilabel> - The currency of the transaction
          is required.  This should be the same as the stock purchase currency.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
            
      <para>Click on the <guibutton>Forward</guibutton> button.</para>

      <screenshot id="invest-merge3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_merge3.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>An image of the stock split assistant at step 3. </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>An image of the stock split assistant at step 3 - Split Details. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>The next screen will be skipped in this example as there was no
      <quote>Cash in Lieu</quote>.
      </para>

      <para>A final <quote>Finish</quote> screen will give a last option to
      <guimenu>Back</guimenu> to modify any data entered or <guimenu>Apply</guimenu>
      to complete the stock split with the data entered. </para>

      <screenshot id="invest-stockmerge1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_stockmerge1.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Example of moderate stock split transaction in the stock&rsquo;s register</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>An image of the <emphasis>Investment Account:T</emphasis> register after a
           stock split transaction that decreases the shares. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
-->
    </sect2>

  </sect1>


<!--  Working Location  !!!!!!!!!!!!
  <sect1 id="invest-todo1">
    <title>To-do</title>

    <para>These are the remaining documentation sections that originally
    appeared in the 1.8.4 documentation which require being written up.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>Recording Stock Splits and Mergers (How-To)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Reconciling with the Brokerage Statement (How-To)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Recording Employee Stock Plans (Discussion)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Stock Options (How-To)</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

  </sect1>
    -->
</chapter>
