<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-de.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0 / 2.6 maint
  Last modified: July 9th 2006 (Englisch 2015-09-08)
  Maintainers:
    Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
    Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
    Martin Mainka <martin@mainka-it.de>
    Mechtilde Stehmann<ooo@mechtilde.de>
-->
<chapter id="chapter_loans">
  <title>Darlehen</title>

  <para>Dieses Kapitel erklärt, wie Sie Darlehen mit &app; verwalten.
  </para>

  <sect1 id="loans_concepts1">
    <title>Grundlagen</title>

    <para>Ein Darlehen ist eine finanzielle Transaktion, bei der jemand für die Nutzung fremden Geldes
      bezahlt. Es gibt viele bekannte Beispiele für Darlehen: Kreditkarte, Auto-Darlehen,
      Hypotheken-Darlehen oder Geschäfts-Darlehen.
    </para>

    <sect2 id="loans_conceptsterms2">
      <title>Begriffsbestimmung</title>

      <para>Es ist hilfreich, eine Begriffsbestimmung vorzunehmen, bevor im Detail erläutert wird, wie Darlehen
        in &app; im Einzelnen verwaltet werden. Die unten aufgeführten Begriffe stehen für einige
        der grundlegenden Ideen betreffend Darlehen. Es ist eine gute Idee, sich mit diesem
        Vokabular vertraut zu machen oder zumindest auf diese Liste zurückzugreifen, wenn Sie in
        einem späteren Abschnitt einen unbekannten Fachausdruck finden.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Kredittilgung</emphasis> - der Rückzahlungsplan, der sicherstellen soll, dass das
            Darlehen irgendwann zurückgezahlt wird. Der Rückzahlungsplan sieht normalerweise
            monatliche Zahlungen vor, die in Zinszahlung und Tilgung aufgeteilt sind, wobei sich die
            Tilgung im Verlauf des Rückzahlungszeitraums erhöht (und die Zinszahlungen
            vermindern).
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Darlehensnehmer</emphasis> - die Person oder Firma, die die Darlehenssumme bekommt.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Zahlungsausfall (Voreinstellung)</emphasis> - tritt auf, wenn der Darlehensnehmer unfähig
            ist, das Darlehen gemäß den mit dem Darlehensgeber vereinbarten Konditionen
            zurückzuzahlen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Stundung (Zurückstellung)</emphasis> - ist eine zeitliche Verzögerung bei der
            Rückzahlung eines Darlehens.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Säumniszuschlag</emphasis> - ist die vereinbarte Bedingung für verspätete Rückzahlung.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Auszahlung</emphasis> - ist der Betrag, der an den Darlehensnehmer ausgezahlt wird. Bei
            einigen Darlehen erfolgt die Auszahlung in mehreren Portionen, das bedeutet, dass der
            Darlehensnehmer die Darlehenssumme nicht in einer Zahlung erhält.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Zinsen</emphasis> - die Kosten, die der Darlehensgeber vom Darlehensnehmer für die
            Nutzung des geliehenen Geldes verlangt. Diese werden normalerweise als jährlicher
            Prozentbetrag des Darlehensbetrages ausgedrückt, auch bekannt als
            <emphasis>Jahreszins</emphasis>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Darlehensgeber</emphasis> – Die Firma oder Privatpersonen, die das Geld verleiht.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Darlehensgebühr</emphasis> - eine Bearbeitungsgebühr, die normalerweise bei Abschluss
            eines Darlehensvertrags von der Darlehenssumme einbehalten wird.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Darlehensbetrag</emphasis> – Der ursprüngliche Darlehensbetrag oder der Anteil des
            Darlehens, der noch geschuldet wird. Wenn Sie monatliche Raten für das Darlehen
            bezahlen, ist ein Teil davon für die Zahlung des Zinses und ein Teil ist für die
            Rückzahlung des Darlehensbetrags.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Schuldschein (Eigener Wechsel)</emphasis> - die rechtliche, das Darlehen betreffende
            Vereinbarung zwischen dem Darlehensgeber und dem Darlehensnehmer.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_accounts1">
    <title>Einrichtung der Konten</title>

    <para>Wenn ein Darlehensnehmer sich ein Darlehen beschafft, dann normalerweise in der Absicht, einen
      Wertgegenstand zu erwerben. Tatsächlich bedingen die meisten Darlehen den Kauf eines vorher
      bestimmten Anlagegegenstands, wie zum Beispiel eines Hauses. Dieser Anlagegegenstand dient als
      Sicherheit gegen einen Zahlungsausfall. Es gibt natürlich auch Beispiele für Darlehen, die
      nicht einen Wertgegenstand als Sicherheit haben, wie zum Beispiel ein Ausbildungsdarlehen.
    </para>

    <para>Für die hier dargestellte Kontostruktur nehmen wir an, dass das Darlehen zum Kauf eines
      Wertgegenstandes verwandt wird.
    </para>

    <para>Ein Darlehen ist Fremdkapital, die anfallenden Zinsen für das Darlehen sind fortlaufender Aufwand
      und alle Verwaltungsgebühren, die gezahlt werden müssen, sind sonstiger Aufwand. Der
      Gegenstand, der mit dem Geld des Darlehens gekauft wird, gehört zu den Aktiva. Mit diesen Parametern
      können wir jetzt die grundlegende Kontohierarchie für Darlehen aufzeigen.
    </para>
<screen>Grundlegende Kontostrukturen für Darlehen

-Aktiva
    -Umlaufvermögen
        -Sparkonto
    -Anlagevermögen
        -Wertgegenstand
-Fremdkapital
    -Darlehen
    -Hypothekendarlehen
-Aufwendungen
    -Zinsen
        -Hypothekenzinsen
    -Hypothekengebühren</screen>
    <para>&app; besitzt eine Anzahl vordefinierter Kontostrukturen für Darlehen, wie zum Beispiel
      Autodarlehen und sonstige Darlehen. Um diese vorgefertigten Kontostrukturen zu nutzen, klicken
      Sie auf <guimenu>Aktionen</guimenu> <guimenuitem>Kontenhierarchie hinzufügen</guimenuitem>
      und wählen Sie einen passenden Darlehenstyp.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_calcs1">
    <title>Berechnungen</title>

    <para>Bestimmung des Rückzahlungsplans, der periodische Zahlungen, der gesamten Rückzahlungssumme, oder
      der Zinsraten kann etwas kompliziert sein. &app; hat einen eingebauten
      <guilabel>Darlehensrechner</guilabel>, um diese Art von Berechnungen zu vereinfachen. Um
      diesen Rechner aufzurufen, gehen Sie auf
      <menuchoice>
        <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenuitem>Darlehensrechner</guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>

    <screenshot id="loans_fcalc">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_fcalc.png" format="PNG"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Darlehensrechner</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Der &app; <guilabel>Darlehensrechner</guilabel>.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Der <guilabel>Darlehensrechner</guilabel> kann dazu benutzt werden, aus jeweils vier bekannten
      Darlehensparametern jeden der Parameter zu berechnen: <guilabel>Zahlungsintervalle</guilabel>,
      <guilabel>Zinssatz</guilabel>, <guilabel>Aktueller Wert</guilabel>, <guilabel>Periodische
      Zahlungen</guilabel>, oder <guilabel>Zukünftiger Wert </guilabel>. Sie müssen auch die Zins-
      und die Zahlungsmodalitäten angeben.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>Zahlungsintervalle</emphasis> – Die Anzahl der Zahlungsintervalle.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Zinssatz</emphasis> – Der Nominalzinssatz des Darlehens, bzw. der Jahreszinssatz.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Aktueller Wert</emphasis>- Der aktuelle Wert des Darlehens, beziehungsweise der
          augenblicklich geschuldete Geldbetrag des Darlehens.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Periodische Zahlung</emphasis> – Der pro Intervall zu zahlende Geldbetrag.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Zukünftiger Wert</emphasis> – Die zukünftige Darlehenssumme, beziehungsweise die
          Darlehenssumme die nach Ablauf aller Zahlungsintervalle noch geschuldet wird.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Zinstyp</emphasis> – Es gibt zwei Methoden der Verzinsung, schrittweise und
          kontinuierlich. Für eine schrittweise Verzinsung wählen Sie bitte die Häufigkeit von
          jährlich bis täglich.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Zahlungen</emphasis> – Hier können Sie auswählen, ob die Zahlungen am Anfang oder am
          Ende des Zahlungsintervalls erfolgen. Weiterhin können hier die Zahlungsintervalle im
          Bereich von jährlich bis täglich eingestellt werden. Sowohl Zahlungen am Beginn des
          Intervalls als auch Vorwegzahlungen und noch geschuldetes Geld werden bei der
          Zinsberechnung berücksichtigt.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="loans_calcsexample1_2">
      <title>Beispiel: monatliche Zahlungen</title>

      <para>Wie hoch sind die monatlichen Raten für ein dreißigjähriges Darlehen von 100.000,- € bei einem
        festen Zinssatz von 4 % und monatlicher Verzinsung?
      </para>

      <para>Dieses Szenario wird im obigen Beispielbild dargestellt. Um die Berechnungen durchzuführen, tragen
        Sie unter <guilabel>Zahlungsintervalle</guilabel> 360 ein (12 Monate mal 30 Jahre),
        <guilabel>Zinssatz</guilabel> auf <emphasis>4</emphasis>, <guilabel>Aktueller
        Wert</guilabel> auf <emphasis>100.000</emphasis>, lassen Sie <guilabel>Periodische
        Zahlung</guilabel> frei, und setzen Sie <guilabel>Zukünftiger Wert</guilabel> auf
        <emphasis>0</emphasis> (am Ende des Darlehens wollen Sie schuldenfrei sein). Die Verzinsung
        ist monatlich, die Zahlungen werden monatlich geleistet, unter der Annahme einer Zahlung am
        Ende des Intervalls und schrittweiser Verzinsung. Drücken Sie jetzt den
        <guibutton>Berechnen</guibutton> Knopf unter den Darlehensparametern. Als Ergebnis sehen Sie
        -477,42 € im Feld periodische Zahlungen.
      </para>

      <para>Antwort: die monatlichen Raten betragen -477,42 €
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_calcsexample2_2">
      <title>Beispiel: Zahlungsdauer</title>

      <para>Wie lange dauert die Rückzahlung eines 22.000,- € Darlehen bei 10 % Zinssatz, monatlicher
        Verzinsung und einer Rückzahlung von 500,- € im Monat?
      </para>

      <para>Zur Durchführung dieser Berechnungen lassen Sie <guilabel>Zahlungsintervalle</guilabel> frei,
        setzen den <guilabel>Zinssatz</guilabel> auf <emphasis>10</emphasis>, <guilabel>Aktueller
        Wert</guilabel> auf<emphasis>20.000</emphasis>, <guilabel>Periodische Zahlung</guilabel> ist
        <emphasis>-500</emphasis> und <guilabel>Zukünftiger Wert</guilabel> ist
        <emphasis>0</emphasis> (am Ende des Darlehens wollen Sie schuldenfrei sein).
        <guilabel>Verzinsung</guilabel> ist monatlich, <guilabel>Zahlungen</guilabel> sind
        monatlich, unter der Annahme einer Zahlung am Ende des Intervalls und schrittweiser
        Verzinsung. Drücken Sie jetzt den <guibutton>Berechnen</guibutton> Knopf unter den
        Darlehensparametern. Als Ergebnis sehen Sie 49 im Feld Zahlungsintervalle.
      </para>

      <para>Antwort: Die Rückzahlung des Darlehens dauert vier Jahre und einen Monat (49 Monate).
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_calcsdetails2">
      <title>Erweitert: Einzelheiten der Berechnung</title>

      <para>Für die Besprechungen der mathematischen Formeln, die durch den
        <guilabel>Darlehensrechner</guilabel> benutzt werden definieren wir erst die folgenden
        Variablen.
<screen>
 n   == Anzahl der Zahlungsperioden
 %i  == nominaler Zinssatz
 PV  == aktueller Wert
 PMT == periodische Zahlungen
 FV  == zukünftiger Wert
 CF  == Zinsperiode pro Jahr
 PF  == Zahlungsperiode pro Jahr

Normale Werte für CF und PF sind:
   1  == jährlich
   2  == halbjährlich
   3  == dreimal im Jahr
   4  == vierteljährlich
   6  == alle zwei Monate
  12  == monatlich
  24  == halb monatlich
  26  == alle zwei Wochen
  52  == wöchentlich
 360  == täglich (12 x 30 Tage)
 365  == täglich</screen>
      </para>

      <sect3 id="loans_calcsdetails_i2">
        <title>Umrechnung zwischen nominalem und effektivem Zinssatz</title>

        <para>Wenn eine Lösung für n, PV, PNT oder FV benötigt wird, muss zuerst der nominale Zinssatz (i) in
          den effektiven Zinssatz (ieff) für die Zahlungsperiode umgerechnet werden. Dieser
          effektive Zinssatz wird dann benutzt, um die gewünschte Variable zu berechnen. Wenn eine
          Lösung für i benötigt wird, ergibt die Berechnung den effektiven Zinssatz (ieff).
          Deshalb benötigen wir Funktionen, die den nominalen Zinssatz in den effektiven Zinssatz,
          und den effektiven Zinssatz in den Nominalzinssatz umrechnen.
        </para>
<screen>Zur Umrechnung von i nach ieff werden folgende Formeln genutzt:
schrittweise Verzinsung:     <emphasis>ieff = (1 + i/CF)^(CF/PF) - 1</emphasis>
kontinuierliche Verzinsung:  <emphasis>ieff = e^(i/PF) - 1 = exp(i/PF) - 1</emphasis>

Zur Umrechnung von ieff nach i werden folgende Formeln genutzt:
schrittweise Verzinsung:     <emphasis>i = CF*[(1+ieff)^(PF/CF) - 1]</emphasis>
kontinuierliche Verzinsung:  <emphasis>i = ln[(1+ieff)^PF]</emphasis></screen>
        <note>
          <para>In den unten stehenden Gleichungen für Geldgeschäfte sind alle Zinssätze die effektiven
            Zinssätze, <quote>ieff</quote>. Aus Gründen der Kürze wird statt <quote>ieff</quote>
            nur <quote>i</quote>benutzt.
          </para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="loans_calcsdetails_basic2">
        <title>Die grundlegenden Finanzgleichungen</title>

        <para>Eine Gleichung verbindet alle fünf genannten Variablen. Diese ist bekannt als die grundlegende
          Finanzgleichung:
        </para>
<screen>
<emphasis>PV*(1 + i)^n + PMT*(1 + iX)*[(1+i)^n - 1]/i + FV = 0</emphasis>

Dabei ist:  X = 0 für Zahlungen am Ende des Zeitraums und
            X = 1 für Zahlungen am Anfang des Zeitraums.</screen>
        <para>Aus dieser Gleichung können Funktionen abgeleitet werden, um einzelne Variablen zu berechnen. Für
          eine ausführliche Beschreibung der Ableitung dieser Gleichungen lesen Sie bitte die
          Kommentare in der Datei src/calculation/fin.c im &app; Quelltext. Die Variablen A, B, und
          C werden zuerst definiert, um die nachfolgenden Gleichungen übersichtlicher zu machen.
        </para>
<screen>
<emphasis>A = (1 + i)^n - 1</emphasis>
<emphasis>B = (1 + iX)/i</emphasis>
<emphasis>C = PMT*B</emphasis>

<emphasis>n = ln[(C - FV)/(C + PV)]/ln((1 + i)</emphasis>
<emphasis>PV = -[FV + A*C]/(A + 1)</emphasis>
<emphasis>PMT = -[FV + PV*(A + 1)]/[A*B]</emphasis>
<emphasis>FV = -[PV + A*(PV + C)] </emphasis>

Die Auflösung nach dem Zinssatz wird in zwei Fälle unterteilt.
Der einfache Fall mit PMT == 0 ergibt die Gleichung:
<emphasis>i = [FV/PV]^(1/n) - 1</emphasis>
</screen>
        <para>Der Fall, wo PMT != 0 ist ziemlich komplex und wird hier nicht behandelt. Statt eine exakt lösbare
          Funktionen zur Bestimmung des Zinssatzes für den Fall PMT !=0 zu benutzen, wird ein
          interaktiver Prozess verwendet. Bitte lesen Sie die Datei src/calculation/fin.c für eine
          ausführliche Erklärung.
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="loans_calcsdetails_ex2">
        <title>Beispiel: monatliche Zahlungen</title>

        <para>Jetzt wollen wir das Beispiel <xref linkend="loans_calcsexample1_2"/>, erneut berechnen, diesmal
          aber statt mit dem <guilabel>Darlehensrechner</guilabel> mit den vorgestellten
          mathematischen Formeln. Wie hoch sind die monatlichen Raten für ein dreißigjähriges
          Darlehen von 100.000 € bei einem festen Zinssatz von 4 % und monatlicher Verzinsung?
        </para>

        <para>Zuerst wollen wir die Variablen bestimmen: n = (30*12) = 360, PV = 100000, PMT = unbekannt, FV = 0,
          i = 4%=4/100=0.04, CF = PF = 12, X = 0 (am Ende der Zahlungsintervalle).
        </para>

        <para>Der zweite Schritt ist die Umwandlung des nominalen Zinssatzes (i) in den effektiven Zinssatz
          (ieff). Da der Zinssatz monatlich berechnet wird, haben wir schrittweise Verzinsung, und
          wir benutzen die Formel: ieff = (1 + i/CF)^(CF/PF) - 1, durch einsetzen der Werte ergibt
          sich ieff = (1 + 0.04/12)^(12/12) - 1, oder ieff = 1/300 = 0.0033333.
        </para>

        <para>Jetzt können wir A und B berechnen. A = (1 + i)^n - 1 = (1 + 1/300)^360 - 1 = 2.313498. B = (1 +
          iX)/i = (1 + (1/300)*0)/(1/300) = 300.
        </para>

        <para>Mit A und B können wir die PMT berechnen. PMT = -[FV + PV*(A + 1)]/[A*B] = -[0 + 100000*(2.313498 +
          1)] / [2.313498 * 300] = -331349.8 / 694.0494 = -477.415296 = -477.42.
        </para>

        <para>Antwort: die monatlichen Raten betragen 477,42 €.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_mortgage1">
    <title>Hypothekendarlehen (wie wird es gemacht)</title>

    <para>Ein Hypothekendarlehen kann verwaltet werden mit der Kontenhierarchie in
      <xref linkend="loans_accounts1" />.
    </para>

    <para>Als Beispiel nehmen wir an, Sie haben 60.000 € auf Ihrem Bankkonto, und Sie kaufen ein Haus für
      150.000,- €. Das Darlehen kostet 6 % jährliche Zinsen und hat Verwaltungskosten
      (Abschlussgebühren usw.) von 3 %. Sie beschließen, davon 50.000,- € als Anzahlung zu
      leisten und müssen deshalb 103.000,- € ausleihen. das ergibt für Sie 100.000,- €,
      nachdem die Abschlussgebühren bezahlt sind (3 % von 100.000 €).
    </para>

    <para>Die Kontostände vor dem Darlehen:
    </para>

    <screenshot id="loans_mortgage">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_mortgage1.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Kontostände vor Erhalt des Darlehens</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Kontostände vor Erhalt des Darlehens
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Der Kauf des Hauses wird mit einer Splitbuchung im Konto
      <emphasis>Aktiva:Anlagevermögen:Haus</emphasis> gebucht, 50.000,- € kommen dabei von Ihrem
      Bankkonto (Ihre Anzahlung), und 100.000,- € kommen von dem Darlehen. Sie können die
      Abschlussgebühren in der selben Splitbuchung buchen, dann erhöht sich das Hypothekendarlehen
      auf 103.000,- € inklusive Abschlussgebühren.
    </para>

    <para><table>
        <title>Splitbuchung für den Hauskauf</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>
                Konto
              </entry>

              <entry>
                Einzahlung
              </entry>

              <entry>
                Auszahlung
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aktiva:Anlagevermögen:Haus
              </entry>

              <entry>
                150.000,- €
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aktiva:Umlaufvermögen:Sparkonto
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                50.000,- €
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Fremdkapital:Darlehen:Hypothekendarlehen
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                103.000,- €
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aufwand:Hypothekengebühren
              </entry>

              <entry>
                3.000,- €
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </para>

    <para>Die Teilbuchung sieht in <emphasis>Akitva:Sachanlagen:Haus</emphasis> Account so aus:
    </para>

    <screenshot id="loans_mortgage2.png">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_mortgage2.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Hypotheken Splitbuchung</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Hypotheken Splitbuchung
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Das ergibt folgende Kontostände:
    </para>

    <screenshot id="loans_mortgage3">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_mortgage3.png" format="PNG"
                     srccredit="Mechtilde Stehmann" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Darlehenskonten</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Darlehenskonten
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_personalLoanToSomeOne">
    <title>Ein persönliches Darlehen an einen Freund (wie wird es gemacht)</title>

    <para>Nicht immer leihen Sie sich Geld von der Bank, manchmal leihen Sie sich Geld von Ihren
      Familienangehörigen, oder vielleicht verleihen Sie Geld an einen Freund. Dieses Kapitel wird
      einen Weg beschreiben, Ihr persönliches Darlehen an einen Freund zu behandeln.
    </para>

    <para>Dieses Beispiel basiert auf den folgenden allgemeinen Kontostrukturen.
    </para>
<screen>
-Aktiva
    -Bank
      -Bankkonto
    -ihnen geschuldetes Geld
      -Person
-Ertrag
    -Zinsertrag
      -Person</screen>
    <para>Dieses Beispiel zeigt, wie Sie die Entwicklung eines persönlichen Darlehens von 2.000,- € an
      Ihren Freund Peter verfolgen
    </para>

    <sect2>
      <title>Darlehensparameter</title>

      <para>Peter möchte 2.000,- € von Ihnen ausleihen und diesen Betrag während der nächsten 18 Monate
        zurückzahlen. Weil er Ihr Freund ist, einigen Sie sich auf einen jährlichen Zinssatz von 5
        %.
      </para>

      <para>Zusammenfassend haben wir also folgende Details für Peters Darlehen:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Darlehenssumme - 2.000,- €
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Darlehenskonditionen - 18 Monate mit 12 Zahlungen per Jahr
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>jährlicher Zinssatz: 5 %
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>monatliche Zahlungen: ??
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Also wie berechnen Sie die monatlichen Raten?
      </para>

      <para>Für die Berechnungen haben Sie verschiedene Möglichkeiten, zum Beispiel Papier und Bleistift,
        &lin; Rechner, OpenOffice Calc-Modul, aber am einfachsten ist die Benutzung des &app;
        <guilabel>Darlehensrechner</guilabel>. Dieser errechnet Ihnen, dass die monatliche Zahlung
        115,56 € betragen sollte.
      </para>

      <para>Aber um eine ordentliche Buchführung zu machen, müssen Sie wissen, welcher Anteil dieser Summe
        Zinsen sind und welcher Anteil Tilgung des Darlehens. Dafür brauchen Sie ein
        leistungsfähiges Werkzeug, etwa wie das <application>Calc</application> Modul in
        <application>OpenOffice</application> und im besonderen die <acronym>PMT</acronym> Funktion.
      </para>

      <screenshot id="loans_OpenOfficePrivateLoanDetails">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanCalculation.png"
                format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Berechnung der Details eines Privatdarlehens</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Detaillierte Überblick über das Privatdarlehen an Peter.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_accounts">
      <title>Konten für das Darlehen</title>

      <para>Wir beginnen mit folgender Kontenhierarchie (alle Konten haben dieselbe Währung, in diesem Fall
        Euro)
      </para>
<screen>
Aktiva:Bank:EUR
Aktiva:Ihnen geschuldetes Geld:Peter
Ertrag: Zinsertrag:Peter
Vermögen:Anfangskontostand:EUR</screen>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_InitialSetup">
      <title>Geld verleihen</title>

      <para>Wenn Sie das Geld an Ihren Freund verliehen haben, haben Sie tatsächlich Geld von einem Aktiva
        (Girokonto Sparbuch oder ähnlichem) zu einem anderen Aktiva <emphasis>Ihnen geschuldetes
        Geld</emphasis> verschoben. Um dies zu buchen, fügen Sie folgende Buchung im Konto
        <emphasis>Aktiva:Ihnen geschuldetes Geld:Peter</emphasis> ein.
      </para>

      <para><table>
          <title>Persönliches Darlehen an einen Freund</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>
                  Konto
                </entry>

                <entry>
                  Einzahlung
                </entry>

                <entry>
                  Auszahlung
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Aktiva:Ihnen geschuldetes Geld:Peter
                </entry>

                <entry>
                  2.000,- €
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Aktiva:Bank:EUR
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  2.000,- €
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanInitial">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanInitial.png"
            format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Verliehenes Geld</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Kontostände nach dem Verleihen des Geldes.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_FirstPayment">
      <title>Erste Zahlung</title>

      <para>Wenn Sie die erste Rückzahlung (115,56 €) erhalten, müssen Sie feststellen, wie viel davon
        Tilgung des Darlehens und wie viel Zinszahlung ist.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Offen stehender Darlehensbetrag für diese Periode = 2,000,- €
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Zahlung pro Monat = 115,56 €
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Aufteilung der Zahlung
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>5%/12 * $2,000 = 8,33 € Zinsen
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>115,56 € - 8,33 € = 107,23 € Tilgung
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Dies kann durch die folgende &app; Buchung umgesetzt werden.
      </para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanFirstPayment">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanFirstPayment.png"
            format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erste Zahlung</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Übersicht über die erste Zahlung
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Der Kontostand in Peters Darlehen ist nun 2.000,- € - 107,23 € = 1.892,77 €
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_SecondPayment">
      <title>Zweite Zahlung</title>

      <para>Wenn Sie die zweite Rückzahlung (115,56 €) erhalten, müssen Sie wieder feststellen, wie viel
        davon Tilgung des Darlehens und wie viel Zinszahlung ist.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Offen stehender Darlehensbetrag für diese Periode = 1.892,77
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Zahlung pro Monat = 115,56
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Aufteilung der Zahlung
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>5%/12 * 1.892,77 = 7,89 Zinsen
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>115,56 € - 7,89 € = 107,67 € Tilgung
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Dies kann durch die folgende &app; Buchung umgesetzt werden.
      </para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanSecondPayment">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanSecondPayment.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Zweite Zahlung</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Übersicht über die zweite Zahlung
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Der Kontostand in Peters Darlehen ist nun 1.892,77 € - 107,67 € = 1.785,10 €
      </para>

      <para>die Kontostände sehen jetzt folgendermaßen aus
      </para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanSecondPaymentAccounts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanSecondPaymentAccounts.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kontostände nach der zweiten Zahlung</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Kontostände nach der zweiten Zahlung
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wie Sie sehen können, verändert sich der Anteil der Zinsen und der Anteil an Tilgung. Sie müssen
        deshalb für jede Zahlung, die Sie empfangen, die richtigen Beträge für Ihre verschiedenen
        Splitbuchungen berechnen.
      </para>

      <para>Der Zinsanteil wird mit jeder Zahlung kleiner und kleiner (da er von einer kleineren Darlehenssumme
        berechnet wird), bis er bei der letzten Zahlung gegen null geht. Sehen Sie dazu auch die
        Zahlen in der Berechnung (Detaillierte Überblick über das Privatdarlehen an Peter).
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_CarLoan">
    <title>Kfz-Darlehen (wie wird es gemacht)</title>

    <para>Das Kfz-Darlehen wird genauso behandelt, wie das Immobiliendarlehen. Der einzige Unterschied sind
      andere Kontobezeichnungen und andere Zinskonditionen.
    </para>

    <para><screen>Grundlegende Kontostrukturen für Darlehen

-Aktiva
    -Umlaufvermögen
        -Sparkonto
    -Anlagevermögen
        -Kfz
-Fremdkapital
    -Darlehen
        -Kfz-Darlehen
-Aufwendungen
    -Zinsen
        -Zinsen Kfz-Darlehen
    -Gebühren Kfz-Darlehen</screen>
    </para>

    <para>Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend=
    "loans_mortgage1" />
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_Reconciling">
    <title>Abgleich eines Darlehnskontos (Wie wird es gemacht)</title>

    <para>Der Abgleich eines Darlehnskontos unterscheidet sich nicht vom Abgleich eines Bankkontos oder eines
      Kreditkartenkontos.
    </para>

    <para>Während des Abgleichzeitraums sollten Sie alle das Darlehen betreffenden Zahlungen gebucht haben.
      Jede davon betrifft das Konto <guilabel>
      Fremdkapital:Darlehen:<replaceable>Darlehen</replaceable></guilabel>. zum Beispiel vermindert
      eine Rückzahlung eines Darlehens Ihr <emphasis>Bankkonto</emphasis> und erhöht die Konten
      <emphasis>Darlehen</emphasis>,<emphasis>Darlehenszins</emphasis> und eventuell
      <emphasis>Darlehensgebühr</emphasis>.
    </para>

    <para>Wenn Ihnen die aktuelle Darlehensabrechnung vorliegt, öffnen Sie das Darlehenskonto, starten den
      Abgleichassistenten und markieren all die Buchungen, die Sie aufgezeichnet haben. Wenn Sie
      damit fertig sind, sollte die Differenz 0 sein und wenn nicht, dann müssen Sie die Buchungen
      in Ihrem Konto mit dem Kontoauszug vergleichen, um die Abweichung festzustellen. Wenn Sie die
      Abweichung gefunden und korrigiert haben, beträgt die Differenz 0, das Konto ist abgeglichen,
      und Sie können den Abgleichassistenten abschließen.
    </para>

    <para>Weitere Informationen zum Abgleich finden Sie unter <xref 
        linkend="txns-reconcile1" />
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Verkauf eines Hauses oder eines Kfz (Wie wird es gemacht)</title>

    <para>Für die Buchung Ihres Hausverkaufs gibt es verschiedene Möglichkeiten in &app;. An dieser Stelle
      werden wir zwei von ihnen behandeln. Bei einer buchen Sie nur den Einkaufs- und den
      Verkaufspreis. Bei der anderen haben Sie die Bewegungen auf dem Häusermarkt verfolgt und im
      Laufe der Zeit diverse unrealisierte Gewinne gebucht.
    </para>

    <para></para>

    <sect2>
      <title>Einfache Buchung</title>

      <para>Bei dieser Methode buchen Sie lediglich die Kaufs- und Verkaufspreise.
      </para>

      <para>Lassen Sie uns zwei Beispiele eines Hausverkaufs durcharbeiten, ein Verkauf mit Gewinn und einer mit
        Verlust. Wenn Sie stattdessen ein Kfz verkaufen wollen, ersetzen Sie einfach das Hauskonto
        durch das Kfz-Konto.
      </para>

      <para><screen>
-Aktiva
    -Anlagevermögen
        -Haus
    -Umlaufvermögen
        -Sparkonto
-Ertrag
    -langfristige Kapitalerträge
        -Haus</screen>
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Sie haben vor einiger Zeit ein Haus für 300.000,- € gekauft, und jetzt haben Sie es geschafft, es
            für 600.000,- € zu verkaufen. Wie können Sie das buchen?
          </para>

          <para>Um diesen Vorgang aufzuzeichnen, müssen Sie Ihr Bankkonto um 600.000,- € erhöhen und irgend ein
            anderes Konto um 600.000,- € verringern. Das Hauskonto hat nur einen Kontostand von
            300.000,- €, den damaligen Kaufpreis. Sie buchen diesen Betrag auf Ihr Bankkonto, aber
            es fehlen immer noch 300.000,- €. Diesen Betrag holen Sie von dem Konto
            <emphasis>Ertrag:langfristige Kapitalerträge:Haus</emphasis>. Die Splitbuchung, die Sie
            in Ihr <emphasis>Bank</emphasis>-Konto
            (<emphasis>Aktiva:Umlaufvermögen:Sparkonto</emphasis>)buchen, sollte so aussehen.
          </para>

          <para><table>
              <title>Verkauf eines Vermögensgegenstandes (Haus) mit Gewinn</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>
                      Konto
                    </entry>

                    <entry>
                      Einzahlung
                    </entry>

                    <entry>
                      Auszahlung
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Umlaufvermögen:Sparkonto
                    </entry>

                    <entry>
                      600.000,- €
                    </entry>

                    <entry></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Anlagevermögen:Haus
                    </entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>
                      300.000,- €
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Ertrag:langfristige Kapitalerträge:Haus
                    </entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>
                      300.000,- €
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sie haben vor einiger Zeit ein Haus für 300.000,- € gekauft, aber wegen eines neugebauten
            Flughafens können Sie es nur noch für 230.000,- € verkaufen. Wie können Sie das
            buchen?
          </para>

          <para>Um diesen Vorgang aufzuzeichnen, müssen Sie Ihr Bankkonto um 230.000,- € erhöhen und irgend ein
            anderes Konto um 230.000,- € verringern. Das Hauskonto hat einen Kontostand von
            300.000,- €, das ist mehr als der Preis, für den Sie verkauft haben. Sie buchen
            230.000,- € auf Ihr Bankkonto, haben danach aber immer noch 70.000,- € auf Ihrem
            Hauskonto, die auch noch abgebucht werden müssen. Diesen Betrag buchen Sie auf Ihr
            Konto <emphasis>Ertrag:langfristige Kapitalerträge:Haus</emphasis>, was einen Verlust
            bedeutet. Die Splitbuchung, die Sie in Ihr <emphasis>Bank</emphasis>-Konto
            (<emphasis>Aktiva:Umlaufvermögen:Sparkonto</emphasis>)buchen, sollte so aussehen.
          </para>

          <para><table>
              <title>Verkauf eines Vermögensgegenstandes (Haus) mit Verlust</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>
                      Konto
                    </entry>

                    <entry>
                      Einzahlung
                    </entry>

                    <entry>
                      Auszahlung
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Anlagevermögen:Haus
                    </entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>
                      300.000,- €
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Aktiva:Umlaufvermögen:Sparkonto
                    </entry>

                    <entry>
                      230.000,- €
                    </entry>

                    <entry></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Ertrag:langfristige Kapitalerträge:Haus
                    </entry>

                    <entry>
                      70.000,- €
                    </entry>

                    <entry></entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Eine komplexere Betrachtung</title>

      <para>In diesem Beispiel werden wir uns mit etwas komplexeren Prinzipien der Buchführung beschäftigen.
        Weitere Einzelheiten zu diesem Thema finden Sie auch unter
        <xref linkend="chapter_capgain"></xref>
      </para>

      <para>Hier werden wir uns nur mit dem Fall befassen, dass der augenblickliche Wert des Hauses gut
        geschätzt werden konnte. Für die anderen Fälle (Über- und Unterschätzung), lesen Sie
        bitte <xref linkend="chapter_capgain"></xref>.
      </para>

      <para><screen>
        -Aktiva
            -Anlagevermögen
                -Haus
                    -Anschaffung
                    -unrealisierter Gewinn
            -Umlaufvermögen
                -Sparkonto
        -Ertrag
            -realisierter Gewinn
                -Haus
            -unrealisierter Gewinn
                -Haus</screen>
      </para>

      <para>Vor einiger Zeit haben Sie ein Haus für 300.000,- € gekauft und während der Jahre haben Sie den
        Häusermarkt beobachtet und einen geschätzten Zeitwert Ihres Hauses ermittelt. Der
        augenblickliche Marktwert zum Zeitpunkt des Verkaufs beträgt 600.000,- €.
      </para>

      <para>Der Unterschied zwischen 600.000,- € (geschätzter Marktwert) und 300.000,- € (Kaufpreis) ist
        der augenblickliche unrealisierte Gewinn. Deshalb haben Sie einen Betrag von 300.000,- €
        auf Ihrem Konto <emphasis>Aktiva:Anlagevermögen:Haus:unrealisierter Gewinn</emphasis>.
      </para>

      <para>Wie wird dieser Verkauf eingegeben?
      </para>

      <para>Um diesen Verkauf einzugeben, muss dem Bankkonto die Verkaufssumme von 600.000,- € gutgeschrieben
        werden und gleichzeitig andere Konten mit der Summe von 600.000,- € belastet werden.
        Zuerst muss der unrealisierte Gewinn auf Ihren <emphasis>Ertrag</emphasis>-Konten in einen
        realisierten Gewinn umgewandelt werden. Zum Schluss müssen Sie die Gesamtsumme von Ihren
        <emphasis>Aktiva:Anlagevermögen:Haus</emphasis> Unterkonten auf Ihr Bankkonto übertragen.
      </para>

      <para>Die Buchung, die Sie in Ihrem Konto <emphasis> Ertrag:realisierter Gewinn:Haus</emphasis> eingeben,
        sollte folgendermaßen aussehen.
      </para>

      <para><table>
          <title>Verkauf eines Vermögensgegenstandes (Haus) mit Gewinn</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>
                  Konto
                </entry>

                <entry>
                  Einzahlung
                </entry>

                <entry>
                  Auszahlung
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Ertrag:realisierter Gewinn:Haus
                </entry>

                <entry>
                  300.000,- €
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Ertrag:unrealisierter Gewinn:Haus
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  300.000,- €
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>

      <para>Die Buchung, die Sie in Ihrem Konto <emphasis>Aktiva:Umlaufvermögen:Sparkonto</emphasis> eingeben,
        sollte folgendermaßen aussehen.
      </para>

      <para><table>
          <title>Verkauf eines Vermögensgegenstandes (Haus) mit Gewinnen 2</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>
                  Konto
                </entry>

                <entry>
                  Einzahlung
                </entry>

                <entry>
                  Auszahlung
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Aktiva:Umlaufvermögen:Sparkonto
                </entry>

                <entry>
                  600.000,- €
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Aktiva:Anlagevermögen:Haus:Anschaffung
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  300.000,- €
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Aktiva:Anlagevermögen:Haus:unrealisierter Gewinn
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  300.000,- €
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>

      <para>Nach Eingabe dieser Buchung sehen Sie, dass Ihr Hausvermögen jetzt den Wert null hat, der Betrag
        auf Ihrem Sparkonto wurde um 600.000,- € erhöht und zuletzt hat sich der Betrag unter
        <emphasis>Ertrag:realisierter Gewinn</emphasis> auf 300.000,- € erhöht.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
<!--
  <sect1 id="loans_missing1">
    <title>Missing Loan Documentation</title>
<screen>
 -Entering a Payment Schedule
     -Monthly Payments (Wie wird es gemacht)
       -See the Mortgage assistant
        -ARM 10/1 means 10 year fixed interest rate, then changes every year
        -ARM 10/3 means 10 year fixed interest rate, then changes every third year
     -Final Payment (Wie wird es gemacht)
       -Same as a normal payment, but you get the figures from the bank
       -How to fix 10 amortization and then a final bulk payment setup?

 -Putting It All Together</screen>
  </sect1>
-->
</chapter>
