<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">
<!--
   (Do not remove this comment block.)  
   Version: 2.3.15 /2.6 maint
   Last modified: September 17, 2010 
   (September 28, 2014 - English 14.12.2016)
   Maintainers: 
   Chris Lyttle <chris@wilddev.net> 
   Author: 
   Jon Lapham <lapham@extracta.com.br> 
   Originally written by Carol Champagne.
   Translators: 
   Gerold Strobel <gs@gerold-strobel.com>
   Niklas Spille <see-g@web.de> 
   Jürgen Höwener <jhoewener@gmail.com>
   Mechtilde Stehmann <ooo@mechtilde.de>
   Frank H. Ellenberger <frank.h.ellenberger@gmail.com>
-->
<chapter id="chapter_oview">
  <title>Übersicht</title>

  <sect1 id="oview-intro1">
    <title>Einführung</title>

    <indexterm>
      <primary>
        Einführung
      </primary>
    </indexterm>

    <para>&app; ist <emphasis>das</emphasis> Finanzsoftware Paket, das für Sie gemacht ist. Es ist flexibel
      genug, um all Ihre Finanzinformationen, von den einfachen zu den sehr komplexen, zu verwalten.
      Es ist eines der wenigen Finanzsoftware Pakete, das globale Währungen unterstützt, und es
      ist das einzige freie Programm seiner Art. Besser noch: &app; ist leicht zu erlernen und zu
      benutzen!
    </para>

    <para>Was genau kann &app; für Sie tun? Es kann Ihre persönlichen Finanzen so detailliert
      protokollieren, wie Sie möchten. Wenn Sie gerade beginnen, benutzen Sie &app;, um Ihr
      Girokonto zu verfolgen. Dann möchten Sie vielleicht auch Ihre Kreditkartenkäufe verfolgen,
      um besser festzustellen, wo Sie Ihr Geld ausgeben. Wenn Sie anfangen zu investieren, können
      Sie &app; benutzen, um Ihr Wertpapierbestand zu beobachten. Kaufen Sie ein Auto oder ein Haus?
      &app; hilft Ihnen, die Investition zu planen und die Darlehensrückzahlungen zu verfolgen.
      Sollten Ihre Anlagen den Globus umspannen, bietet &app; Unterstützung für mehrere
      Währungen.
    </para>

    <screenshot id="oview-intro">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/oview_intro.png" format="PNG"
                     srccredit="Bengt Thuree" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>&app; Liste mit Konten in verschiedenen Währungen und Wertpapieren</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Die Abbildung zeigt eine Liste mit Konten in verschiedenen Währungen und Wertpapieren.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Obwohl &app; gut für persönliche Finanzen geeignet ist, ist es auch mächtig genug für die
      geschäftliche Nutzung. Von einem System zur Verwaltung von Konten mit Forderungen und
      Verbindlichkeiten bis zum Erstellen der Steuererklärung sind viele erstaunlich mächtige und
      einfach zu benutzende geschäftliche Funktionen vorhanden.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview-features1">
    <title>Funktionen</title>
<!--<indexterm><primary>Merkmale von &app; </primary></indexterm> -->
    <sect2 id="oview-featureseasy2">
      <title>Einfach zu benutzen</title>

      <para><!--Bei der Entwicklung von &app; wurde von Anfang an Wert auf die einfache Bedienung gelegt.-->
        Innerhalb von Minuten werden Sie in der Lage sein, Ihre Finanzdaten einzugeben und eine
        graphische Übersicht über Ihre Finanzen zu erstellen. Wenn Sie ein normales Girokonto
        führen können, dann sind Sie auch in der Lage, &app; zu benutzen! Machen Sie Eingaben
        direkt im Kontenbuch und benutzen Sie die automatische Vervollständigung, um Buchungen
        automatisch abzuschließen. Die Benutzeroberfläche können Sie in der Anwendung selbst an
        Ihre Bedürfnisse anpassen.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Einfach zu benutzende Menüs:</emphasis> Die Menüs von &app; entsprechen den GNOME Human
            Interface Guidelines. Das bedeutet, dass sie einfach und in ihrem Erscheinen ähnlich zu
            denen vieler anderer GNOME Anwendungen sind.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Dokumentation</emphasis>: &app; besitzt eine eingebaute Hilfe und dieses umfangreiche
            Benutzerhandbuch.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Importfunktionen</emphasis>: &app; bietet, abgesehen von der Eingabe per Hand, mehrere
            Arten, Buchungen zu erfassen. Wenn Sie einen Online-Zugang zu Ihrem Bankkonto haben, ist
            das besonders nützlich, denn eine der folgenden Importfunktionen wird von den meisten
            Banken unterstützt. Sie verbringen dann weniger Zeit mit der Eingabe von Daten und mehr
            Zeit mit der Analyse von Ergebnissen.
          </para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Quicken Import File (QIF):</emphasis> Die Importfunktion für Quicken
                <acronym>QIF</acronym> Dateien. Dies ist ein Format, das von vielen kommerziellen
                Softwarepaketen zur Finanzverwaltung benutzt wird.
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Open Financial Exchange (OFX): </emphasis> &app; ist die erste Freie Software Anwendung,
                die das Open Financial Exchange Protokoll unterstützt. Dieses Format wird von immer
                mehr Finanzinstituten benutzt.
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Home Banking Computer Interface (HBCI): </emphasis> &app; ist die erste Freie Software
                Anwendung, die das deutsche Home Banking Computer Interface Protokoll unterstützt.
                Mit diesem Protokoll können Kontoauszüge heruntergeladen, Überweisungen und
                Abbuchungen vorgenommen werden.
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Berichte:</emphasis> &app; wird mit über 30 vorgefertigten Berichten geliefert,
            einschließlich einer Übersicht über Konten, Einnahmen, Ausgaben, Überweisungen,
            einer Bilanz, Gewinn- und Verlustrechnung, einer Depotbewertung und vieler anderer. Die
            Berichte beinhalten auch eine graphische Aufbereitung der Daten, inklusive
            Tortengrafiken, Balkengrafiken und Punktwolken. Berichte können als
            <acronym>HTML</acronym> Dateien exportiert und einfach an individuelle Bedürfnisse
            angepasst werden.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Terminierte Buchungen:</emphasis> &app; kann automatische Buchungen anlegen und ausführen
            und Sie an wiederkehrende Überweisungen erinnern. Sie können dann entscheiden, ob Sie
            die terminierten Buchungen eintragen oder verschieben wollen. Wiederkehrende Buchungen
            können auch für eine bestimmte Zeit ausgesetzt werden.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Hypotheken- und Darlehensassistent </emphasis>: Benutzen Sie diesen Assistenten, wenn Sie
            Darlehen oder Hypotheken mit einer variablen Rate zurückzahlen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Einfache Kontenabstimmung</emphasis>: Die eingebaute Kontenabstimmung vereinfacht den
            Abgleich der in &app; eingetragenen Konten mit Kontoauszügen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Verfügbarkeit auf mehreren Plattformen: </emphasis> &app; ist für eine Vielzahl von
            Plattformen und Betriebssysteme verfügbar. Für &app; &vers-stable; sind dies:
            &lin; (x86, x86_64), FreeBSD (x86, x86_64), OpenBSD (x86, x86_64), &mac; (Intel
            64) und &win;. Ältere Versionen von &app; liefen bereits auf SGI IRIX (MIPS), IBM AIX 4.1.5
            (RS/6000), Unixware 7 (Intel), SCO OpenServer 5.0.4 (Intel), und Solaris (SPARC), aber
            ihr gegenwärtiger Status ist nicht bekannt.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresinvest2">
      <title>Verwalten Sie Ihre Vermögensanlagen</title>

      <para>&app; besitzt eine Reihe von Funktionen, um Ihre Kapitalanlagen zu verfolgen. Mit &app; können Sie
        Aktien einzeln (eine pro Konto) oder in einem Kontendepot (eine Gruppe von Konten, die
        zusammen dargestellt werden) verfolgen.
      </para>

      <para>&app; unterstützt Sie, die Börsenkurse der Aktien und offenen Investmentfonds online abzurufen.
        Der Prozess kann automatisiert werden, und Sie können den aktuellen Wert Ihrer Aktien
        sehen.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresintl2">
      <title>Internationale Unterstützung</title>

      <para>&app; ist eine Anwendung, die von Benutzern überall auf der Welt verwendet werden kann. Es gibt
        viele eingebaute Funktionen, die Ihnen in unserer globalisierten Welt nützliche Dienste
        leisten.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Sprachunterstützung:</emphasis> &app; wurde bisher aus dem Englischen in 56 Sprachen
            übersetzt. Die besten Übersetzungen mit über 90% Abdeckung sind Deutsch, Hebräisch,
            Kroatisch, Portugiesisch, Spanisch und Ukrainisch. Fast so gut mit über 80% sind
            Japanisch, Katalanisch, Lettisch, Niederländisch, Russisch, Serbisch und Türkisch.
            <footnote>
              <para>Falls Sie die Übersetzung Ihrer Sprache erstellen oder verbessern wollen, lesen Sie
                <ulink url="&url-wiki-L12N;"></ulink>.
              </para>
            </footnote>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Unterstützung von internationalen Datums- und Zahlenformaten: </emphasis> &app;
            unterstützt die unterschiedlichen Datums- und Zahlenformate der jeweiligen Länder.
            Dadurch können Sie mit den Formaten arbeiten, die Sie gewohnt sind.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Unterstützung für mehrere Währungen und Währungshandel</emphasis>: &app; unterstützt
            die Verwendung der in <ulink url="&url-wp-de;ISO_4217">ISO 4217</ulink> definierten
            Währungen und den Handel mit ihnen. Bei Aktivierung der Devisenhandelskonten bleibt
            Ihre Bilanz auch bei Wechselkursänderungen ausgeglichen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Online-Kursabfragen:</emphasis> Mit &app; brauchen Sie viele Ihrer Wertpapier- und
            Devisenkurse nicht mehr einzeln nachzusehen. Es lassen sich automatisch die aktuellen
            Kurse in Ihrer bevorzugten Währung von verschiedenen Quellen online abrufen.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresbus2">
      <title>Unterstützung bei der geschäftlichen Buchführung</title>

      <para>&app; besitzt viele Funktionen, die für die geschäftliche Buchführung benötigt werden.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Forderungen/Verbindlichkeiten:</emphasis> &app; besitzt ein System für Konten mit
            Forderungen und Verbindlichkeiten. Sie können Kunden und Lieferanten verwalten,
            Rechnungsstellung und Zahlungen erledigen. Auch unterschiedliche Besteuerungs- und
            Zahlungsregelungen in kleinen Unternehmen werden unterstützt.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
<!-- FIXME: existiert nicht [mehr?] in C; trotzdem drinlassen? -Ja, denn es gibt die Mitarbeiterverwaltung - Mechtilde 2015-09-13-->
          <para><emphasis>Mitarbeiterverwaltung:</emphasis> Mit &app; können Sie auch die Auslagen Ihrer
            Mitarbeiter abrechnen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Abschreibungen:</emphasis> &app; kann die Abschreibung von Wirtschaftsgütern verfolgen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Berichte:</emphasis> &app; bietet eine große Vielzahl von fertigen Geschäftsberichten.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresaccounting2">
      <title>Funktionen für die Buchhaltung</title>

      <para>Für diejenigen, die sich mit Buchführung auskennen, ist hier eine Liste der entsprechenden
        Funktionen in &app;.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Doppelte Buchführung:</emphasis> Jede Transaktion muss ein Konto belasten und einem
            anderen einen gleichen Betrag gutschreiben. Dies stellt die <quote>Bruttobilanz</quote>
            sicher, dass die Konten stets ausgeglichen sind - dass die Differenz zwischen Einnahmen
            und Ausgaben genau gleich der Summe aller Bank-, Bar-, Aktien- und anderer Guthaben ist.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Mehrteilige Buchungen:</emphasis> Eine einzelne Buchung kann in mehrere Teile geteilt
            werden, um Steuern, Gebühren und andere Bestandteile anzuzeigen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Kontenübersicht:</emphasis> Ein Oberkonto kann eine Hierarchie detaillierter Unterkonten
            haben. Dies ermöglicht es, ähnliche Kontotypen wie Barbestand, Bankkonto und Aktien
            zum Oberkonto <quote>Aktiva</quote> zu gruppieren.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Journal:</emphasis> Dies ist eine Ansicht, welche mehrere Konten im selben Zeitraum
            darstellen kann. Dies erleichtert die Suche nach Tipp- und Eingabefehlern. Es bietet
            auch eine bequeme Möglichkeit, ein aus vielen Aktien bestehendes Portfolio zu
            betrachten, indem alle dort stattfindenden Transaktionen angezeigt werden.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Einnahmen-/Ausgaben-Kontotypen (Kategorien): </emphasis> Diese kategorisieren den Fluss
            Ihrer Finanzen und liefern, wenn sie richtig mit der doppelten Buchführung kombiniert
            werden, eine genaue Gewinn- und Verlustrechnung.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="oview-about1">
    <title>Über dieses Handbuch</title>

    <indexterm>
      <primary>
        Handbuch
      </primary>
    </indexterm>

    <para>Ziel dieses Handbuchs ist es, Ihnen zu helfen, Zeit zu sparen. Es versetzt Sie in die Lage, schnell
      mit &app; arbeiten zu können.
    </para>

    <para>Jedes Kapitel hat eine einfache Aufteilung. Ein Kapitel beginnt mit der Beschreibung von
      <quote>Konzepten</quote>, die Themen und Begriffe einführen, von denen dieses Kapitel
      handelt. <quote>How-To-</quote> Abschnitte, die bestimmte Vorgehensweisen Schritt für Schritt
      erläutern, folgen. Der Abschnitt <quote>Alles zusammensetzen</quote> schließt das Kapitel ab
      und enthält detaillierte, anschauliche Beispiele.
    </para>

    <para>Für Anfänger sind die Abschnitte <quote>Konzepte</quote> besonders hilfreich. Sie bieten
      Informationen, wie man die Entwicklung seiner Finanzen verfolgt und dienen als grundlegende
      Einführung in die finanziellen Hintergründe und Begrifflichkeiten. Erfahrene Benutzer
      können direkt zu den <quote>How-To-</quote> Abschnitten springen, um sich einen Überblick
      über Vorgehensweisen in &app; zu verschaffen. Diese Abschnitte bieten Schritt-für-Schritt
      Anleitungen, um bestimmte Aufgaben zu erledigen. Die Abschnitte <quote>Alles
      zusammensetzen</quote> bieten Beispiele aus der täglichen Arbeit in Form einer Übung.
      Beginnend mit dem Anlegen einer Datei in <xref linkend="chapter_basics"></xref>, baut jedes
      Kapitel sukzessive auf den Übungen der vorigen Kapitel auf.
    </para>

    <para>Dieses Handbuch ist in 3 große Teile unterteilt:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Einführung</emphasis>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Persönliche Finanzen verwalten</emphasis>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Geschäftliche Finanzen verwalten</emphasis>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>Die <emphasis>Einführung</emphasis> stattet Sie mit den grundlegendsten Informationen aus, die man
      für die Benutzung von &app; benötigt. Die Kapitel in diesem Abschnitt erklären das Konzept,
      das zur Nutzung von &app; wesentlich ist. Neue Nutzer von &app; sollten sich mit den
      Informationen in diesem Kapitel vertraut machen, um es für sich lauffähig zu machen:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_oview"></xref> - (Dieses Kapitel gibt einen allgemeinen Überblick über
            &app;)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_basics"></xref> - gibt den Nutzern eine sehr kurze Einführung in die
            Grundlagen der Buchführung und stellt dann Informationen bereit, wie &app; seine Daten
            strukturiert. Es gibt also Informationen über grundlegende Schnittstellenelemente in
            &app;. Schließlich wird in diesem Kapitel erklärt, wie &app; die Daten speichert und
            verwaltet.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_accts"></xref> - gibt weitere Informationen über Konten und wie diese zu
            gliedern sind.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_txns"></xref> - gibt grundlegende Informationen über Buchungen und wie diese
            eingegeben werden.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>Der Teil <emphasis>Persönliche Finanzen verwalten</emphasis> beschreibt übliche Anwendungen und
      Funktionen von &app; im Detail. Dort finden Sie konkrete Beispiele, wie Sie &app; in häufig
      vorkommenden Alltagssituationen einsetzen. Hier die Anwendungen und Funktionen, die in diesem
      Teil behandelt werden.
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_cbook"></xref> - Girokonten
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_cc"></xref> - Kreditkarten
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_loans"></xref> - Darlehen
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_invest"></xref> - Kapitalanlagen
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_capgain"></xref> - Kapitalerträge
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_currency"></xref> - mehrere Währungen
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>Im Teil <emphasis>Geschäftliche Finanzen verwalten</emphasis> wird die Verwendung von &app; zur
      Buchführung in Unternehmen beschrieben:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_intro"></xref> - Einführung in die geschäftliche Buchführung
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_setup"></xref> - Einrichten der geschäftlichen Buchführung
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_ar"></xref> - Forderungen
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_ap"></xref> - Verbindlichkeiten
          </para>
        </listitem>
<!--   <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_pay"></xref> - Mitarbeiterverwaltung</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_budgets"/> - Finanzpläne </para>
        </listitem> -->
        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_other_assets"></xref>
          </para>
        </listitem>
<!--        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_dep"></xref> - Abschreibungen</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><xref linkend="ch_python_bindings"></xref></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><xref linkend="ch_import_bus_data"></xref></para>
        </listitem>-->
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>Dieses Handbuch enthält auch verschiedene <emphasis>Anhänge</emphasis>, die Extrainformationen
      enthalten, die Sie wissen sollten:
    </para>

    <itemizedlist>
<!--   <listitem>
        <para><xref linkend="appendixa"></xref> - Migrationsanleitung - Eine Anleitung für Benutzer, die bisher <trademark class="registered">Quicken</trademark>, MS
          Money oder anderen <acronym>QIF</acronym> Anwendungen nutzten.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="appendixb"></xref> - Antworten auf häufige Fragen (FAQ)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> <xref linkend="appendixc"></xref> - Zur Verfügung gestellte Kontenrahmen</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="appendixd"></xref></para>
      </listitem>   -->
<!--appendixe ist nicht in der englischen Version-->
      <listitem>
        <para><xref linkend="appendixe"></xref> Anhang
<!--E-->
          : Kommandozeilenoptionen, Tastenkürzel &hellip;
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><!-- xref linkend="fdl"></xref -->
          - GNU Lizenz für Freie Dokumentation
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Und schließlich bieten ein <glossterm linkend="glossary">Glossar</glossterm> und ein Index die
      Möglichkeit, schnell Themen zu finden.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="more_help">
    <title>Mehr Hilfe erhalten</title>

    <sect2 id="online_help">
      <title>Online Hilfe</title>

      <para>Die Online-Hilfe ist das Gegenstück zu diesem Leitfaden. Sie bietet detaillierte Anleitungen,
        &app;'s Menüs, Fenster und Bedienelemente zu nutzen. Um die Online-Hilfe zu öffnen,
        wählen Sie
        <menuchoice>
          <guimenu>Hilfe</guimenu> <guimenuitem>Inhalt</guimenuitem>
        </menuchoice>
        .
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="wiki">
      <title>&app; Wiki</title>

      <para>Eine umfangreiche weniger formale Dokumentation, sowohl von &app; selbst als auch der Pflege und
        Entwicklung von &app;kann man im <ulink url="https://wiki.gnucash.org/wiki"> &app;Wiki
        (en)</ulink> finden; die Seite mit
        <ulink
     url="https://wiki.gnucash.org/wiki/FAQ">Häufig gestellten Fragen (en) </ulink>
        sollte immer dann die erste Anlaufstelle sein, wenn man auf Schwierigkeiten bei der Nutzung
        von &app; stößt.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="on-line-assistance">
      <title>&app; Online Hilfe</title>

      <bridgehead>
        Mailing-Liste
      </bridgehead>

      <para>Die erste Quelle der Nutzer Unterstützung ist die
        <ulink url="mailto:gnucash-de@gnucash.org">Mailingliste User-DE</ulink>. Wenn Sie eine
        Web-Forum ähnliche Darstellung bevorzugen, können Sie sie via
        <ulink
    url="http://gnucash.1415818.n4.nabble.com/GnuCash-User-f1415819.html">Nabble</ulink>
        nutzen. um einen Beitrag zu veröffentlichen, muss man auf
        <ulink
    url="https://lists.gnucash.org/mailman/listinfo/gnucash-de">Gnucash-de</ulink>
        eingeschrieben sein.
      </para>

      <bridgehead>
        IRC
      </bridgehead>

      <para>Etliche Entwickler beobachten den #gnucash Kanal auf irc.gnome.org. Normalerweise sind sie auch mit
        anderen Dingen beschäftigt und natürlich nicht immer an ihren Computern. Loggen Sie sich
        ein, stellen Ihre Frage und bleiben Sie eingeloggt; es kann mehrere Stunden dauern, bis
        Ihre Frage bemerkt und darauf geantwortet wird. Um nachzusehen, ob Sie etwas verpasst haben,
        <ulink
    url="https://code.gnucash.org/logs">prüfen Sie die IRC Logs</ulink>.
      </para>

      <para>Auf der <ulink url="http://www.gnucash.org">&app; Webseite </ulink> finden Sie weitere Einzelheiten
        zu diesen Kanälen. Sie werden dort auch Hinweise zu weiteren nützlichen Ressourcen, wie
        das &app; wiki und das Fehlerverfolgungssystem, finden.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="oview-install1">
    <title>Installation</title>

    <indexterm>
      <primary>
        Installation
      </primary>
    </indexterm>

    <para>Die Installation von &app; ist normalerweise sehr einfach.
    </para>

    <para>Die <ulink url="http://www.gnucash.org/download.phtml"><citetitle>&app;
      Download-Seite</citetitle></ulink> enthält ausführliche Anweisungen, wie &app; auf den
      unterstützten Systemen installiert wird.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
