<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">

<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.6.15
  Last modified: January, 2018
  Maintainers:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
               Chris Good <chris.good@ozemail.com.au>
               Christopher Lam
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               (Mechtilde Stehmann <ooo@mechtilde.de)
-->
 <chapter id="ch_reports">
   <title>Berichte</title>
   <para>&app; ist ein leistungsstarkes Softwarepaket für die doppelte
   Buchführung, mit dem Benutzer ihr Geld zuverlässig erfassen und verfolgen
   können. Die Eingabe dieser Informationen in &app; ist jedoch nur ein Teil
   des Prozesses. Um wirklich hilfreich zu sein, müssen Sie in der Lage sein,
   diese Informationen auf sinnvolle Weise zu extrahieren. &app;'s
   Berichtsfunktionen ermöglichen Ihnen genau das.</para>
   <para>Mit den Berichtsfunktionen von &app; können Sie nahezu jede Gruppe
   von Buchungen in einer Vielzahl von Formaten anzeigen. Das macht es
   einfach, Fragen zu Ihren Finanzen zu beantworten, wie z. B. <quote>Wie viel
   habe ich letzten Monat für Lebensmittel ausgegeben?</quote> oder
   <quote>Wie viel habe ich in den letzten sechs Monaten verdient?</quote></para>
   <para>&app; enthält eine Reihe gängiger Berichtstypen, die an Ihre
   speziellen Bedürfnisse angepasst werden können. Wenn diese allgemeinen
   Berichte nicht ausreichen, ist es möglich, Ihre eigenen benutzerdefinierten
   Berichte zu ändern oder sogar zu schreiben (obwohl dies für Anfänger
   nicht empfohlen wird).</para>

 <sect1 id="rpt_concepts">
   <title>Übersicht</title>
   <para>Es gibt viele vorgefertigte Standardberichte in &app;, die alle
   über das Menü <guimenu>Berichte</guimenu> im Hauptfenster des
   Kontos verfügbar sind.</para>
   <para>Wenn Sie einen Bericht aus der Liste der Berichte auswählen, wird
   dieser Bericht zunächst mit seinen Standardeinstellungen ausgeführt.
   Nachdem Sie den Bericht geöffnet haben, können Sie seine Parameter ändern,
   indem Sie auf die Schaltfläche Optionen in der Symbolleiste klicken. Unter
   Optionen sehen Sie die verschiedenen Einstellungen, die Sie für jeden
   Bericht ändern können. Beachten Sie, dass die Optionen für verschiedene
   Berichte unterschiedlich sein werden.</para>
 </sect1>

 <sect1 id="rpt_savedconfigsinfo">
   <title>Konzepte der gespeicherten Berichtskonfigurationen</title>
   <para>Wenn Sie einen Bericht an Ihre Bedürfnisse angepasst haben,
   möchten Sie diesen Bericht vielleicht speichern, um ihn später wieder
   zu verwenden. &app; ermöglicht das Speichern von benutzerdefinierten
   Berichten mit dem Befehl Berichtskonfiguration speichern.</para>
   <para>Eine Berichtskonfiguration speichern:</para>
     <itemizedlist>
     <listitem><para>Gehen Sie zum Menü Berichte und wählen Sie den gewünschten
     Bericht.</para></listitem>
     <listitem><para>Ändern Sie die Einstellungen des Reports, bis er das
     enthält, was benötigt wird.</para></listitem>
     <listitem><para>Gehen Sie zur Registerkarte <emphasis>Allgemein</emphasis>
     der Berichtsoptionen und ändern Sie den Berichtsnamen in einen
     aussagekräftigen Wert (nicht zu verwechseln mit dem Berichtstitel).</para></listitem>
     <listitem><para>Übernehmen Sie die Änderungen und schließen Sie den Dialog.</para>
     </listitem>
     <listitem><para>Klicken Sie auf die Schaltfläche Reportkonfiguration speichern
     oder Reportkonfiguration speichern unter…</para></listitem>
     </itemizedlist>
   <para>Dadurch werden die Berichtsoptionen in einer Datei in Ihrem
   Benutzer-Verzeichnis gespeichert.</para>
   <para>Wenn Sie zum ersten Mal einen Report unter einem Namen speichern,
   der noch nicht gespeichert wurde, können Sie entweder die Schaltfläche
   Reportkonfiguration speichern oder die Schaltfläche Reportkonfiguration
   speichern unter… verwenden. Sie können den Namen des Reportes vor dem
   Speichern ändern.</para>
   <para>Sobald ein Bericht mit dem aktuellen Namen gespeichert wurde, wird
   die Schaltfläche Berichtskonfiguration speichern sofort die gespeicherte
   Berichtskonfiguration aktualisieren. Verwenden Sie die Schaltfläche
   Reportkonfiguration speichern unter, um die aktuelle Reportkonfiguration
   unter einem neuen Namen zu speichern.</para>
   <para>Gespeicherte Berichtskonfigurationen sind unter dem Eintrag
   Berichte->Gespeicherte Berichtskonfigurationen zur Verwendung verfügbar.
   Sie sind auch für die Verwendung in mehrspaltigen Berichten verfügbar.</para>
   <para>Gespeicherte Berichtskonfigurationen können im Dialogfeld gespeicherte
   Berichtskonfigurationen durch Klicken auf das Mülleimer-Symbol
   gelöscht werden.</para>
   <para>Um gespeicherte Berichtskonfigurationen zu bearbeiten, öffnen
   Sie den Bericht über Berichte->Gespeicherte Berichtskonfigurationen,
   bearbeiten und übernehmen die neuen Optionen und klicken auf
   Berichtskonfiguration speichern.</para>
</sect1>

<sect1 id="rpt_standardrpts">
  <title>Übersicht der Standardberichte</title>
  <para>Die Standardberichte, die in &app; enthalten sind, werden in
  diesem Kapitel vorgestellt. Für jeden Bericht wird eine kurze Beschreibung
  gegeben, die erklärt, was der Bericht zeigen soll und was sein Hauptzweck ist.
  Wir beginnen mit einer Beschreibung des Buchungsberichtes, der ein
  Allzweckbericht mit vielen Funktionen und Einstellungen ist, die eine
  anspruchsvolle Untersuchung der Daten in einer Datei ermöglichen.
  </para>

  <sect2 id="rpt_txnrept">
    <title>Buchungsbericht</title>
    <para>Der Buchungsbericht ist ein grundlegender Bericht, mit dem
    Benutzer eine Vielzahl nützlicher Informationen aus den Finanzunterlagen
    abrufen können. Der Bericht enthält viele Funktionen, die eine
    leistungsstarke und flexible Berichterstellung aus dem einzelnen
    Basisbericht ermöglichen..</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Zwischensummen der Forderungen und Verbindlichkeiten können
        angezeigt werden, und innerhalb eines Gruppierungsabschnitts wird,
        wenn die Summe der Forderungen größer als die Summe der
        Verbindlichkeiten ist, die Zwischensumme der Gruppe in der
        Spalte der Forderungen angezeigt.</para>
        </listitem>
      <listitem>
        <para>Mehrere Datenspalten ermöglichen die Anzeige von
        Buchungsbeträgen in Berichtswährung und Originalwährung in
        separaten Spalten.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Zusätzliche Sortierschlüssel, z.B. Sortierung nach
        Abgleichstatus (unabgestimmt -> abgeglichen -> abgestimmt),
        Sortierung nach Wochen, erlauben zusätzliche Einblicke in die
        Finanzdaten.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Volltextfilter für Beschreibung, Notizen und Memo sowie
        für Kontovollnamen aktiviert. Dies ermöglicht eine einfachere
        Auswahl von Quellkontonamen und maßgeschneiderte Berichte. Filter
        können optional vollständige reguläre POSIX-Ausdrücke verwenden.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Die Einrückung von Spalten bewirkt eine Einrückung der
        Berichtsspalten zum besseren Verständnis der Gruppierung und
        Sortierung. (Dies ist jetzt standardmäßig für Gnucash 3.0 und
        höher aktiviert)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Die Tabelle der Zwischensummen ist nützlich, um die
        Beziehung in den Daten zu verstehen. Diese Funktion fasst die
        primären und sekundären Zwischensummen in einer Tabellenansicht
        zusammen und ermöglicht so zusätzliche Einblicke in Finanzdatensätze,
        z. B. Kontozwischensummen in verschiedenen Zeitreihen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Weitere Ideen, wie Sie mit dem Buchungsbericht allgemeine
    Berichte erstellen können, finden Sie unter
    <link linkend='rpt_transaction'>Using the
    Transaction Report</link>.</para>
  </sect2>
<sect2 id="rpt_grp_assetsliabs">
<title>Gruppe der Aktiva &amp; Passiva</title>
<para>Berichte in dieser Gruppe liefern allgemeine Informationen über
Vermögenswerte und Verbindlichkeiten.</para>

<sect3 id="rpt_advport">
<title>Erweitertes Portfolio</title>
<para>Das erweiterte Portfolio erstellt einen Bericht über Wertpapierkonten
(Konten vom Typ Aktien und Investmentfonds) unter Verwendung von
Preisinformationen, die in der &app; Preisdatenbank und in den &app;
Buchungsdaten gespeichert sind. Wenn Sie keine Aktienkursinformationen
in Ihrer Datei haben, wird der Bericht einen Fehler anzeigen. Dieser
Bericht enthält erweiterte Informationen über Wertpapierbestände,
einschließlich Informationen über die Basis, den Gewinn und die Rendite
der einzelnen Wertpapiere.</para>

<!--  <sect4 id="rpt-advport-capgains">
    <title>Advanced Portfolio Capital Gains</title>
    <para>
      The Advanced Portfolio report doesn’t use the capital gain splits to
      calculate capital gains. It calculates the gains from the various buy and
      sell transactions in the account without regard to whether the gains and
      losses are recorded or not. Any realized gain splits are ignored.
      Realized gain splits are recognized as two splits, one in the stock’s
      account with a zero number of shares and a non-zero value, the other in an
      income or expense account with a value that is the negative of the split
      in the stock account. These two splits can be in a separate transaction
      (as created by scrubbing) or in the same transaction as the sale (this
      will cause incorrect future scrubbing). The income or expense split can
      be split into multiple splits, say for taxable/non-taxable or
      short/long term gains, without affecting this report.
    </para>
  </sect4>
  ToDo: Is it relevant anymore Mechtilde 2021-01-19-->
</sect3>

<sect3 id="rpt_assetbarchart">
  <title>Aktiva-Diagramm</title>
  <para>Das Aktiva-Diagramm stellt den Wert der Vermögenswerte auf
  monatlicher Basis in Barchart-Form dar. Standardmäßig zeigt der Bericht
  die acht größten Konten an, denen bestimmte Vermögensarten zugeordnet
  sind, und er zeigt Balken für die aktuelle Finanzperiode an.</para>
  <para>Verschiedene Einstellungen in diesem Bericht können die
  enthaltenen Informationen stark beeinflussen..</para>
  <itemizedlist>
  <listitem><para>Auf der Registerkarte "Konten" ändert die Option
  "Konten anzeigen bis Ebene", wie der Bericht die Kontensummen aggregiert.
  Ändern Sie diesen Wert, um Informationen auf tieferen Ebenen der
  Kontostruktur zu sehen.</para></listitem>
  <listitem><para>Auf der Registerkarte "Anzeige" werden mit der Option
  "Maximale Balken" mehr Balken im Diagramm angezeigt, so dass
  Informationen für mehr Konten angezeigt werden können. Zusätzlich
  ermöglicht die Option "Tabelle anzeigen" die Anzeige von
  Diagramminformationen in tabellarischer Form unterhalb des Diagramms.</para></listitem>
  <listitem><para>Auf der Registerkarte "Allgemein" kann die Option
  "Preisquelle" den berichteten Wert der verschiedenen im Bericht
  enthaltenen Vermögenswerte erheblich beeinflussen.</para></listitem>
  </itemizedlist>
</sect3>

<sect3 id="rpt_assetpiechart">
  <title>Aktiva Tortendiagramm</title>
  <para>Das Vermögenswertdiagramm stellt den Wert der Vermögenswerte auf
  monatlicher Basis in Form eines Tortendiagramms dar. Standardmäßig
  zeigt der Bericht die sieben größten Konten, denen bestimmte
  Aktiva-Typen zugewiesen sind, in absteigender Reihenfolge nach dem Wert
  zum Ende der aktuellen Buchhaltungsperiode.</para>
  <para>Mehrere Einstellmöglichkeiten in diesem Bericht können die
  enthaltenen Informationen stark beeinflussen.</para>
  <itemizedlist>
  <listitem><para>Auf der Registerkarte "Konten" ändert die Option
  "Konten anzeigen bis Ebene", wie der Bericht die Kontensummen
  aggregiert. Ändern Sie diesen Wert, um Informationen auf tieferen
  Ebenen der Kontostruktur zu sehen.</para></listitem>
  <listitem><para>Auf der Registerkarte "Anzeige" werden mit der Option
  "Maximale Segmente" mehr Segmente im Diagramm angezeigt, sodass
  Informationen für mehr Konten angezeigt werden können.</para></listitem>
  <listitem><para>Auf der Registerkarte "Allgemein" kann die Option
  "Preisquelle" einen erheblichen den berichteten Wert verschiedener im
  Bericht enthaltener Vermögenswerte erheblich beeinflussen.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect3>

<!--<sect3 id="rpt_avgbalance">
<title>Durchschnittlicher Kontostand</title>
<para>Der Bericht "Durchschnittlicher Kontostand" zeigt monatliche
Durchschnittswerte für den aktuellen Abrechnungszeitraum an.</para>
</sect3> -->

<sect3 id="rpt_balancesheet">
<title>Bilanz</title>
<para>Die Bilanz listet die Salden der Aktiv-, Passiv- und
Eigenkapitalkonten für alle diese Konten auf und liefert Summen zu einem
bestimmten Datum. Bilanzen werden in der Regel für den letzten Tag eines
Geschäftsjahres erstellt, um einen Gesamteindruck von der finanziellen
Lage des Unternehmens zu vermitteln.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_generaljournal">
<title>Hauptbuch Journal</title>
<para>Das Haupt-Journal erstellt ein Register aller Buchungen (vom Anfang
bis zum Ende), geordnet nach Datum, mit Angabe der Konten und der
beteiligten Beträge, und summiert die Nettoveränderung nach allen
Währungen und Vermögenswerten.</para>
<para>Dieser Bericht ist nicht nach Datum oder Konto anpassbar, obwohl
Sie mehr oder weniger Details über die einzelnen Buchungen einbeziehen
können, und ob Sie laufende Salden und Summen für die Gutschriften und
Belastungen einbeziehen wollen. Wenn Sie einen auf bestimmte Konten
beschränkten Bericht benötigen, sollten Sie den Buchungsbericht oder
öffnen Sie ein bestimmtes Konto und wählen Sie den Kontenbuchungsbericht.
</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_generalledger">
<title>Journal</title>
<para>Das Journal liefert Informationen über alle Buchungen für eine
ausgewählte Gruppe von Konten. Bei der ersten Ausführung lädt dieser
Bericht keine Daten, und die Berichtsoptionen müssen geändert werden,
um Informationen aus der Datei abzurufen.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_investport">
<title>Anlageportfolio</title>
<para>Das Anlageportfolio erstellt einen Bericht über Wertpapierkonten
(d. h. Konten mit dem Typ "Aktie" oder "Investmentfonds"), der
Informationen über Bestände, Preise und Werte der Wertpapiere in der
Datei enthält..</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_liabbarchart">
<title>Verbindlichkeit-Balkendiagramm</title>
<para>Das Verbindlichkeit-Balkendiagramm stellt den Wert der
Verbindlichkeiten auf monatlicher Basis in Balkendarstellung dar.
Standardmäßig zeigt der Bericht die acht größten Konten an, denen
bestimmte Vermögensarten zugeordnet sind, und er zeigt Balken für die
aktuelle Finanzperiode an.</para>
<para>Verschiedene Einstellungen in diesem Bericht können die enthaltenen
Informationen stark beeinflussen.</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Konten" ändert die Option
"Konten anzeigen bis Ebene", wie der Bericht die Kontensummen aggregiert.
Ändern Sie diesen Wert, um Informationen auf tieferen Ebenen der
Kontostruktur zu sehen.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Anzeige" werden mit der Option
"Maximale Balken" mehr Balken im Diagramm angezeigt, so dass
Informationen für mehr Konten angezeigt werden können. Zusätzlich
ermöglicht die Option "Tabelle anzeigen" die Anzeige von
Diagramminformationen in tabellarischer Form unterhalb des Diagramms.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Allgemein" kann die Option
"Preisquelle" den berichteten Wert der verschiedenen im Bericht
enthaltenen Wertpapiere erheblich beeinflussen.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect3>

<sect3 id="rpt_liabpiechart">
<title>Verbindlichkeit - Tortendiagramm</title>
<para>Das Tortendiagramm "Verbindlichkeiten" stellt den Wert der
Verbindlichkeiten auf monatlicher Basis in Tortendiagrammform dar.
Standardmäßig zeigt der Bericht die sieben größten Konten, denen
bestimmte Aktiva-Typen zugewiesen sind, in absteigender Reihenfolge
nach dem Wert zum Ende der aktuellen Buchhaltungsperiode.</para>
<para>Mehrere Einstellungen in diesem Bericht können die enthaltenen
Informationen stark beeinflussen.</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Konten" ändert die Option "Konten
anzeigen bis Ebene", wie der Bericht die Kontensummen aggregiert. Ändern
diesen Wert, um Informationen auf tieferen Ebenen der Kontostruktur zu
sehen.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Anzeige" werden mit der Option
"Maximale Schnitte" mehr Schnitte im Diagramm angezeigt, sodass
Informationen für mehr Konten angezeigt werden können.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Allgemein" kann die Option
"Preisquelle" den berichteten Wert der verschiedenen im Bericht
enthaltenen Waren erheblich beeinflussen.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect3>

<sect3 id="rpt_networthbar">
<title>Reinvermögen Balkendiagramm</title>
<para>Das Reinvermögen Balkendiagramm fasst Aktivakonten,
Verbindlichkeitskonten und das gesamte Reinvermögensbestand als Balken
in einem Diagramm auf monatlicher Basis für die aktuelle Finanzperiode
zusammen. Dieser Bericht bietet einen grafischen Überblick über die Datei
im Zeitverlauf.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_networthline">
<title>Reinvermögen-Liniendiagramm</title>
<para>Das Nettowert-Liniendiagramm fasst Aktiva- und Verbindlichkeitskonten
sowie den gesamten Nettowert als Liniendiagramm auf monatlicher Basis für
die aktuelle Finanzperiode zusammen. Dieser Bericht bietet einen
grafischen Überblick über die Datei im Zeitverlauf.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_pricescatter">
<title>Kursdiagramm</title>
<para>Das Kursdiagramm zeigt den Wert eines Wertpapieres im Verhältnis
zu einem anderen Wertpapier an, zum Beispiel den Wert einer Aktie im
Verhältnis zu einer Währung. Bei der ersten Ausführung lädt dieser Bericht
keine Daten, und die Berichtsoptionen müssen geändert werden, um
Informationen aus der Datei abzurufen. Insbesondere muss die Einstellung
"Preis der Devise/Wertpapier" auf der Registerkarte "Kurs" an ein
bestimmtes Wertpapier gehängt werden.</para>
</sect3>
</sect2>

<sect2 id="rpt_grp_budget">
<title>Gruppe Budget</title>
<para>Mit Budget-Berichten in &app; können Sie zusammenfassende Informationen
zu den von Ihnen erstellten Budgets sammeln. Damit diese Berichte funktionieren,
müssen Sie zuerst ein Budget erstellen. Die Berichte in dieser Gruppe basieren
speziell auf Budgetinformationen. Um diese Berichte zu verwenden, müssen
Sie ein Budget in Ihrer Datei gespeichert haben.</para>

<sect3 id="rpt_budbalsht">
<title>Budget Bilanz</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_budbarchart">
<title>Budget Diagramm</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_budflow">
<title>Budget Flow</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_budincstate">
<title>Budget Einnahmeüberschussrechnung</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_budprofloss">
<title>Budget Gewinn- und Verlustrechnung</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_budreport">
<title>Budget Bericht</title>
<para></para>
</sect3>
</sect2>

<sect2 id="rpt_grp_business">
<title>Gruppe Geschäft</title>
<para>Die Berichte in dieser Gruppe liefern allgemeine Informationen über
Aktivitäten im Zusammenhang mit einem Unternehmen.</para>

<sect3 id="rpt_customer">
<title>Kundenbericht</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_custsummary">
<title>Kundenübersicht</title>
<para>Die Kundenübersicht ist ein Kundengewinnbericht, der bei der
Auftragsanalyse helfen kann, indem er die Einnahmen und Ausgaben für
einen bestimmten Kunden vergleicht.</para>
<para>Zu allen Rechnungen gehört ein Besitzer in &app;, so dass
Rechnungen, die erstellt werden, einen Kunden aufweisen und im Bericht
angezeigt werden. Beim Erstellen einer Rechnung ist das Feld
"Default Chargeback Customer" leer. Um den Gewinnbericht zu verwenden,
benötigt dieses Feld einen Eintrag, da dies das Tag ist, das entscheidet,
an welche Zeile der Aufwand angehängt wird. Bleibt es leer, wird die
Rechnung "Kein Kunde" zugewiesen. Ähnlich verhält es sich, wenn Einnahmen
direkt in ein Register eingegeben werden, anstatt eine Rechnung zu
erstellen, werden sie ebenfalls "Kein Kunde" zugewiesen.
</para>
<para>Wenn dieser Bericht also einen Eintrag für "Kein Kunde" enthält,
bedeutet dies, dass der Bericht möglicherweise ungenau ist, da die
Ergebnisse nicht alle richtig beschriftet sind.</para>
<para>Mögliche Einsatzszenarien sind:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Verfolgung von Einzelhandelsumsätzen aus verschiedenen
Städten</para></listitem>
<listitem><para>Verfolgung von Mietobjekten</para></listitem>
<listitem><para>Verfolgung von Geschäftsarten</para></listitem>
<listitem><para>Verfolgung von Provisionsverkäufen</para></listitem>
</itemizedlist>
<para>Jedes dieser Szenarien setzt voraus, dass die Kontenstruktur
Aufschlüsselungen für einzelne verfolgte Kategorien enthält. Durch Ändern
der Einstellungen auf den Registerkarten "Einnahmen" und "Ausgaben" unter
"Optionen" können die angezeigten Informationen verfeinert werden.
Standardmäßig sind alle Einnahmen- und Aufwandskonten enthalten; da &app;
jedoch die Namen und die Klassifizierung der Einnahmen- und Aufwandskonten
nicht wirklich vorhersagen kann, muss es sie alle in den Eintrag "Kein Kunde"
gruppieren.</para>
<para>Beachten Sie, dass bestandsorientierte Unternehmen aufgrund der Art
dieses Berichts nicht davon profitieren werden.</para>
<para>Sinnvolle Optionen:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Die Registerkarte "Aufwandskonten" ermöglicht die Auswahl
von einem oder mehreren Aufwandskonten.</para></listitem>
<listitem><para>Die Registerkarte Ertragskonten ermöglicht die Auswahl
eines oder mehrerer Ertragskonten.</para></listitem>
<listitem><para>Die Registerkarte "Anzeige" ermöglicht die Sortierung
nach Name, Gewinnprozentsatz oder Höhe des Gewinns.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect3>

<sect3 id="rpt_easyinv">
<title>Einfache Rechnung</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_employee">
<title>Mitarbeiterbericht</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_fancyinv">
<title>Ausgefallene Rechnung</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_payaging">
<title>Entwicklung Verbindlichkeiten</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_prtinv">
<title>Druckbare Rechnung</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_recaging">
<title>Entwicklung Forderungen</title>
<para>Dieser Bericht enthält eine Auflistung aller Kunden, ihren aktuellen
 Saldo und wie viel sie aus Rechnungen über verschiedene Zeiträume
 ausstehen haben &amp;mdash; wie viel sie von 0-30 Tagen, von 31-60 Tagen,
 von 61-90 Tagen und über 90 Tagen schulden. Der Bericht enthält auch
 Verknüpfungen zu jedem Kunden und zu seinem aktuellen Kundenbericht.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_vendor">
<title>Lieferantenbericht</title>
<para></para>
</sect3>
</sect2>

<sect2 id="rpt_grp_incexp">
<title>Gruppe Aufwand &amp; Ertrag</title>
<para>Berichte in dieser Gruppe liefern Informationen über Einnahmen und
Ausgaben</para>

<sect3 id="rpt_cashflow">
<title>Kapitalfluss</title>
<para>Dieser Bericht zeigt die Wertänderung für einen Satz von Konten
 (den Geldfluss) über einen bestimmten Zeitraum an. Standardmäßig basiert
 dieser Bericht auf Konten in Vermögen und Sonderkonten und deckt die
 aktuelle Finanzperiode ab. Der Bericht zählt alle Geldeingänge und
 -ausgänge auf den Basiskonten auf, aufgeschlüsselt nach dem anderen
 Konto.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_equity">
<title>Eigenkapitalbilanz</title>
<para>Dieser Bericht kann als Erweiterung des Bilanzberichts angesehen
 werden. Die Bilanz gibt den Saldo von Aktiva, Passiva und Eigenkapital
 zu einem bestimmten Zeitpunkt an. Der Eigenkapitalnachweis konzentriert
 sich auf die Eigenkapitalkonten, indem er den Cashflow zu und von ihnen
 für einen bestimmten Zeitraum zeigt.</para>
<para>Durch die Bilanzierung dieses Kapitalflusses mit den Einnahmen
 zeigt der Bericht das verfügbare Kapital zu Beginn und am Ende des
 gewählten Zeitraums.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_expbarchart">
<title>Aufwendungen Diagramm</title>
<para>Das Aufwendungen-Diagramm stellt den Wert der Aufwendungen auf
 monatlicher Basis in Form eines Balkendiagramms dar. Standardmäßig zeigt
 der Bericht die acht größten Konten an, denen bestimmte Aufwandstypen
 zugewiesen sind, und er zeigt Balken für die aktuelle Finanzperiode
 an.</para>
<para>Verschiedene Einstellungen in diesem Bericht können die enthaltenen
 Informationen stark beeinflussen.</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Konten" ändert die Option
 "Konten anzeigen bis Ebene", wie der Bericht die Kontosummen aggregiert.
 Ändern Sie diesen Wert, um Informationen auf tieferen Ebenen der
 Kontostruktur zu sehen.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Anzeige" werden mit der Option
 "Maximale Balken" mehr Balken im Diagramm angezeigt, so dass
 Informationen für mehr Konten angezeigt werden können. Zusätzlich
 ermöglicht die Option "Tabelle anzeigen" die Anzeige von
 Diagramminformationen in tabellarischer Form unterhalb des Diagramms.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Allgemein" kann die Option
 "Preisquelle" den berichteten Wert der verschiedenen im Bericht
  enthaltenen Wertpapiere erheblich beeinflussen.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect3>

<sect3 id="rpt_exppiechart">
<title>Aufwendungen Tortendiagramm</title>
<para>Das Tortendiagramm der Aufwendungen stellt den Wert der Aufwendungen
 auf monatlicher Basis in Form eines Tortendiagramms dar. Standardmäßig
 zeigt der Bericht die sieben größten Konten, denen bestimmte
 Aufwandstypen zugewiesen sind, in absteigender Reihenfolge nach Wert
 zum Ende der aktuellen Abrechnungsperiode.</para>
<para>Verschiedene Einstellungen in diesem Bericht können die enthaltenen
 Informationen stark beeinflussen.</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Konten" ändert die Option
 "Konten anzeigen bis Ebene", wie der Bericht die Kontosummen aggregiert.
 Ändern Sie diesen Wert, um Informationen auf tieferen Ebenen der
 Kontostruktur zu sehen.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Anzeige" werden mit der Option
 "Maximale Abschnitte" mehr Abschnitte im Diagramm angezeigt, sodass
 Informationen für mehr Konten angezeigt werden können.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Allgemein" kann die Option
 "Preisquelle" den berichteten Wert der verschiedenen im Bericht
 enthaltenen Waren erheblich beeinflussen.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect3>

<sect3 id="rpt_expdayoweek">
<title>Aufwendungen pro Wochentag</title>
<para>Aufwendungen pro Wochentag zeigt ein Tortendiagramm mit den Summen
 für ausgewählte Aufwandskonten, summiert nach dem Wochentag der Buchungen.
 Mit den Berichtsoptionen können Sie einige Anpassungen vornehmen (z. B.
 Konten, Anzeigeoptionen und den Datumsbereich), aber die Kontenauswahl
 erlaubt nur die Auswahl von Aufwandskonten. Der Bericht aggregiert
 Aufwandsbuchungen nach Wochentag, nicht nach einem anderen Zeitraum
 oder einer Kategorie. Aufgrund dieser Einschränkungen kann der Bericht
 als Demonstration oder als Beispiel für jemanden betrachtet werden, der
 den Quellcode für die Erstellung eines nützlichen benutzerdefinierten
 Berichts untersuchen möchte..</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_incomebarchart">
<title>Ertrags-Diagramm</title>
<para>Das Ertrags-Diagramm stellt den Wert der Erträge auf monatlicher
Basis in Form eines Balkendiagramms dar. Standardmäßig zeigt der Bericht
die acht größten Konten an, denen bestimmte Ertragsarten zugewiesen sind,
und er zeigt Balken für die aktuelle Finanzperiode an.</para>
<para>Mehrere Einstellungen in diesem Bericht können die enthaltenen
Informationen stark beeinflussen.</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Konten" ändert die Option
"Konten anzeigen bis Ebene", wie der Bericht die Kontensummen aggregiert.
Ändern Sie diesen Wert, um Informationen auf tieferen Ebenen der
Kontostruktur zu sehen.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Anzeige" werden mit der Option
"Maximale Balken" mehr Balken im Diagramm angezeigt, so dass Informationen
für mehr Konten angezeigt werden können. Zusätzlich ermöglicht die Option
"Tabelle anzeigen" die Anzeige von Diagramminformationen in tabellarischer
Form unter dem Diagramm.</para></listitem>
Auf der Registerkarte "Allgemein" kann die Option "Preisquelle" den
berichteten Wert der verschiedenen im Bericht enthaltenen Wertpapiere
erheblich beeinflussen.</itemizedlist>
</sect3>

<sect3 id="rpt_incexpchart">
<title>Aufwands- &amp; Ertrags-Säulendiagramm</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_incomepiechart">
<title>Erträge Tortendiagramm</title>
<para>Das Tortendiagramm der Erträge stellt den Wert der Erträge auf
 monatlicher Basis in Form eines Tortendiagramms dar. Standardmäßig zeigt
 der Bericht die sieben größten Konten, denen bestimmte Einkommensarten
 zugewiesen sind, in absteigender Reihenfolge nach dem Wert zum Ende der
 aktuellen Abrechnungsperiode angeordnet.</para>
<para>Verschiedene Einstellungen in diesem Bericht können die enthaltenen
 Informationen stark beeinflussen.</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Konten" ändert die Option "Konten
 anzeigen bis Ebene", wie der Bericht die Kontosummen aggregiert. Ändern
 Sie diesen Wert, um Informationen auf tieferen Ebenen der Kontostruktur
 zu sehen.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Anzeige" werden mit der Option "Maximale Abschnitte" mehr Abschnitte im Diagramm angezeigt, sodass Informationen für mehr Konten angezeigt werden können.</para></listitem>
<listitem><para>Auf der Registerkarte "Allgemein" kann die Option "Preisquelle" den berichteten Wert der verschiedenen im Bericht enthaltenen Wertpapiere erheblich beeinflussen.</para></listitem>
</itemizedlist>
</sect3>

<sect3 id="rpt_incstatement">
<title>Ergebnisrechnung </title>
<para>Dieser Bericht listet die Summen der Aufwands- und Ertragskonten
für einen bestimmten Zeitraum auf. Standardmäßig zeigt er alle Aufwands-
und Ertragskonten bis hinunter zu 3 Ebenen von Unterkonten für die
aktuelle Finanzperiode.</para>
<para>Eine Gewinn- und Verlustrechnung wird auch als "Gewinn- und Verlust"-Bericht oder "Umsatzrechnung" bezeichnet.</para>
<para>In früheren Versionen von &app; hieß dieser Bericht "Gewinn &amp;
 Verlust", aber mit Version 2 wurde der Bericht in "Gewinn- und
 Verlustrechnung" umbenannt, um eine gängigere Buchhaltungsterminologie
 zu verwenden.</para>
<para>Die Gewinn- und Verlustrechnung zeigt, woher das Geld kommt und
wohin es in einem bestimmten Zeitraum fließt.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_incdayoweek">
<title>Ertrag pro Wochentag</title>
<para>Erträge pro Wochentag zeigt ein Tortendiagramm mit den Summen für
ausgewählte Ertragskonten, summiert nach dem Wochentag der Buchung. Mit
den Berichtsoptionen können Sie einige Anpassungen vornehmen (z. B.
Konten, Anzeigeoptionen und den Datumsbereich), aber die Kontenauswahl
erlaubt nur die Auswahl von Ertragskonten. Der Bericht aggregiert Buchungen
nach Wochentag, nicht nach anderen Zeiträumen oder Kategorien. Aufgrund
dieser Einschränkungen kann der Bericht als Demonstration oder als
Beispiel für jemanden betrachtet werden, der den Quellcode für die
Erstellung eines nützlichen benutzerdefinierten Berichts untersuchen
möchte..</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_trialbal">
<title>Rohbilanz</title>
<para>Die Rohbilanz listet die Endsalden aller Konten zu einem bestimmten
 Datum auf. Sie wird typischerweise am Ende einer Buchhaltungsperiode
 ausgeführt und dient in erster Linie dazu, sicherzustellen, dass die
 Summe aller Belastungen gleich der Summe aller Gutschriften ist.</para>
</sect3>
<sect3 id="rpt_gst_statement">
  <title>Einkommens- und Umsatzsteuererklärung (GST)</title>
  <para>Die Einkommens- und Umsatzsteuererklärung ist ein spezieller
  Buchungsbericht, der für den Ausdruck von geschäftsbezogenen Verkäufen
  und Einnahmen sowie deren Einkommens- und Umsatzsteuerkomponenten
  entwickelt wurde. Dieser Bericht ist für die Verwendung in Australien
  entwickelt, kann aber auch in allen anderen Ländern verwendet werden,
  die Mehrwertsteuern (oder Waren- und Dienstleistungssteuern) bei
  regulären Geschäftsverkäufe und -einnahmen; und vom Geschäftsinhaber
  wird erwartet, dass er periodische Berichte über die gesamten Verkäufe,
  Käufe und Steuern einreichen die auf Verkäufe von Kunden erhoben oder
  an einen Lieferanten gezahlt wurden.
  </para>
  <para>Dieser Bericht macht einige Annahmen über die Konten, die für
  Verkäufe, Käufe und die auf Verkäufe erhobenen und auf Käufe gezahlten
  Steuern verwendet werden.
  </para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Nettoumsatz muss ein ertragsartiges Konto sein</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Nettoeinkäufe müssen ein Aufwandskonto sein</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Umsatzsteuer auf Verkäufe muss ein Konto vom Typ Verbindlichkeit
      sein</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Umsatzsteuer auf Einkäufe muss ein Konto vom Typ Anlage sein</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Es kann mehrere Umsatzsteuer-Konten geben, z. B. reduzierte
      Umsatzsteuer, Standardumsatzsteuer usw. Die Umsatzsteuer-Konten
      können einzeln oder zusammengefasst für Verkäufe und Einkäufe
      gedruckt werden..</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Es kann mehrere Umsatz- und Aufwandskonten geben, z. B.
      Ertrag:Umsatz, Ertrag:Zuschüsse, Aufwand:Lieferanten,
      Aufwand:Marketing, Aufwand:Versicherung. Diese Beträge können
      einzeln oder zusammengefasst für Verkäufe und Einkäufe gemeldet
      werden.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Die Buchungen können manuell als Multi-Split-Transaktion oder
      über die Werkzeuge für Geschäftsrechnungen und Rechnungen eingegeben
      werden.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Nehmen wir als Beispiel an, ein Unternehmen hat die folgenden
  Buchungen: Es tätigt Verkäufe in Höhe von 1.000 $ plus 5 % GST und
  erhält 1.050 $. Außerdem tätigt es GST-befreite Verkäufe in Höhe von
  $600. Es kauft Waren/Dienstleistungen im Wert von $400 plus 5% = $420.
  Die folgenden Buchungen werden die Geschäftsaktivitäten aufzeichnen:
  </para>
  <table>
    <title>Musterkontenplan für die Gewinn- und Verlustrechnung und die
    Umsatzsteuererklärung (GST)</title>
    <tgroup cols="5" colsep="1" rowsep="1">
      <colspec colname="date"/>
      <colspec colname="desc"/>
      <colspec colname="account"/>
      <colspec colname="debit" align="right"/>
      <colspec colname="credit" align="right"/>
      <thead>
        <row>
          <entry>Datum</entry>
          <entry>Beschreibung</entry>
          <entry>Konto</entry>
          <entry>Soll</entry>
          <entry>Haben</entry>
        </row>
      </thead>
      <tbody>
        <row>
          <entry morerows="2" valign="top">01.01.2018</entry>
          <entry morerows="2" valign="top">Verkauf 1.000,00 € + 5 % MwST</entry>
          <entry>Erträge:Umsatz</entry>
          <entry></entry>
          <entry>1.000,00 €</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Umsatzsteuer auf Verkäufe [Verbindlichkeiten] (GST)</entry>
          <entry></entry>
          <entry>50,00 €</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Aktiva:Bank</entry>
          <entry>1.050,00 €</entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry morerows="1" valign="top">02.01.2018</entry>
          <entry morerows="1" valign="top">Umsatzsteuerfreier Verkauf 600 €</entry>
          <entry>Erträge:Umsatz</entry>
          <entry></entry>
          <entry>600,00 €</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Aktiva:Bank</entry>
          <entry>600,00 €</entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry morerows="2" valign="top">03.01.2018</entry>
          <entry morerows="2" valign="top">Kauf von 400,00 € + 5% MwSt.</entry>
          <entry>Aufwendungen:Einkäufe</entry>
          <entry>400,00 €</entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Aktiva:Bank</entry>
          <entry></entry>
          <entry>420,00 €</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Umsatzsteuer auf Einkäufe [Aktiva]</entry>
          <entry>20,00 €</entry>
          <entry></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </table>
  <para>Für die Einkommens- und Umsatzsteuererklärung werden als <option>Konten</option> die Ertrags- und Aufwandskonten ausgewählt, und mit den <option>Steuerkonten</option> werden die Umsatzsteuer-Konten ausgewählt. Der Umsatzsteuer-Zeitraum wird über die Registerkarte <guilabel>Allgemein</guilabel> ausgewählt. Der resultierende Bericht wird wie folgt dargestellt:</para>
  <table>
    <title>Einkommens- und Umsatzsteuererklärung (GST)</title>
    <tgroup cols="8" colsep="1" rowsep="1">
      <colspec colname="date"/>
      <colspec colname="desc"/>
      <colspec colname="tot-sales" align="right"/>
      <colspec colname="net-sales" align="right"/>
      <colspec colname="tax-sales" align="right"/>
      <colspec colname="tot-purch" align="right"/>
      <colspec colname="net-purch" align="right"/>
      <colspec colname="tax-purch" align="right"/>
      <thead>
        <row>
          <entry>Datum</entry>
          <entry>Beschreibung</entry>
          <entry>Gesamtumsatz</entry>
          <entry>Netto-Umsatz</entry>
          <entry>Umsatzsteuer</entry>
          <entry>Gesamteinkäufe</entry>
          <entry>Netto-Einkäufe</entry>
          <entry>Steuer auf Einkäufe</entry>
        </row>
      </thead>
      <tbody>
        <row>
          <entry>01.01.2018</entry>
          <entry>Verkauf 1.000,00 € + 5%</entry>
          <entry>1.050,00 €</entry>
          <entry>1.000,00 €</entry>
          <entry>50,00 €</entry>
          <entry></entry>
          <entry></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>02.01.2018</entry>
          <entry>Umsatzsteuerfreie Verkäufe 600 €</entry>
          <entry>600,00 €</entry>
          <entry>600,00 €</entry>
          <entry></entry>
          <entry></entry>
          <entry></entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>03.01.2018</entry>
          <entry>Kauf von 400,00 € + 5% MwSt</entry>
          <entry></entry>
          <entry></entry>
          <entry></entry>
          <entry>420,00 €</entry>
          <entry>400,00 €</entry>
          <entry>20,00 €</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Gesamtsumme</entry>
          <entry></entry>
          <entry>1.650,00 €</entry>
          <entry>1,600,00 €</entry>
          <entry>50,00 €</entry>
          <entry>420,00 €</entry>
          <entry>400,00 €</entry>
          <entry>20,00 E</entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </table>
  <para>Dieser Bericht würde anzeigen, dass insgesamt 50,00 € an
  Umsatzsteuer eingenommen wurden und 20,00 € auf Einkäufe entfallen,
  sodass eine Umsatzsteuerschuld von 30,00 € an die Behörden zu zahlen
  ist.</para>
</sect3>
</sect2>
<sect2 id="rpt_grp_sampcust">
<title>Gruppe Beispiel &amp; Benutzerdefiniert</title>
<para>Die Berichte in dieser Gruppe bieten Beispiele dafür, wie Berichte
an die eigenen Bedürfnisse angepasst oder umgestaltet werden können.</para>

<sect3 id="rpt_custommulti">
<title>Benutzerdefinierter mehrspaltiger Bericht</title>
<para>Dieser Bericht bietet eine Basis, auf der mehrere Standard- und
benutzerdefinierte Berichte in einer Ansicht kombiniert werden können.
Beachten Sie, dass dieser Bericht mit einem leeren Fenster geöffnet wird;
Sie müssen die Optionen öffnen und festlegen, welche Berichte zur Anzeige
aufgenommen werden sollen. Nach der Auswahl der Berichte können die
Einstellungen für einzelne Berichte in der Mehrspaltenanzeige bearbeitet
werden.</para>
</sect3>
<sect3 id="rpt_sample">
<title>Musterbericht mit Beispielen</title>
<para>Dies ist ein Beispielbericht, den Benutzer untersuchen können, um
zu lernen, wie sie ihre eigenen Berichte schreiben können.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_welcome">
<title>Willkommen zu GnuCash</title>
<para>Dieser Bericht demonstriert, wie der Mehrspaltenbericht verwendet
werden kann, um benutzerdefinierte Dashboard-artige Berichte zu
erstellen.</para>
</sect3>
</sect2>

<sect2 id="rpt_grp_miscrpts">
<title>Weitere Berichte</title>
<para>Im Hauptmenü "Berichte" sind mehrere Berichte enthalten. Diese
werden im Folgenden beschrieben.</para>

<sect3 id="rpt_acctsummary">
<title>Kontozusammenfassung</title>
<para>Hier werden die Salden aller Konten und Unterkonten ab einem
bestimmten Datum aufgelistet. Standardmäßig zeigt dieser Bericht Konten
und Summen bis hinunter zu Unterkonten der dritten Ebene.</para>
<para>Dieser Bericht enthält praktisch die gleichen Informationen wie der
 Kontenplan. Sie können diesen Bericht verwenden, um den Kontenplan zu
 exportieren und zu drucken.</para>
<note>
  <para>Um einen Bericht über die Gesamtsummen der Konten über einen
  bestimmten Zeitraum zu erstellen (insbesondere, wenn Sie Ihre Bücher
  nicht in regelmäßigen Abständen abschließen), können Sie die Berichte
  "Gewinn- und Verlustrechnung" oder "Cashflow" verwenden.</para>
</note>
</sect3>

<sect3 id="rpt_balance_forecast">
  <title>Saldo-Vorhersage</title>
  <para>Damit wird ein Saldenplan erstellt, der die Salden von Anlagen
  (oder anderen Konten) einschließlich der Beträge aus zukünftigen
  geplanten Buchungen nachverfolgen soll. Die Salden enthalten alle
  regelmäßig gebuchten Beträge und zukünftige Beträge aus numerischen
  Terminbuchungsvorlagen.</para>
  <para>Dieser Bericht kann auch zusätzliche Datendiagramme hinzufügen,
  um zukünftige Mindestsalden zu prognostizieren. Die Reservelinie kann
  angezeigt werden, um zu bestätigen, ob das zukünftige Minimum unter
  den Reservebetrag fallen wird. Für die Finanzplanung kann auch eine
  Ziellinie über der Reservelinie angezeigt werden.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_futsched">
<title>Zusammenfassung zukünftig geplanter Buchungen</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_taxtxf">
<title>Steuerbericht und ELSTER-Export</title>
<para>Erzeugt einen Bericht und eine herunterladbare .txf-Datei der
steuerpflichtigen Einnahmen und abzugsfähigen Ausgaben für einen
bestimmten Abrechnungszeitraum. Um die Berichtsdaten herunterzuladen,
wählen Sie die Schaltfläche Exportieren in der Symbolleiste und wählen
Sie zwischen den herunterladbaren Versionen html und .txf.</para>
<para>Um diesen Bericht zu verwenden, müssen Sie unter Bearbeiten -->
Steueroptionen festlegen, welches Formular die Steuerbehörde für jedes
Ertrags- oder Aufwandskonto verwendet. Beachten Sie, dass Sie das
Kontrollkästchen "Steuerbezogen" in Bearbeiten --> Konto bearbeiten
sehen, aber nicht ändern können.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_savedrpts">
<title>Saved Report Configurations</title>
<para>Wenn Sie dies auswählen, wird ein Dialog mit einer Liste der
verfügbaren gespeicherten Berichtskonfigurationen geöffnet.
"Gespeicherte Berichtskonfigurationen" sind Sätze von angepassten
Einstellungen für Standardberichte.</para>
<para>Diese Sets müssen vom Benutzer gespeichert werden, bevor sie hier
erscheinen. Anweisungen zum Speichern von Berichtskonfigurationen finden
Sie unter Berichtskonzepte oben..</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_acctreport">
<title>Kontenbericht</title>
<para>Der Menüeintrag Kontobericht erscheint nur, wenn ein Kontoregister
die aktive Registerkarte ist. Dieser Bericht erstellt eine Liste aller
Buchungen im offenen Register.</para>
<para>Beachten Sie, dass, wenn Sie eine Suche durchführen, die mehrere
Buchungen abruft, die Ergebnisse in einem neuen Suchregister angezeigt
werden, das dann verwendet werden kann, um einen Bericht nur für diese
Buchungen zu erstellen.</para>
</sect3>

<sect3 id="rpt_accttxnrept">
<title>Buchungsbericht</title>
<para>Dieser Bericht wird ebenfalls nur angezeigt, wenn ein Kontoregister
die aktive Registerkarte ist. Allerdings listet dieser Bericht nur
Buchungen auf, die im aktuellen Register ausgewählt wurden (z. B. durch
Mausklick). Wenn keine Buchungen ausgewählt sind, wird ein leerer Bericht
erstellt.</para>
</sect3>
</sect2>

<sect2 id="rpt_transaction">
  <title>Nutzung des Buchungsberichtes</title>
  <para>Der Transaktionsbericht kann stark angepasst werden, um die
  meisten Berichte zu erstellen, die für persönliche Finanzen und
  geschäftliche Buchhaltungszwecke geeignet sind. Er dient dazu,
  Informationen aus der Datenbank abzurufen und zu filtern sowie
  Buchungen und Summen darzustellen, die für den Benutzer und den
  Buchhalter nützlich sind.</para>
  <para>In der folgenden Anleitung zum Buchungsbericht wird davon
  ausgegangen, dass der Benutzer den Kontenplan entsprechend der
  üblichen Buchhaltungspraxis eingerichtet hat. Im Folgenden wird zum
  Beispiel ein typisches Haushaltsbuch mit Rahmenkonten beschrieben.
  Weitere Konten werden zweifelsohne notwendig sein.</para>
  <table>
    <title>Musterbeispiel für einen Buchungsbericht</title>
    <tgroup cols='2' align='left' colsep='1' rowsep='1'>
      <thead>
        <row>
          <entry>Kontoname</entry>
          <entry>Kontotyp</entry>
        </row>
      </thead>
      <tbody>
        <row>
          <entry>Aktiva</entry>
          <entry>AKTIVA (Platzhalter)</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Aktiva:Bank</entry>
          <entry>BANK</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Aktiva:Vermögen</entry>
          <entry>AKtiva</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Verbindlichkeit</entry>
          <entry>VERBINDLICHKEIT (Platzhalter)</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Verbindlichkeit:Kreditkarte</entry>
          <entry>KREDITKARTE</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Verbindlichkeit:Wohnungsbaudarlehen</entry>
          <entry>Verbindlichkeit</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Ertrag</entry>
          <entry>ERTRAG (Paltzhalter)</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Ertrag:Gehalt</entry>
          <entry>ERTRAG</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Ertrag:Zinsen</entry>
          <entry>Ertrag</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Aufwand</entry>
          <entry>AUFWAND (Platzhalter)</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Aufwand:Lebensmittel</entry>
          <entry>AUFWAND</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Aufwand:Auto</entry>
          <entry>AUFWAND</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Aufwand:Gesundheit</entry>
          <entry>AUFWAND</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Eigenkapital</entry>
          <entry>EIGENKAPITAL (Platzhalter)</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Eigenkapital:Anfangsbestand</entry>
          <entry>EIGENKAPITAL</entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </table>
  <para>Normalerweise sind die ältesten Buchungen Eigenkapitalübertragungen
  von Eigenkapital: Eröffnungssalden auf Aktiv- und Passivkonten. Die
  meisten nachfolgenden Buchungen sind Übertragungen von
  Ertrags-/Aufwandskonten auf Aktiva-/Passiva-Konten (die alltägliche
  Aktivitäten darstellen, z. B. Gehaltseingang, Zahlung einer
  Stromrechnung) oder Übertragungen zwischen Aktiva- und Passiva-Konten
  (die Bewegungen zwischen Krediten und Aktiva darstellen, z. B. Zahlung
  einer Kreditkartenrechnung, Erhalt eines Kredits)..</para>
    <para>Die folgenden Anwendungsfälle werden veranschaulicht, und die
    zu wählenden Optionen werden erläutert:</para>
    <sect3>
      <title>Verwendung des Buchungsberichts zur Anzeige der Ausgaben
      des Vorjahres</title>
      <para>Der Buchungsbericht kann zeigen, wie viel im letzten Jahr
      für Aufwandskonten ausgegeben wurde. Dies ist normalerweise das
      nützlichste grundlegende Format für Buchungsberichte. So erstellen
      Sie diesen Bericht:
      </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Öffnen Sie die Berichtsoptionen, klicken Sie auf der
           <guilabel>Konten</guilabel> auf das Platzhalterkonto Ausgaben
           und <guibutton>Unterkonten auswählen </guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Wählen Sie auf der Registerkarte <guilabel>Allgemein</guilabel>
          die relativen Daten "Beginn des Vorjahres" und "Ende des
          Vorjahres".</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Setzen Sie auf der Registerkarte <guilabel>Sortierung</guilabel>
          den <guilabel>Primärschlüssel</guilabel> auf Konten und aktivieren
          Sie <guilabel>Primärschlüssel Zwischensumme</guilabel>.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Setzen Sie den <guilabel>Sekundärschlüssel</guilabel> auf
          Datum, und setzen Sie den <guilabel>Sekundärschlüssel
          Zwischensumme</guilabel> auf Keine. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Gruppierung der zweiten Ebene</title>
      <para>Im Folgenden wird der obige Buchungsbericht modifiziert, um
      eine zusätzliche Gruppeneinteilung zu verwenden. Die erste
      Gruppierung (d. h. Primärschlüssel = Konten, Zwischensumme = aktiviert)
      gruppiert Buchungen von denselben Konten, während die sekundäre
      Gruppierung (d. h. Sekundärschlüssel = Datum, Zwischensumme = monatlich)
      auch monatliche Summen innerhalb jedes Kontos berechnet.</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Wählen Sie Optionen wie oben</para></listitem>
        <listitem><para>Setzen Sie auf der Registerkarte
        <guilabel>Sortierung</guilabel> den <guilabel>Sekundärschlüssel
         Zwischensumme</guilabel> auf Monatlich
        </para></listitem>
      </orderedlist>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Verwendung der sekundären Gruppierung für den periodischen
      Vergleich</title>
      <para>Die Anzeige / Zwischensummentabelle fügt eine
      Zwischensummen-Zusammenfassungstabelle hinzu, die den Vergleich
      von Konten über Datumsperioden hinweg erleichtert. Hier werden
      die gleichen Zwischensummenberechnungen wie in der Haupttabelle
      angezeigt, allerdings in einer Gitterstruktur.
      </para>
      <para>Wenn es außerdem mehrere Primärschlüsselgruppen gibt
      (z. B. Datumsgruppierung mit monatlichen Zwischensummen, über
      mehrere Monaten), berechnet und zeigt die Zwischensummentabelle
      auch den Primärschlüssel-Gruppierung Durchschnitt. Der Durchschnitt
      wird berechnet als der Gesamtbetrag <emphasis>pro Zeile</emphasis>,
      dividiert durch die <emphasis>Anzahl der Spalten</emphasis>. Dies
      kann zu Verwirrung führen bei der Berechnung der monatlichen
      Ausgabendurchschnitte führen, z. B. wenn ein Monat keine Buchungen
      hat und nicht in der Tabelle angezeigt wird, wird er
      <emphasis>nicht</emphasis> eine entsprechende Spalte in der Tabelle,
      daher spiegelt der Durchschnittsbetrag nicht den wahren
      Monatsdurchschnitt.
      </para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Optionen wie oben auswählen</para></listitem>
        <listitem><para>Aktivieren Sie auf der Registerkarte <guilabel>Anzeige
        </guilabel> die <guilabel>Zwischensummentabelle</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Verwenden Sie die Filterung, um Konten und Buchungen
      einzuschränken</title>
      <para>Konten und Buchungen können für die Berichterstellung nach
      dem vollständigen Namen des Kontos gefiltert werden (z. B.
      ":Business:" wählt die Kontenstruktur Einnahmen:Business:Verkauf,
      Einnahmen:Business:Zuschüsse, Ausgaben:Business:Miete,
       Ausgaben:Business:Versorgungsunternehmen) oder nach der
       Beschreibung/Notizen/Memo der Buchung (wählt Buchungen mit dem
        Tag #gift). Der Filtertext kann entweder eine Standardzeichenkette
        oder ein regulärer POSIX-Ausdruck sein.</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Füllen Sie auf der Registerkarte <guilabel>Filter
        </guilabel> den <guilabel>Kontonamenfilter</guilabel> oder
        <guilabel>Transaktionsfilter</guilabel> aus. Aktivieren Sie
        optional die Kontrollkästchen für reguläre Ausdrücke, um den
         POSIX-Regex-Abgleich einzuschalten. Reguläre Ausdrücke
         ermöglichen komplexere Abfragen, z. B. kann der Buchungsfilter
         auf (#gift|#travel) gesetzt werden, was Buchungen mit entweder
         #gift oder #travel filtert. Sie können kompliziert sein und
         werden am besten von externen Anleitungen gelernt.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect3>
    <sect3>
      <title>Verwendung des Buchungsberichts zur Erstellung einer
       Abstimmungsrechnung.</title>
      <para>Dieser Sortierschlüssel "Abstimmungsstatus" trennt
      abgestimmte, ausgeglichene und nicht abgestimmte Buchungen.
      Dieser Bericht kann nützlich sein, um einen druckbaren
      Abstimmungsbericht zu erstellen.</para> <para>Alternativ wird der
       <guilabel>Abstimmungsbericht</guilabel> diese Vorgaben
       voreinstellen und erfordert nur die Auswahl der Konten.
      </para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Auf der Registerkarte <guilabel>Konten</guilabel>,
        wählen Sie das entsprechende Bank- oder Kreditkartenkonto aus
        </para></listitem> <listitem><para>Aus der Registerkarte
        <guilabel>Allgemein</guilabel>, wählen Sie einen geeigneten
        Datumsbereich, z.B. die letzten 3 Monate</para></listitem>
        <listitem><para>Aus der Registerkarte <guilabel>Sortierung</guilabel>,
        setzen Sie den <guilabel>Primärschlüssel</guilabel> auf Abgleich
        Status, <guilabel>Primärschlüssel Zwischensumme</guilabel> auf
        aktiviert, und setzen Sie den <guilabel>Sekundärschlüssel</guilabel>
        auf Datum. Die <guilabel>Sekundäres Datum Zwischensumme</guilabel>
        wird auf Keine gesetzt
        </para></listitem>
      </orderedlist>
    </sect3>
  </sect2>
</sect1>
</chapter>
