<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0 (2.6 maint)
  Last modified: July 9th 2006 (September 14th 2014 - Englisch 02.08.2015)

  Maintainers:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
        Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
        Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
        (translators put your name and email here)
        Martin Mainka <martin@mainka-it.de>
        Mechtilde Stehmann<ooo@mechtilde.de>
        Frank H. Ellenberger <frank.h.ellenberger@gmail.com>
-->

<chapter id="chapter_txns">
  <title>Buchungen</title>

  <para>Dieses Kapitel vermittelt Ihnen grundlegende Informationen, die Sie brauchen, um Buchungen
  in <application>&app;</application> zu verstehen und anzuwenden. Während Konten das Gerüst und die 
  Struktur eines Kontenplans darstellen, sind Buchungen die Dateneinträge in jedem Konto.</para>

  <sect1 id="txns-concepts1">
    <title>Grundlagen</title>

    <para>Eine <emphasis>Buchung</emphasis> in einem System der doppelten Buchführung wie z.B. 
    <application>&app;</application> ist ein Austausch zwischen mindestens zwei Konten. Deshalb
    besteht eine Buchung immer aus mindestens zwei Teilen, einem <emphasis>von-Konto</emphasis>
    und einem <emphasis>nach-Konto</emphasis>. Der Geldbetrag wird von einem <emphasis>von-Konto</emphasis>
    auf ein <emphasis>nach-Konto</emphasis> transferiert.
    Buchhalter nennen diese Teile einer Buchung <emphasis>Einträge ins Kontenblatt</emphasis>. 
    In <application>&app;</application>, werden sie <emphasis>Buchungsteile</emphasis> genannt.</para>

    <para>Ein Buchungsteil beschreibt das Konto, zu dem er gehört, den Geldbetrag, der von diesem Konto
    oder auf dieses Konto transferiert wurde und kann bei Bedarf noch einige andere Informationen enthalten.
    <application>&app;</application> unterstützt mehrere Buchungsteile in einer Buchung, und die Buchungsteile
    können beliebig Geldbeträge auf die betroffenen Konten oder von ihnen weg bewegen.</para>

    <para>Sie erhalten zum Beispiel eine Gehaltszahlung auf Ihr Girokonto bei der Bank.
    Die daraus folgende <emphasis>Buchung</emphasis> ist, dass das Girokonto (ein Aktiva) den Betrag 
    der Gehaltszahlung von Ihrem Ertragskonto erhält. Zwei Konten werden beeinflusst, und in diesem
    Fall erhöht sich Ihr Eigenkapital.</para>

    <para>Die Arbeit mit Buchungen in <application>&app;</application> wird in der sogenannten
    <emphasis>Buchungsansicht</emphasis> durchgeführt. Jedes von Ihnen erzeugte Konto hat eine
    Buchungsansicht. Sie wird Ihnen bekannt vorkommen, sieht sie doch aus wie die Umsatzanzeige
    oder die Kontoauszüge Ihrer Bank.</para>

    <para>Die Buchungsansicht wird im nachfolgenden Abschnitt erklärt,
    <xref linkend="txns-register-oview"/>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="txns-register-oview">
    <title>Die Buchungsansicht</title>

    <para>Die <emphasis>Buchungsansicht</emphasis> ist das <application>&app;</application> Fenster, in dem Sie bestehende Buchungen ansehen und verändern können. 
    Hier können Sie auch neue Buchungen für dieses Konto eingeben. 
    In die Buchungsansicht gelangen Sie durch einen Doppelklick auf den Kontennamen in der Kontenhierarchie. 
    Alternativ können Sie auch den Kontennamen in der Kontenhierarchie markieren und gelangen durch Auswahl des <guibutton>Öffnen</guibutton>-Symbols in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> oder das Optionsmenü (rechte Maustaste) zur Buchungsansicht.
    <application>&app;</application> zeigt jetzt die Buchungsansicht an.</para>

    <sect2 id="txns-registers-features2">
      <title>Funktionen der Buchungsansicht</title>

      <para>Die <emphasis>Titelleiste</emphasis> der Buchungsansicht zeigt den Namen des Kontos an. 
      Unter der Titelleiste zeigt die<emphasis>Menüleiste</emphasis> die Menüeinträge, die in der Kontenansicht verfügbar sind.
      Die <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> enthält praktische Knöpfe für die Arbeit innerhalb der Buchungsansicht.</para>
      
      <para>Am unteren linken Rand der Ansicht zeigt <application>&app;</application> hilfreiche Informationen, wenn Sie den Mauszeiger über die Ansicht bewegen. 
      An der rechten Seite sehen Sie die aktuelle Kontenbilanz und die Summe der erledigten Teilbuchungen.</para>
    </sect2>  

    <sect2 id="txns-regstyle1">
    <title>Einstellungen Buchungsansicht</title>

    <para><application>&app;</application> bietet mehrere Optionen, die Buchungsansicht anzuzeigen.
    Die Standardeinstellung ist <guilabel>Einzeilig</guilabel>. 
    Diese zeigt lediglich die Zusammenfassung der Buchungsteile, die das gewählte Konto beeinflussen. 
    Diese Ansicht ähnelt der Ansicht der meisten anderen Buchführungsprogramme. 
    Sie können auch eine andere Ansicht aus dem Menü<menuchoice>
    <guimenu>Ansicht</guimenu></menuchoice> wählen. 
    Es gibt zwei andere Arten:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para><menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenuitem>Aktive-vollständig</guimenuitem></menuchoice>
      erweitert die aktuelle Buchung automatisch. Wenn Sie eine neue Buchung in der Ansicht hervorheben, wird die Buchung automatisch um alle Teilbuchungen erweitert.</para> </listitem>
      <listitem><para>Die Auswahl<menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu>  <guimenuitem>Vollständig</guimenuitem></menuchoice> 
      zeigt die Buchungsansicht im Stil eines Buchungsjournals, in dem alle
      Buchungsteile für alle Buchungen dargestellt werden.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
 <!-- beschriebene Option kann nicht gefunden werden 2.4.13 (auch 2.6.7)
    <para>All styles permit you to view your data in either single-line or
    double-line format. Select <menuchoice><guimenu>View</guimenu>
    <guimenuitem>Double Line</guimenuitem></menuchoice>, and you will see your transaction line expand to two register lines. </para> -->
    
    <para>Wir wollen jetzt genauer betrachten, wie sich die einzeilige Darstellung und die vollständige Darstellung unterscheiden. </para>
    <para>Für dieses Beispiel wollen wir annehmen, dass Sie drei Jeans für zusammen 1000 € gekauft haben und für den Kauf jeder Jeans eine mehrteilige Buchung erstellen.</para>
 
    <para>Die folgenden Bilder werden das etwas besser verdeutlichen.</para>
    
    <para>Lassen Sie uns zuerst den Kauf der Jeans auf Ihrem Girokonto buchen</para>
    
     <screenshot id="txns-registersplit4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_registersplit4.png" format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kauf von drei Jeans</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>
            Dieses Bild zeigt eine mehrteilige Buchung über den Kauf von 3 Jeans</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
     <para>Dann öffnen wir das Konto <emphasis>Aufwand:Kleidung</emphasis>und betrachten es in der Standardansicht (einzeilige Ansicht).</para>
     
    <screenshot id="txns-registersplit5">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_registersplit5.png" format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ansicht des Kontos <emphasis>Aufwand:Kleidung</emphasis></phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dieses Bild zeigt das Konto <emphasis>Aufwand:Kleidung</emphasis> in der Standardansicht.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    <para>Wir sehen hier drei Einträge, aber es gibt nur einen Eintrag auf dem Girokonto. 
    Bei genauerer Betrachtung sehen Sie, dass jede Zeile einen unterschiedlichen Betrag (Preis der Jeans) aufweist, 200 €, 300 €, und 500 €.
    Jede der genannten Buchungszeilen entspricht einer Zeile der Splitbuchung.</para>
    
    <para>Wenn wir das Konto <emphasis>Aufwand:Kleidung</emphasis> jetzt in der vollständigen Ansicht betrachten, sehen Sie nur die originale mehrteilige Buchung.</para>
      
      <screenshot id="txns-registersplit6">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_registersplit6.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ansicht des Kontos <emphasis>Aufwand:Kleidung</emphasis></phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dieses Bild zeigt das Konto <emphasis>Aufwand:Kleidung</emphasis> in der vollständigen Ansicht.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>   
   </sect2>

   <sect2 id="txns-shortcuts1">
    <title>Die Benutzung von Tastaturkürzeln</title>

    <para><application>&app;</application> stellt verschiedene zeitsparende Tastaturkürzel für die Dateneingabe zur Verfügung. 
    Wenn Sie die ersten Buchstaben einer Beschreibung eingeben, die Sie vorher schon einmal verwendet haben, dann ergänzt die Ausfüllhilfe
    automatisch die einzugebende Beschreibung zu der passenden zuletzt eingegebenen Beschreibung. 
    Wenn Sie die ersten Buchstaben eines Kontonamens entweder im Feld
    <guilabel>Buchen</guilabel> in der Buchungszeile oder im Feld <guilabel>Konto</guilabel> 
      in der Zeile der Teilbuchungen eingeben, versucht die Ausfüllhilfe automatisch den Namen entsprechend ihrer Kontenliste zu ergänzen. 
      Sie hilft auch bei der Eingabe von Unterkonten in diese Felder: geben Sie dafür die Anfangsbuchstaben des Hauptkontos gefolgt von einem <keycap>:</keycap> (Doppelpunkt) und den ersten Buchstaben des Unterkontos ein. 
      Zum Beispiel können Sie für die Eingabe von <emphasis>Aktiva:Barvermögen:Girokonto</emphasis> folgendes eingeben: 
      <userinput>A:B:G</userinput> und <application>&app;</application>   den Rest ergänzen lassen.</para>
    <warning><para>Da <keycap>:</keycap> das Konten-Trennzeichen ist, können Sie es nicht innerhalb Ihrer Kontennamen verwenden.</para></warning>
    <tip><para>Sollten Sie aber den Doppelpunkt unbedingt in Ihren Kontennamen benötigen, können Sie ein anderes Trennzeichen in
      <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guisubmenu>Einstellungen</guisubmenu><guisubmenu>Konten</guisubmenu>
      <guilabel>Trennzeichen</guilabel></menuchoice> auswählen.</para></tip>
    <para><application>&app;</application> verfügt in der Buchungsansicht auch über verschiedene Tastaturkürzel, die Ihnen bei der Eingabe viel Zeit und Mühe sparen können. 
    Im Datumsfeld können folgende Tastaturkürzel verwenden werden:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><keycap>+</keycap> oder <keycap>=</keycap>, um zum nächsten Tag zu gehen
        und <keycap>-</keycap> oder <keycap>_</keycap>, um zum vorherigen Tag zu gehen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>]</keycap> oder <keycap>}</keycap>, um zum nächsten Monat zu gehen
        und <keycap>[</keycap> oder <keycap>{</keycap>, um zum vorherigen Monat zu gehen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>M</keycap> oder <keycap>m</keycap>, um zum ersten Tag eines Monats zu gehen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>H</keycap> oder <keycap>h</keycap>, um zum letzten Tag eines Monats zu gehen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>Y</keycap> oder <keycap>y</keycap>, um zum ersten Tag eines Jahres zu gehen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>R</keycap> oder <keycap>r</keycap>, um zum letzten Tag eines Jahres zu gehen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>T</keycap> oder <keycap>t</keycap>, um zum heutigen Datum zu gehen</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Im Feld <guilabel>Nr.</guilabel> einer Buchungszeile können Sie die Taste <keycap>+</keycap>
    verwenden, um die nächsthöheren Buchungsnummer einzugeben, genauso wie die Taste <keycap>-</keycap>,
    um die Buchungsnummer um eins zu vermindern. Das funktioniert auch im Feld <guilabel>Aktion</guilabel> 
    einer mehrteiligen Buchung, für den Fall, dass Sie auch hier nummerieren wollen. Das Feld 
    <guilabel>Aktion</guilabel> hat auch eine Ausfüllhilfe - wenn Sie die Anfangsbuchstaben
    einer normalen Aktion, wie zum Beispiel <guilabel>Einzahlung</guilabel> eingeben, wird
    <application>&app;</application> den Rest ergänzen.</para>

    <para>Das Feld <guilabel>Buchen</guilabel> besitzt eine Ausfüllhilfe für Kontonamen.
    Geben Sie die Anfangsbuchstaben das Kontonamens ein und <application>&app;</application> 
    ergänzt den fehlenden Teil des Namens. Wenn sie (zu einem beliebigen Zeitpunkt) das 
    Trennzeichen <keycap>:</keycap> eingeben, wird der bisher gewählte Teil des Namens abgeschlossen 
    und mit der Auswahl des Unterkontos begonnen. Zum Beispiel wird die Eingabe <keycap>A:G</keycap>
    in unserem Beispielkontorahmen ergänzt zum Konto <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis>.
    Sie können auch die Tasten <keycap>Menü</keycap> oder 
    <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Down</keycap></keycombo> in diesem Feld drücken,
    um eine Auswahlliste aller Kontonamen zu erhalten.</para>

    <para>In jedem der eingebauten Betragsfelder können Sie den eingebauten Rechner benutzen.
    Geben Sie dazu den ersten Wert gefolgt von <keycap>+</keycap>, <keycap>-</keycap>, 
    <keycap>*</keycap>, oder <keycap>/</keycap>, gefolgt von dem zweiten Wert ein. 
    <application>&app;</application> errechnet das Ergebnis und gibt es im Betragsfeld aus,
    sobald Sie die <keycap>Tab-</keycap>Taste betätigen.</para>

    <para>Für alle Menüpunkte sind Tastaturkürzel definiert, die durch den unterstrichenen 
    Buchstaben in der Bezeichnung gekennzeichnet sind. Drücken Sie die Taste 
    <keycap>Alt</keycap> + [unterstrichenen Buchstaben], um das Menü zu öffnen, und wählen
    dann einen Eintrag durch Drücken des unterstrichenen Buchstabens. Zum Beispiel öffnet
    <keycombo>
      <keycap>Alt</keycap>
        <keycap>k</keycap>
      </keycombo> das Aktionenmenü, ein weiterer Druck auf <keycap>m</keycap> öffnet die 
      Buchung in der vollständigen Ansicht. Einigen Menüpunkten sind zusätzlich Tastaturkürzel
      für den direkten Aufruf zugeordnet (normalerweise im Zusammenspiel mit der 
      <keycap>Strg</keycap> Taste). Diese Kürzel werden hinter dem Menüpunkt angegeben.</para>

    <para>Um sich schnell innerhalb der Buchungsansicht bewegen zu können, benutzen Sie folgende
    Tasten:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><keycap>Tab</keycap>, um zum nächsten Feld zu gelangen, 
        <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>,
        um zum vorherigen Feld zu gelangen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>Pos1</keycap>, um zum Anfang des gewählten Feldes zu gelangen,
        <keycap>End</keycap>, um zum Ende des Gewähltenfeldes zu gelangen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap function="enter">Enter</keycap> oder <keycap>↓</keycap>, 
        um zur nächsten Buchung zu gelangen, <keycap>↑</keycap>, um zur vorherigen 
        Buchung zu gelangen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>Page Up</keycap>, um eine Seite hoch zu blättern, <keycap>Page
        Down</keycap>, um eine Seite herunter zu blättern</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycombo>
            <keycap>Shift</keycap>

            <keycap>Page Up</keycap>
          </keycombo> um zur ersten Buchung zu gehen, <keycombo>
            <keycap>Shift</keycap>

            <keycap>Page Down</keycap>
          </keycombo> um zur letzten Buchung zu gehen</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Im Fenster <guilabel>Abgleichen</guilabel> können sie folgende Tastaturkürzel 
    nutzen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><keycap>Tab</keycap> bringt Sie zur nächsten Liste und
        <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>
        zur vorherigen Liste</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Die Leertaste schaltet den Status der Buchung zwischen abgeglichen und 
        nicht abgeglichen hin und her.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>↑</keycap> und <keycap>↓</keycap> bewegt die Markierung
        innerhalb der gewählten Liste.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="txns-registers-txntypes">
    <title>Einfache oder mehrteiligen Buchungen</title>
    
    <para>Jede Buchung in <application>&app;</application> haat zuletzt zwei Teilbuchungen, aber eine Buchung kan mehr als zwei Teilbuchungen haben. 
    Eine Buchung mit nur zwei Teilbuchungen wird ein <emphasis>einfache Buchung</emphasis> genannt, weil nur das laufende Konto und ein einzelnes entferntes Konto beteiligt ist. 
    Eine Buchung mit drei oder mehr Konten wird eine <emphasis>mehrteilige Buchung</emphasis> genannt.</para>
    
    <para>In der einfachen Ansicht sehen Sie eine Zusammenfassung der Teilbuchungen bezogen auf das laufende Konto. 
    für einfache Buchungen zeigt die Spalte <guilabel>Buchen</guilabel> das andere Konto, von dem das Geld <emphasis>überwiesen </emphasis>wird. 
    Für eine Teilbuchung zeigt die Spalte <guilabel>Buchung</guilabel> <guilabel>&ndash;&ndash; Mehrteilige Buchung &ndash;&ndash;</guilabel>. 
    Sie können die einzelnen Teilbuchung jeder Buchung sehen, indem Sie das <guibutton>Buchungsteile</guibutton>-Symbol in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> anklicken, während Sie die Buchung ausgewählt haben.</para>

    <para>Bei Teilbuchungen ist die erste Zeile einer Buchung die Buchungszeile <emphasis>transaction line</emphasis>. 
    Sie enthält das <guilabel>Datum</guilabel>, optional die <guilabel>Nr.</guilabel> (wie die Überweisungsnummer), Buchungs-<guilabel>Beschreibung</guilabel>, Gesamtbetrag für das laufende Konto(<guilabel>Gesamt Soll</guilabel> oder <guilabel>Gesamt Aufwand</guilabel>guilabel> hier), 
    und den aktuellen Konten-<guilabel>Saldo</guilabel> nach der aktuellen Buchung. 
    Beachten Sie, dass in der erweiterten Ansicht der Spaltenkopf der <guilabel>Buchungs</guilabel>sspalte verschwindet und es gibt keinen Kontennamen in diesem Feld. 
    Diese Zeile zeigt Ihnen nur eine Zusammenfassung der Auswirkung der Buchung auf dem laufendne Konto. 
    Für mehr Inforamtionen kööne Sie in die einzelnen Teilbuchungen schauen, die die mehrteilige Buchung ausmachen.</para>

   <para>Die eingerückten Zeilen unter der Buchungszeile sind die <emphasis>Teilbuchungszielen</emphasis>. Sie sind grauen Zeilen unterteilt.
   Wenn Sie eine der Teilbuchungeszeilen hervorheben, wechseln die Spaltenköpfe, um die teilbuchungsrelevanten Felder zu benennen:</para>

     <screenshot id="txns-registersplit2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_registersplit2.png" format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Wie sich Spaltenüberschriften für Teilbuchungen ändern</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dieses Bild zeigt, wie sich Spaltenüberschriften 
          für Teilbuchungen ändern.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    <para>Jeder Buchungsteil enthält ein optionales Feld <guilabel>Aktion</guilabel> oder Art des Buchungsteils, 
    welches Sie entweder durch eintippen, oder durch Auswahl in einer Auswahlliste eingeben können. 
    Weiterhin enthält er ein optionales Feld <guilabel>Buchungstext</guilabel>, welches den Buchungsteil beschreibt.
    Jeder Buchungsteil beeinflusst ein <guilabel>Konto</guilabel>, welches aus einer
    mit Ihren Kontenbezeichungen gefüllten Auswahlliste gewählt werden kann. 
    Das Feld <guilabel>J</guilabel> zeigt an, ob ein Buchungsteil schon abgeglichen wurde.
    Die letzten zwei Spalten zeigen den Betrag des Buchungsteils, und ob das Geld
      auf das Konto (Soll), oder von dem Konto (Haben) transferiert wurde.</para>

      <para>Wie schon in Kapitel <xref linkend="basics-accounting1" /> besprochen, 
      muss für jede Buchung die Gesamt-Zunahme (Beträge in der linken Spalte oder das Soll) 
      gleich der Gesamt-Abname (Beträge in der rechten Spalte oder Haben) sein.
      Im oben oben gezeigten Beispiel ist die Gesamt-Zunahme gleich der Gesamt-Abnahme, 
      die Buchung ist also ausgeglichen. Wie Sie feststellen können, ist der Geldbetrag 
      in der Buchungszeile derselbe wie unter Buchungsteil <guilabel>Girokonto</guilabel>. 
      Warum wird dieser zweimal gezeigt? Weil die Buchungszeile lediglich eine 
      <emphasis>Zusammenfassung</emphasis> des Effekts der Buchung auf das zur Zeit
      angezeigte Konto darstellt. Die Buchungszeile derselben Buchung in der Buchungsansicht
      eines anderen Kontos würde den Effekt der Buchung auf das jeweilige Konto anzeigen.
      Sie können das sehen, indem Sie einen anderen Buchungsteil markieren und auf den Knopf
      <guibutton>Gegenbuchung</guibutton> in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> klicken.</para>

      <para>Wenn Sie in diesem Beispiel zur Gegenbuchung im Konto <emphasis>Ertrag:Gehalt</emphasis>
      gehen, zeigt Ihnen <application>&app;</application> dieselbe Buchung in der Buchungsansicht
      des Kontos <emphasis>Ertrag:Gehalt</emphasis>:</para>

      <screenshot id="txns-registersplit3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_registersplit3.png" format="PNG"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Die Gegenbuchung im <emphasis>Ertrag:Gehalt</emphasis> Konto</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dieses Bild zeigt Ihnen das Konto
          <emphasis>Ertrag:Gehalt</emphasis>.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

   <para>Beachten Sie, dass die Buchungszeile jetzt die Zusammenfassung der Auswirkungen
   auf das Konto <emphasis>Ertrag:Gehalt</emphasis> und nicht mehr auf das Konto
   <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> darstellt, da Sie jetzt die Buchungsansicht 
   des Kontos <emphasis>Ertrag:Gehalt</emphasis> betrachten. Die Teilbuchungen sind 
   dieselben, aber die Buchungszeile stellt jetzt den Einfluss auf das Konto
   <emphasis>Ertrag:Gehalt</emphasis> dar.</para>

   <sect2 id="txns-registers-twoaccount2">
      <title>Einfache Buchung</title>

      <para>Für unser Beispiel benutzen wir den Kontenrahmen, den wir in dem vorherigen Kapitel
      erstellt haben (<filename>test.gnucash</filename>). Mit einem Doppelklick auf das Konto
      <guilabel>Girokonto</guilabel> öffnen Sie die Buchungsansicht. Jetzt wollen wir eine
      einfache Buchung auf dem Girokonto eingeben. Normalerweise geben sie einem Konto bei der
      Einrichtung in <application>&app;</application> einen Anfangskontostand.</para>

      <para>In der ersten Buchungszeile geben Sie bitte das Datum der Buchung ein (zum Beispiel 
      den 01.03.2015), eine Beschreibung (zum Beispiel <quote>Anfangskontostand</quote>). 
      Ein Klick auf <guilabel>Buchen</guilabel> öffnet ein Pop-Up Menü in dem sie jetzt
      <emphasis>Eigenkapital:Anfangsbestand</emphasis> auswählen. Geben Sie eine Einzahlung
      von 1000 € ein, und drücken Sie die <keycap function="enter">Enter</keycap> Taste. 
      Die Buchungsansicht sollte jetzt folgendermaßen aussehen:</para>

      <screenshot id="txns-register-2account">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_register_2account.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Buchungsansicht - Girokonto</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Die Abbildung zeigt die Buchungsansicht des Kontos 
          <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> -
          nach Eingabe eines Anfangskontostandes.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Die Eingabe eines Anfangskontostandes ist ein Beispiel für eine einfache 
      Buchung zwischen zwei Konten. In unserem Beispiel beeinflusst sie die Konten
      <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> und <emphasis>Eigenkapital:Anfangsbestand</emphasis>.
      </para>

      <para>Als weiteres Beispiel für eine Buchung zwischen zwei Konten wollen wir jetzt eine
      Buchung eingeben, die einen Lebensmitteleinkauf von 45,21 € beschreibt. Der Betrag wurde 
      Bar bezahlt, deshalb geben wir diese Buchung in der Buchungsansicht des Kontos
      <emphasis>Aktiva:Bargeld</emphasis> ein. Wählen Sie bei dieser Buchung im Feld
      <guilabel>Buchen</guilabel> den Eintrag <emphasis>Aufwand:Lebensmittel</emphasis>. 
      Die Buchungsansicht sollte jetzt folgendermaßen aussehen:</para>

      <screenshot id="txns-register-2account2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_register_2account2.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Buchungsansicht - Girokonto</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Die Abbildung zeigt die Buchungsansicht des Kontos
            <emphasis>Aktiva:Bargeld</emphasis> -
            nach Eingabe einer Buchung für Lebensmittel.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-registers-multiaccount2">
      <title>Mehrteilige Buchung</title>

      <para>Die Notwendigkeit für drei oder mehr Teilbuchungen in einer Buchung ergibt sich,
      wenn Sie bei einer Buchung entweder mehrere <quote>Von-</quote> oder mehrere
      <quote>Nach-</quote> Konten angeben wollen. Ein klassisches Beispiel dafür ist
      eine Gehaltsbuchung. Das Geldbetrag, welchen Sie ausgezahlt bekommen, ist normalerweise
      geringer als Ihr Bruttoverdienst. Der Unterschied kommt durch Lohnabzüge wie
      Steuern, Rentenversicherung, Krankenkasse etc. zustande. Die einfache Buchung
      Ihres Gehaltes beeinflusst deshalb neben <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> und 
      <emphasis>Ertrag:Gehalt</emphasis> auch andere Konten.</para>

      <para>Um die Gehaltszahlung in der Buchungsansicht des Kontos <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis>
      einzugeben klicken Sie auf eine neue Buchungszeile und klicken dann auf 
      <guibutton>Vollständig</guibutton>.      
      Geben Sie jetzt in der ersten Zeile die Beschreibung der Buchung ein (zum Beispiel
      <quote>Employers ALDI</quote>). In die darunterliegenden Zeilen geben Sie nacheinander
      die verschiedenen Buchungsteile ein, aus denen die Buchung besteht. Wählen Sie
      zuerst das Konto, und geben danach den auf dieses Konto zu transferierenden
      Betrag ein. Dann klicken Sie auf die nächste Zeile und wiederholen den Vorgang.
      Beachten Sie , dass sich in der  Aktivakontoansicht, der Betrag in 
      dern linken Spalte das Saldo erhöht und der Betrag in der rechten 
      Spalte das Saldo erniedigt (mehr finden Sie unter <xref linkend="basics-transactions2"/>).
      Nach Tab oder durch klicken kommen Sie in die nächste Zeile der Teilbuchungen und wiederholen den Prozess. Beachten Sie, dass wenn Sie die Tastatur zur Navigation durch die Buchungen benutzen, nutzen Sie use<keycap>Tab
      </keycap>, um sich von einem Feld zum anderen zu bewegen, wie die Nutzung der <keycap>Enter</keycap>-Taste die Buchungen bestätigt und Teilbuchungen auf das Ausgleichskonto erzeugt.</para>
      <note>
      <para>Wenn Sie eine Buchung in <application>&app;</application> erzeugen, können die Teilbuchungen in beliebiger Reihenfolge eingegeben werden. 
      Jedoch wenn die Buchung beendet wird (entweder durch Verlassen der Buchung oder durch 
      Drücken der <keycap function="enter">Enter</keycap> Taste), machen alle Soll-Teilbuchungen einen Sprung vor die Haben-Teilbuchungen.</para>
      </note>

      <para>In diesem Beispiel wählen Sie als Konto für die Einzahlungen das Konto
      (<emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis>) und geben dann unter Einzahlung (Soll) den eingezahlten
      Geldbetrag an (zum Beispiel 670 €). Nachfolgend geben sie die Beträge für die verschiedenen 
      Abgaben ein:
      Konto <emphasis>Aufwendungen:Steuern:Einkommensteuer</emphasis> 180 €;
      Konto <emphasis>Aufwendungen:Steuern:Krankenversicherungs</emphasis> 90 €;
      und Konto <emphasis>Aufwendungen:Steuern:Rentenversicherung</emphasis> 60 €.
      Zum Schluss geben Sie den Bruttobetrag ihres Gehalts (1000 € in diesem Beispiel)
      als Abhebung (Haben) von ihrem Konto <emphasis>Ertrag:Gehalt</emphasis> ein.</para>

      <para>Die komplette mehrteilige Buchung sollte jetzt folgendermaßen aussehen 
      <xref linkend="txns-register-multiaccount"/>. Vergessen Sie nicht, nach Eingabe der 
      Buchungsteile, die Buchung durch Druck der Taste <keycap function="enter">Enter</keycap>  
      abzuschließen. Die Ansicht der Buchung wechselt durch Druck auf die Taste <keycap function="enter">Enter</keycap>
      wieder auf die einzeilige Darstellung. Die Einträge der Teilbuchungen sind noch vorhanden, 
      und können durch klicken auf <guilabel>Vollständig</guilabel> wieder angezeigt werden. 
      Siehe auch <xref linkend="txns-registers-features2"/> für weitere Einzelheiten.</para>

      <figure id="txns-register-multiaccount">
        <title>Eingabe einer mehrteiligen Buchung</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_register_multiaccount.png"
                       format="PNG" srccredit="Mechtilde Stehmann" />
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Buchungsansicht - mehrteilige Buchung</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
   </sect2>
</sect1>

  <sect1 id="txns-reconcile1">
    <title>Kontenabgleich</title>

    <para>Für einmal eingegebenen Buchungen in <application>&app;</application> ist es wichtig, diese abzugleichen, dass sie mit den Aufzeichungen Ihrer Bank übereinstimmen.
    Dieser Vorgang wird auch <emphasis>Abstimmung</emphasis> oder 
    <emphasis>Abgleich</emphasis> genannt.
    Dies ist der Schlüssel für eine exakte Buchhaltung.
    Meistens prüfen Sie die Buchungen gegen die Kontenauszüge. Damit können sie alle Buchungen überprüfen. </para> 
    
     <para><application>&app;</application> behält den Überblick über den Abgleichstatus einer jeden Buchung.
     Der Abgleichzustand einer Buchung wird im Feld <guilabel>J</guilabel> in der Buchungsansicht angezeigt. 
     Der Buchstabe <emphasis>j</emphasis> zeigt an, dass eine 
      Buchung bereits abgeglichen ist, ein <emphasis>n</emphasis> zeigt an, dass ein Abgleich 
      noch nicht erfolgt ist, und <emphasis>b</emphasis> zeigt an, dass die Buchung bestätigt,
      also z.B. vom ausführenden Institut akzeptiert wurde, aber noch nicht abgeglichen ist.
      Eine bestätigte Teilbuchung zeigt an, dass Sie irgendeine Bestätigung haben, dass die 
      Institution den Auftrag angenommen hat (beispielsweise besitzen Sie die Quittung eines 
      Restaurants, dass Sie dort mit Ihrer Kreditkarte bezahlt haben.) Durch Klicken in das Feld <guilabel>J</guilabel> der
      Buchung können Sie zwischen den Zuständen <emphasis>n</emphasis> und <emphasis>b</emphasis> 
      umschalten. Sie können den Zustand auf <emphasis>y</emphasis> setzen, indem Sie den
      Dialog <guilabel>Abgleichen</guilabel> verwenden. (siehe <xref linkend="txns-reconcile-window2" />)</para>
    
      <para>Am unteren Ende der Buchungsansicht gibt es Anzeigen für verschiedene Kontostände.
      Während die Anzeigen <guilabel>Bestätigt</guilabel> und <guilabel>Abgeglichen</guilabel>
      Ihre Finanzen aus Sicht der Bank (aufgrund eingegangener Zahlungsbelege)
      darstellen, werden unter <guilabel>Aktueller Wert</guilabel> auch offene
      d.h. der Bank noch nicht mitgeteilte Finanztransaktionen berücksichtigt.</para>

      <para>Wenn Sie z.B. einen Scheck für irgend etwas ausstellen, sollten Sie dies in <application>&app;</application> buchen. 
      Das Feld Abgleich (<guilabel>J</guilabel>) der Buchung enthält am Anfang den Wert <guilabel>n</guilabel> (neu). 
      Die neue Buchung trägt zum Kontostand <guilabel>Aktueller Wert</guilabel> bei, aber nicht zum Konstostand <guilabel>Bestätigt</guilabel> und <guilabel>Abgeglichen</guilabel>.
      Später, wenn Sie eine Bestätigung erhalten, dass der Scheck eingelöst wurde, können Sie auf das Feld Abgleich (<guilabel>J</guilabel>) dieser Buchung klicken, um den Wert auf <emphasis>b</emphasis> umzustellen (bestätigt). 
      Sobald Sie das tun, ändert sich der Kontostand in der Anzeige <guilabel>Bestätigt</guilabel>, um jetzt auch diese Transaktion zu berücksichtigen. 
      Wenn der Kontoauszug eintrifft, können Sie dann
    Ihre in <application>&app;</application> eingegebenen Buchungsdaten mit denen der Bank
    vergleichen. Im Dialog Kontoabgleich können Sie die Übereinstimmung der von der Bank
    gebuchten Transaktionen und damit den Wert im Feld <guilabel>J</guilabel> auf 
     <emphasis>j</emphasis> (abgeglichen) ändern.</para>
      
      <note>
        <para>Sie können Buchungen nicht direkt in der Buchungsansicht abgleichen, sondern müssen das Fenster Kontoabgleich nutzen. 
        Sobald eine Buchung als <emphasis>Abgeglichen</emphasis>gekennzeichnet wurde, kann sie nicht mehr so einfach geändert werden, ohne dass der <link linkend="rec-start-blnc">
        <guilabel>Anfangssaldo</guilabel>
        </link>
        des nächsten Kontoabgleichs abweicht.</para>
      </note>

      <warning>
        <para>Es ist wichtig zu verstehen, dass der Abgleich für ein gegebenes
        Datum erfolgt, und wenn Sie ein Konto aufgrund eines Auszugs von einem bestimmten Datum abgleichen,
        Sie <emphasis role="strong">alle Buchungen bis zu diesem Datum</emphasis> als abgeglichen markieren.
        Falls Sie also Buchungen einfügen oder verändern, welche vor dem Datum Ihres letzten Abgleichs liegen,
        wird der entsprechende <emphasis role="strong">Abgeglichen</emphasis>-Saldo nicht mehr stimmen.</para>
      </warning>

    <sect2 id="txns-reconcile-window2">
      <title>Abgleichsdialog</title>

      <para>Der Abgleichsdialog wird verwendet, um ein <application>&app;</application> Konto in 
      Übereinstimmung zu bringen mit einem Kontoauszug, den Sie von einer Bank oder einer anderen 
      Finanzinstitution bekommen haben. Ein Kontoabgleich ist nicht nur nützlich, um die Übereinstimmung
      Ihrer Buchführung mit der Ihrer Bank zu gewährleisten, sondern auch, um ein besseres Verständnis 
      von offenen Geschäftsvorfällen zu erhalten, z.B. noch nicht eingelösten Schecks.</para>

      <para>Um den Abgleichsdialog zu öffnen, wählen Sie ein Konto in Ihrem Kontenrahmen und klicken 
      auf den Menüpunkt <menuchoice><guimenu>Aktionen</guimenu><guimenuitem>Abgleichen</guimenuitem></menuchoice>.
      Das untenstehende Fenster erscheint, in welchem Sie die Informationen für den Kontoabgleich
      eingeben können.</para>

      <screenshot id="txns-reconcile-window-1">
        <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/txns_reconcile_window1.png"
                         format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/txns_reconcile_window1.png"
                         format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
            </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Abgleichsfenster</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Das Anfangsfenster des Kontoabgleichs.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>In dem Anfangsfenster des Kontoabgleichs müssen einige <guilabel>Abgleichsparameter</guilabel>
      eingegeben werden.</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term><guilabel>Datum des Kontoauszugs</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Das Datum, bis zu dem der Abgleich erfolgen soll.</para>
    <tip>
        <para>Um einen Kalender zu öffnen, klicken Sie auf den Pfeil nach unten rechts neben dem Eingabefeld.</para>

    </tip>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry id="rec-start-blnc"><term><guilabel>Anfangssaldo</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Dies ist ein vorgegebener Wert, der den Kontostand des letzten Abgleichs
              anzeigt. Dieser Wert sollte mit dem Anfangskontostand Ihres Kontoauszugs 
              übereinstimmen.
            </para>
            <warning><para>Manchmal stimmt der Anfangssaldo in <application>&app;</application> nicht
              mit dem von Ihrer Bank übermittelten überein. Dies tritt beim ersten Abgleich des 
              Kontos auf, oder wenn bereits abgeglichene Buchungen verändert oder gelöscht wurden.</para>
            </warning>
            <note><para>Beim ersten Abgleich Ihres Kontos beträgt der <guilabel>Anfangssaldo</guilabel>
              <guilabel>0,00</guilabel>. Dies ist höchstwarscheinlich nicht der <emphasis>Anfangskontostand</emphasis>
              Ihres Kontos. Beim Abgleich wird der <emphasis>Anfangskontostand</emphasis> des Kontos 
              im Abgleich berüchsichtigt, und das Ergebnis sollte ausgeglichen sein.</para>
            </note>
            <tip>
              <para>Im Falle, dass eine vorher abgeglichene Buchung versehentlich nicht mehr abgeglichen ist,
                können Sie einfach die Buchung zusammen mit den anderen Buchungen im jetzigen
                Kontoauszug wieder abgleichen, und das Ergebnis sollte ausgeglichen sein.
              </para>
              <para>Die Korrektur von versehentlich gelöschten, bereits abgeglichenen Buchungen ist eine
                größere Herausforderung. Falls Sie nicht mehr feststellen können, welche Buchung gelöscht 
                wurde, und Sie sie deshalb nicht mehr wieder eingeben können, müssen Sie eine Ausgleichsbuchung
                einfügen, um den Kontoabgleich abzuschließen.
              </para>
            </tip>
            <caution><para>Während letzter Fall in Ihrer privaten Buchführung nicht weiter schlimm ist, sollten
              Sie eine sehr gute Erklärung für Ihre Prüfer parat haben, falls Sie die Bücher eines Vereins oder
              einer Firma führen.</para>
            </caution>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry><term><guilabel>Schlußsaldo</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>In dieses Feld sollte der Schlussaldo des Kontoauszugs Ihrer Bank eingetragen werden.</para>
                <note>
                <para><application>&app;</application> trägt in dieses Feld automatisch den im 
              unteren Teil der Kontoansicht angezeigten <guilabel>aktuellen Wert</guilabel> ein.</para>
                </note>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry><term><guilabel>Unterkonten einbeziehen</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Wählen Sie diese Option, wenn Sie in dem Abgleich auch Buchungen von 
            Unterkonten des gewählten Kontos berücksichtigen möchten.</para>
          </listitem>

        </varlistentry>

        <varlistentry><term><guibutton>Zahlung Habenzins eingeben...</guibutton></term>
          <listitem>
            <para>Ein Klick auf diesen Knopf öffnet das Fenster <guilabel>Habenzinsen</guilabel>
            zur Eingabe einer Zinsbuchung in das abzugleichende Konto.</para>
        <tip>
        <para>Das Fenster <guilabel>Habenzinsen</guilabel> kann auch beim Abgleich 
        eines Kontos vom Typ <emphasis>Bank</emphasis>, <emphasis>Kreditkarte</emphasis>,
        <emphasis>Mutual</emphasis>, <emphasis>Aktiva</emphasis>, <emphasis>Offene Forderungen</emphasis>,
        <emphasis>Offene Verbindlichkeiten</emphasis>, und <emphasis>Fremdkapital</emphasis>
        automatisch geöffnet werden.
        Wenn Sie dieses Verhalten für alle vorgenannten Kontentypen ausschalten wollen, 
        entfernen Sie die Markierung bei der Option <guilabel>Automatisch Zinsbuchungen</guilabel>
        auf der Karteikarte <guilabel>Kontobuch</guilabel> im Fenster <guilabel>&app; Einstellungen</guilabel>.
        Um nur das Verhalten für das gewählte Konto auszuschalten, drücken Sie den Knopf  

        <guibutton>Keine automatischen Habenzins-Zahlungen für dieses Konto</guibutton> im Fenster 
        <guilabel>Habenzinsen</guilabel>.</para>
        </tip>  
          </listitem>
        </varlistentry>
       </variablelist>

      <para>Drücken Sie die Taste <guibutton>Ok</guibutton>, und es erscheint das Fenster
      mit der Buchungsliste zum Abgleich:</para>

      <screenshot id="txns-reconcile-window-2">
        <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/txns_reconcile_window2.png"
                         format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" width="510"></imagedata>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/txns_reconcile_window2.png"
                         format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
            </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Fenster Abgleichen</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Die Liste der Buchungen im Fenster Kontoabgleich.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Die zwei Fensterbereiche mit Namen <guilabel>Gutschrift</guilabel> und
      <guilabel>Belastung</guilabel> listen alle nicht abgeglichen Buchungen auf, die
      zu dem abzugleichenden Konto gehören. Die Spalte <guilabel>J</guilabel> zeigt an,
      ob die Buchungen bereits abgeglichen sind.</para>
      
      <para>Betrachten Sie jetzt jeden Eintrag in Ihrem Kontoauszug und suchen den passenden
        Eintrag im Fenster <guilabel>Abgleichen</guilabel>.</para>

      <para>Falls Sie eine Buchung nicht finden, haben Sie vielleicht vergessen, sie einzugeben, 
      oder es war Ihnen unbekannt, dass die Buchung stattgefunden hat. Sie können die Taste 
      <guibutton>Neu</guibutton> in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> benutzen, oder den Menüeintrag 
      <menuchoice><guimenu>Buchung</guimenu><guimenuitem>Neu</guimenuitem></menuchoice>
      in der Menüleiste, um in der Buchungsansicht die fehlende Buchung einzugeben. 
      Sobald Sie die Eingabe der Buchung durch Drücken der Taste <guibutton>Enter</guibutton>
      abgeschlossen haben, erscheint der Eintrag im Fenster <guilabel>Abgleichen</guilabel>.</para>
      <para>Für jeden Eintrag im Fenster <guilabel>Abgleichen</guilabel> vergleichen Sie jetzt den
      Betrag mit dem Betrag in Ihrem Kontoauszug. Wenn beide Einträge nicht übereinstimmen, haben 
      Sie vielleicht einen Fehler bei der Eingabe der Transaktion in <application>&app;</application>
      gemacht. Sie können in diesem Fall die Taste <guibutton>Bearbeiten</guibutton> in der 
      <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> drücken oder den Menüeintrag
      <menuchoice><guimenu>Buchung</guimenu><guimenuitem>Bearbeiten</guimenuitem></menuchoice>
      benutzen, um die Buchungsansicht zu öffnen und die Buchung zu korrigieren.</para>

      <para>Wenn die Beträge übereinstimmen, klicken Sie auf den Eintrag im Fenster <guilabel>Abgleichen</guilabel>.
      Die gewählte Transaktion wird durch ein Häkchen in der Spalte <guilabel>J</guilabel> markiert. 
      <application>&app;</application> aktualisiert automatisch die Beträge im Zusammenfassungsbereich
      unten rechts.</para>
      
      <tip>
        <para>Sie können die Pfeiltasten <keycap>hoch</keycap>/<keycap>runter</keycap> 
        benutzen, um zu einem Eintrag zu gelangen, die <keycap>Leertaste</keycap>, um einen 
        Eintrag als Abgeglichen zu markieren und die <keycap>Tab</keycap> Taste, um zwischen 
        den Bereichen umzuschalten.</para>
      </tip>

      <para>Diesen Vorgang wiederholen Sie für jeden Eintrag auf dem Kontoauszug, bestätigen,
      dass der Betrag mit Ihrer Buchungen in <application>&app;</application> übereinstimmt,
      und haken die Buchung in <application>&app;</application> als abgeglichen ab.</para>

      <para>Unten rechts gibt es im Fenster <guilabel>Abgleichen</guilabel> ein Feld
      <guilabel>Differenz</guilabel>, welches den Betrag <guilabel>0.00</guilabel> aufweisen
      sollte, wenn Sie den Abgleich abgeschlossen haben. Wenn dort ein anderer Wert auftritt,
      dann haben Sie entweder Buchungen ausgelassen, oder einige Buchungsbeträge wurden falsch
      in <application>&app;</application> eingegeben, oder (was etwas unwahrscheinlicher ist)
      die Bank hat einen Fehler gemacht.</para>

      <para>Nachdem Sie alle Einträge auf dem Kontoauszug abgehakt haben, und die
      Differenz 0.00 ist, drücken Sie den Eintrag <guibutton>Fertig</guibutton> auf 
      der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> oder wählen den Eintrag 
      <menuchoice><guimenu>Abgleichen</guimenu><guimenuitem>Fertig</guimenuitem></menuchoice>
      aus dem Menü. Das Fenster <guilabel>Abgleichen</guilabel> schließt sich.
      In der Buchungsansicht ändert sich der Wert im Feld <guilabel>J</guilabel> der
      abgeglichenen Buchungen auf <emphasis>j</emphasis>.</para>

      <para>Im dargestellten Fall haben wir noch nicht alle Informationen erhalten, deshalb 
      drücken wir den Eintrag <guibutton>Unterbrechen</guibutton> in der Werkzeugleiste,
      damit wir zu einem späteren Zeitpunkt mit dem Abgleich fortfahren können. 
      Beachten Sie, dass in der Spalte <guilabel>J</guilabel> zwei Einträge als
      bestätigt (<emphasis>b</emphasis>) gekennzeichnet werden. Sie wurden noch nicht
      abgeglichen, aber diese zwei Buchungen wurden bestätigt. Wenn Sie sich die 
      <emphasis>Statusleiste</emphasis> am unteren Rand der Buchungsansicht ansehen,
      finden Sie eine Zusammenfassung dessen, was bestätigt wurde, und was abgeglichen 
      wurde (<guilabel>Bestätigt: 954,79 € Abgeglichen: 0,00 €</guilabel>)</para>

      <screenshot id="txns-reconcile-window-3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_reconcile_window3.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Girokonto</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Das Girokonto nach Unterbrechen des Kontoabgleichs.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>


  <sect1 id="txns-sxn1">
    <title>Terminierte Buchungen</title>

    <para>Terminierte Buchungen werden verwendet, um wiederkehrende Finanztransaktionen
      wie zum Beispiel Abonnements, Versicherungsbeiträge, Mietzahlungen einzugeben.
      Durch Verwendung von terminierten Buchungen brauchen Sie die betreffende Buchung
      nur einmal zusammen mit einigen Parametern wie Startdatum, Ausführungsdatum und 
      Frequenz und einer kleinen Beschreibung einzugeben, dann erinnert <application>&app;</application> 
      Sie an die Fälligkeit einer Buchung, und erstellt sie für Sie.</para>

    <para>In diesem Leitfaden nutzen wir ein monatliches Internetabo über 20 € mit
      Ausführungsdatum am 28. eines jeden Monats als Beispiel.
    </para>

    <para>In <application>&app;</application> gibt es zwei Wege, um terminierte Buchungen 
    anzulegen, <link linkend="txns-sxn-ledger2">in der Buchungsansicht</link> oder durch
    den Editor für terminierte Buchungen 
    <link linkend="txns-sxn-editor2">Terminierte Buchungen Editor</link>.</para>

    <sect2 id="txns-sxn-ledger2">
      <title>Erstellung in der Buchungsansicht</title>

      <para>Geben Sie das erste Auftreten Ihrer terminierten Buchungen in der Buchungsansicht
      ein. Im Feld <guilabel>Buchen</guilabel> der Buchung geben Sie 
      <emphasis>Aufwendungen:Internet</emphasis> ein, wie es in der nächsten Abbildung gezeigt
      wird.</para>

      <screenshot id="txns-sxn-ledger-1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_ledger1.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erster Schritt zur Erstellung einer terminierten Buchung
            in der Buchungsansicht</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>
            Erster Schritt zur Erstellung einer terminierten Buchung
            in der Buchungsansicht</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <note>
        <para>Da wir das Konto <emphasis>Aufwendungen:Internet</emphasis> noch nicht 
        erstellt haben, fordert uns <application>&app;</application> auf es anzulegen.</para>
      </note>

      <para>Klicken Sie dann mit der rechten Maustaste auf diese Buchung, und wählen
      <guilabel>Terminiert...</guilabel></para>

      <screenshot id="txns-sxn-ledger-2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_ledger2.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Zweiter Schritt zur Erstellung einer terminierten Buchung
              in der Buchungsansicht</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Zweiter Schritt zur Erstellung einer terminierten Buchung
            in der Buchungsansicht</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Es erscheint folgendes Fenster:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-ledger-3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_ledger3.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Dritter Schritt zur Erstellung einer terminierten Buchung
              in der Buchungsansicht</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dritter Schritt zur Erstellung einer terminierten Buchung
            in der Buchungsansicht</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Jetzt wollen wir die Daten der Buchung eintragen. Wir wissen, dass die
          Zahlung des Abo am 28. jedes Monats erfolgt, und die nächste Ausführung
          im nächsten Monat stattfindet (wir haben diesen Monat ja schon manuell gebucht):</para>

      <screenshot id="txns-sxn-ledger-4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_ledger4.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Eintrag der Daten einer terminierten Buchung</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Eintrag der Daten einer terminierten Buchung</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Klicken Sie auf den Knopf <guibutton>OK</guibutton>, um die Eingabe der terminierten
      Buchung abzuschließen. <application>&app;</application> hat diese Buchung jetzt gespeichert
      und wird am 28. des nächsten Monats fragen, ob die Buchung automatisch erstellt werden soll
      (siehe auch die Abbildung weiter unten).</para>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-sxn-editor2">
      <title>Erstellung im Editor für terminierte Buchungen</title>

      <para>Ein anderer Weg der Eingabe von terminierten Buchungen ist die Eingabe im
      <guilabel>Editor für terminierte Buchungen</guilabel>. Wenn wir mehrere terminierte 
      Buchungen hintereinander erstellen wollen, kann das der schnellere Weg sein.</para>

      <para>Wählen Sie dazu in der <emphasis>Menüleiste</emphasis> des Hauptfensters den
      Eintrag <menuchoice><guimenu>Aktionen</guimenu><guisubmenu>Terminierte Buchungen</guisubmenu>
      <guimenuitem>Terminierte Buchungen Editor</guimenuitem></menuchoice>.
      Eine neue Karteikarte <guilabel>Terminierte Buchungen</guilabel> wird 
      von <application>&app;</application> - wie unten dargestellt - im Hauptfenster angezeigt:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-2">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor-2.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" width="510"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor-2.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Leere Karteikarte <guilabel>Terminierte Buchungen</guilabel></phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Leere Karteikarte <guilabel>Terminierte Buchungen</guilabel></para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Diese Karteikarte enthält eine (zur Zeit leere) Liste aller terminierten Buchungen. 
      Wir erzeugen eine neue terminierte Buchung durch Klicken der Taste <guibutton>Neu</guibutton> 
      in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis>. Es erscheint das unten dargestellte Fenster:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-3-overview">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor-3-overview.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" width="510"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor-3-overview.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Fenster <guilabel>Terminierte Buchung bearbeiten</guilabel> &mdash;
            Karteikarte <guilabel>Übersicht</guilabel></phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Fenster <guilabel>Terminierte Buchung bearbeiten</guilabel> &mdash;
            Karteikarte <guilabel>Übersicht</guilabel></para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Zuerst tragen wir oben im Fenster einen Namen für die neu erstellte 
      terminierte Buchung ein.</para>
      <note>
        <para>Dieser Name dient nur der Kennzeichnung der Buchung in der Liste der 
        terminierten Buchungen im Fenster <guilabel>Terminierte Buchung bearbeiten</guilabel> 
        und tritt nicht in der Buchungsansicht auf.</para>
      </note>

      <para>Im Bereich <guilabel>Optionen</guilabel> der Karteikarte <guilabel>Übersicht</guilabel>
      gibt es vier Auswahlmöglichkeiten:</para>
      
      <variablelist>
        <varlistentry><term><guilabel>Aktiv</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>bestimmt den Status der terminierten Buchung.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry><term><guilabel>Automatisch erstellen</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Wenn diese Option gewählt wird, wird die terminierte Buchung ohne
            Rückfrage ins Hauptbuch eingetragen (siehe unten). 
            Durch die Auswahl von <guilabel>Bei Erstellung benachrichtigen</guilabel> 
            können Sie einstellen, dass Sie über den Eintrag der Buchung informiert 
            werden.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry><term><guilabel>Im Voraus erstellen</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Mit dieser Option können Sie einstellen, ob, und wieviel Tage
            im Voraus die Buchung erstellt werden soll.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry><term><guilabel>Im Voraus erinnern</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Mit dieser Option können Sie einstellen, ob, und wieviel Tage
            im Voraus Sie an eine fällige Zahlung erinnert werden wollen. Das ist sehr 
            nützlich, wenn Sie ein Zahlungsziel ausnutzen wollen, und eine Erinnerung
            eine Woche vor Ablauf der Zahlungsfrist ermöglicht es Ihnen die Zahlung 
            Termingerecht zu veranlassen (oder den Scheck zuzusenden).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>  
      </variablelist>

      <para>Der Bereich <guilabel>Auftreten</guilabel> ermöglicht es Ihnen, <application>&app;</application>
      mitzuteilen, dass die terminierte Buchung nur bis zu einem bestimmten Datum 
      ausgeführt werden soll. Zum Beispiel können Sie, wenn sie ein Darlehen zurückzahlen, 
      entweder das Enddatum, oder die Anzahl der noch offenen Zahlungen einstellen.</para>
      
      <para>Wählen Sie jetzt die Karteikate <guilabel>Häufigkeit</guilabel> im Fenster
      <guilabel>Terminierte Buchungen bearbeiten</guilabel>.
      Hier können Sie die zeitbezogenen Werte der Buchung einstellen.</para>
      
      <screenshot id="txns-sxn-editor-3-frequency">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor-3-frequency.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" width="510"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor-3-frequency.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase><guilabel>Terminierte Buchungen bearbeiten</guilabel> &mdash;
            <guilabel>Häufigkeit</guilabel> Karteikarte</phrase>
          </textobject>

          <caption><para><guilabel>Terminierte Buchungen bearbeiten</guilabel> &mdash;
            <guilabel>Häufigkeit</guilabel> Karteikarte</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>      
      
      <variablelist>
        <varlistentry><term><guilabel>Häufigkeit</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Stellt die Häufigkeit des Auftretens der Buchung ein, mit Einstellungen 
            für <guilabel>einmal</guilabel>, <guilabel>täglich</guilabel>, 
            <guilabel>wöchentlich</guilabel>, <guilabel>halbmonatlich</guilabel> 
            und <guilabel>monatlich</guilabel>.
            In unserem Beispiel setzen Sie die Häufigkeit auf <guilabel>monatlich</guilabel>.</para>
            <note>
              <para>Durch die Einstellung unter <guilabel>Alle</guilabel> ist es möglich 
              einzustellen, dass die Buchung auch in anderen Intervallen, als den in der Liste 
              <guilabel>Häufigkeit</guilabel> angegebenen, auftreten soll (siehe unten).</para>
            </note>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry><term><guilabel>Anfangsdatum</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Stellt ein, wann die Buchung des erste Mal ausgeführt werden soll.
            In unserem Beispiel würde es auf den Beginn des nächsten Monats gesetzt.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry><term><guilabel>Alle</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Diese Option erlaubt Ihnen, den Termin für die Buchung auf ein Vielfaches
            des Wertes im Feld <guilabel>Häufigkeit</guilabel> einzustellen. Zur Planung einer 
            Buchung, die alle drei Wochen durchgeführt werden soll, stellen Sie zum Beispiel 
            <guilabel>Häufigkeit</guilabel> auf <guilabel>wöchentlich</guilabel> und 
            <guilabel>Alle</guilabel> auf <guilabel>3</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
         
        <varlistentry><term><guilabel>Am</guilabel> und <guilabel>außer am Wochenende</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Diese Eingabefelder dienen der Auswahl des Ausführungstags, und legen fest, wie 
            <application>&app;</application> vorgehen soll, wenn dieser Tag auf ein Wochenende fällt.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
        
      <note>
        <para>Wir wissen, dass die Gebühr am 28. jeden Monats fällig wird, deshalb geben
        wir als <guilabel>Anfangsdatum</guilabel> zum Beispiel den 1. November 2003 ein
        (unter der Annahme, dass im November die nächste Zahlung erfolgen soll).
        Die <guilabel>Häufigkeit</guilabel> stellen wir auf <guilabel>monatlich</guilabel>.
        Mit diesen Einstellungen wird die Buchung jeden Monat am 28. erzeugt. Da in 
        unserem Beispiel die Zahlungen für das Internet monatlich abgebucht werden, 
        brauchen wir die Buchung weder im Voraus zu generieren, noch müssen wir ein 
        Enddatum eingeben.</para>
      </note>
     
      <para>Wenn die Einstellungen auf dieser Karteikarte durchgeführt wurden, markiert
      <application>&app;</application> das Ausführungsdatum der zukünftigen Buchungen im
      unten auf der Karteikarte dargestellten Kalender.</para>

      <para>Wählen Sie zum Schluss die Karteikarte <guilabel>Buchungsvorlage</guilabel> 
      und geben Sie die Buchung im unteren Teil der Karteikarte ein, wie Sie es 
      normalerweise im Hauptbuch tun würden. Der einzige Unterschied besteht darin, dass 
      Sie bei der Eingabe kein Datum eingeben.</para>

      <para>Jetzt sollte ihr Fenster folgendermaßen aussehen:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-3-template">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor-3-template.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" width="510"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor-3-template.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase><guilabel>Terminierte Buchungen bearbeiten</guilabel> Karteikarte
            <guilabel>Buchungsvorlage</guilabel></phrase>
          </textobject>

          <caption><para><guilabel>Terminierte Buchungen bearbeiten</guilabel> Karteikarte
            <guilabel>Buchungsvorlage</guilabel></para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Bitte klicken Sie auf das Symbol <guibutton>Eingabe</guibutton>, um die Buchungsvorlage
      abzuspeichern.</para>

      <para>Klicken Sie jetzt auf <guibutton>OK</guibutton>, um zur Karteikarte für
      <guilabel>Terminierte Buchungen</guilabel> zu gelangen. Diese zeigt jetzt den
      Eintrag für die terminierte Buchung in der Liste <guilabel>Buchungen</guilabel>:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-4">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor-4.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" width="510"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor-4.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Eingegebene terminierte Buchung</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Eingegebene terminierte Buchung</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <tip>
        <para>Wenn Sie mit der Maus auf den Kalender klicken, wird ein kleines
          Fenster eingeschaltet, welches für den Tag, auf den die Maus zeigt,
          alle terminierten Buchungen anzeigt. Um das Fenster wieder auszuschalten,
          klicken Sie noch einmal auf den Kalender.</para>
      </tip>
      
      <para>Sie können jetzt die Karteikarte <guilabel>Terminierte Buchung</guilabel> 
      schließen und Ihre Eingabe <guilabel>speichern</guilabel>.</para>

      <note>
        <para>Das Folgende ist nur eine Beschreibung und muss nicht an dieser Stelle in die
        <application>&app;</application> Datenbank eingetragen werden. Gemäß diesem Beispiel
        werden die untenstehenden Dialoge erscheinen, sobald die terminierten Buchungen 
        durchgeführt werden sollen.</para>
      </note>

      <para>Sobald <application>&app;</application> gestartet wird, erhalten Sie von
        jetzt an die Anzeige des Fenster <guilabel>Seit letztem Aufruf...</guilabel>
        mit der Zusammenfassung der aktuell anstehenden terminierten Buchungen mit
        Status (<guilabel>Erinnerung</guilabel>, <guilabel>Zu Erstellen</guilabel> etc...)
        eine detaillierte Beschreibung der Optionen finden Sie im 
        <application>&app;</application> Handbuch):</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-slr">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor_slr.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" width="510"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor_slr.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Terminierte Buchungen Erinnerungsfenster</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Terminierte Buchungen Erinnerungsfenster</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Falls nötig können Sie auf die Spalte <guilabel>Status</guilabel> klicken, 
      um den Status der terminierten Buchung zu ändern. Klicken Sie dann auf den 
      <guibutton>Ok</guibutton> Knopf, um das Fenster <guilabel>Seit letztem Aufruf...</guilabel>
      zu schließen und die anstehenden Transaktionen zu buchen. Wählen Sie 
      <guibutton>Abbrechen</guibutton>, um die Eintragung der anstehenden Transaktionen in das 
      Hauptbuch zu überspringen.</para>

      <para>Wenn Sie im Feld <guilabel>Status</guilabel> die Option <guilabel>Zu Erstellen</guilabel>
      gewählt haben, werden Sie bei einem Blick in die Buchungsansicht Ihres Kontos sehen, dass
      die Buchung erstellt wurde:</para>
     
      <tip>
        <para>Wenn Sie die Option <guilabel>Erzeugte Buchungen durchsehen</guilabel> 
        in der unteren rechten Ecke des Fensters <guilabel>Seit letztem Aufruf...</guilabel> 
        wählen, öffnet <application>&app;</application> nach Bestätigung mit 
        <guibutton>Ok</guibutton> die Karteikarten aller Konten, in die automatisch 
        die terminierten Buchungen eingetragen wurden.</para>
      </tip>
      <note>
        <para>Wenn Sie die Buchung für den 28. April hier erstellten, dann <emphasis>greifen Sie zurück</emphasis> auf die zuletzt gespeicherte <application>&app;</application>-Datei 
        durch Auswahl von <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Öffnen</guimenuitem></menuchoice> und
        auswählen der vorherigen <filename>gcashdata_3</filename> <application>&app;</application>-Datei.</para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="txns-puttoget1">
    <title>Alles Zusammensetzen</title>

    <para>In den vorherigen Abschnitten dieses Kapitels wurden die Konzepte und Mechanismen behandelt. Dieser Abschnitt
    wird, aufbauend auf den Kontenplan, welcher bereits im vorherigen Kapitel erstelt wurde, ihre Datei erweitern,
    in dem einige Anfangsbestände erstellt, Geschäftsvorfälle und eine
    Terminierte Buchung hinzugefügt wurden.</para>

    <sect2 id="txns-puttoget-openfile">
      <title>Offnen der <application>&app;</application>-Datei</title>

      <para>Starten Sie mit der vorherigen Datei, die unter 
      <filename>gcashdata_3emptyAccts</filename> gespeichert ist und spreichern Sie diese sofort unter
      <filename>gcashdata_4</filename>. Das Hauptfenster sollte wie folgt aussehen:     
      </para>
 
      <screenshot id="txns-puttoget1-Charts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_puttoget_Charts.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Startpunkt für die Zusammenfanssung</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Dieses Bild zeigt den Startpunkt dieses Abschnittes.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
-->    

<!-- note><para>&untranslated;</para></note -->
<!--
    <sect2 id="txns-puttoget-open2">
      <title>Anfangskontostände</title>

      <para>As shown earlier with the <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis>
      account, the starting balances in an account are typically assigned to a
      special account called <emphasis>Eigenkapital:Anfangsbestand</emphasis>. To
      start filling in this chart of account, begin by setting the starting
      balances for the accounts. Assume that there is $1000 in the savings
      account and $500 charged on the credit card.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <emphasis>Aktiva:Sparkonto</emphasis> account register.
          Select <guimenu>View</guimenu> from the menu and check to make sure
          you are in Basic Ledger style. You will view your transactions in
          the other modes later, but for now let&rsquo;s enter a basic transaction
          using the basic default style.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>From the <emphasis>Aktiva:Sparkonto</emphasis> account register
          window, enter a basic 2 account transaction to set your starting
          balance to $1000, transferred from <emphasis>Eigenkapital:Anfangsbestand</emphasis>.
          Remember, basic transactions transfer money from
          a source account to a destination account. Record the transaction
          (press the <keycap function="enter">Enter</keycap> key, or click on 
          the <guibutton>Enter</guibutton> icon).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>From the <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> account register
          window, enter a basic 2 account transaction to set your starting
          balance to $1000, transferred from <emphasis>Eigenkapital:Anfangsbestand</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>In der Buchungsansicht des Kontos <emphasis>Fremdkapital:Visa</emphasis> geben Sie eine
          2 Konten Buchung ein, um den Anfangskontostand auf 500 € zu setzen
          
          to $500, transferred from <emphasis>Eigenkapital:Anfangsbestand</emphasis>.
          This is done by entering the $500 as a <guilabel>charge</guilabel>
          in the <emphasis>Visa</emphasis> account (or <guilabel>decrease</guilabel> in the <emphasis>Anfangskontostand</emphasis> account),
          since it is money you borrowed. Record the transaction (press the 
          <keycap function="enter">Enter</keycap> key, or click on 
          the <guibutton>Enter</guibutton> icon).</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>You should now have 3 accounts with opening balances set.
      <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis>,
      <emphasis>Aktiva:Sparkonto</emphasis>, and
      <emphasis>Fremdkapital:Visa</emphasis>.</para>

      <screenshot id="txns-puttoget1-Charts1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_puttoget_Charts1.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Chart accounts after setting Anfangskontostand</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>This image shows the opening
          balances.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-puttoget-add2">
      <title>Additional Transaction Examples</title>

      <para>Now add some more transactions to simulate a month&rsquo;s Aufwendungen.
      During the month, $78 is spent on electricity, $45 on phone, and $350 on
      rent. All paid by check. We also spent $45.21 on groceries, received $670
      as salary, and paid our Internet bill this month. Finally, let&rsquo;s move
      $100 from the savings account to the Girokonto account.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <emphasis>Aufwendungen:Electricity</emphasis> account
          register and enter a simple 2 account transaction to pay the $78
          electrical bill at the end of the current month (eg: March 28,
          2006). Enter a description (eg: Light Company) and the check number
          (eg: 102). The <guilabel>Transfer</guilabel> account should be
          <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Open the <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> account register
          and enter a simple 2 account transaction to pay the $45 phone bill
          at the end of the current month (eg: March 28, 2006). Enter a
          description (eg: Phone Company Name) and the check number (eg: 103).
          The <guilabel>Transfer</guilabel> account should be
          <emphasis>Aufwendungen:Phone</emphasis>. Notice that you can enter
          expense transactions from either the credit side (the expense
          accounts) or the debit side (the asset account).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Öffnen Sie die Buchungsansicht des Kontos <emphasis>Aufwendungen:Miete</emphasis> 
          und geben sie eine einfache Buchung ein um 350 € Miete am Ende des laufenden Monats
          zu zahlen (zum Beispiel am 28. März 2006). Geben Sie eine Beschreibung ein (Miete April)
          und einer Buchungsnummer (zum Beispiel 104). Der Eintrag im Feld <guilabel>Buchen</guilabel>
          ist hierbei <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kopieren Sie die Buchung durch Drücken des <guibutton>Dublizieren</guibutton>
          Knopfes in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis>. Start by
          clicking on the current rent transaction, and click on the
          <guilabel>Duplicate</guilabel> icon. Enter the transaction date a
          month out in the future (eg: April 28, 2006), and notice the blue
          line separator that <application>&app;</application> uses to separate future transactions
          from current ones. In this way, you can enter transactions before
          they occur.</para>

          <para>Sie können auch eine terminierte Buchung einrichten, um ihre Miete zu zahlen,
          da der Betrag ihrer Miete voraussichtlich für die nächste Zukunft konstant ist.
          
          <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Start by clicking on the current (April 28) rent
                transaction, and click on the <guilabel>Schedule</guilabel>
                icon</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Change to <guilabel>Monthly</guilabel>, change
                description if needed and press <guibutton>OK</guibutton></para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Um Geld von ihrem Sparkonto auf ihr Girokonto zu übertragen, öffnen Sie die 
          Buchungsansicht des Kontos <emphasis>Aktiva:Sparkonto</emphasis>, und fügen
          eine neue Buchungen  hinzu. Geben Sie unter Datum den 6. März 2006 ein, wählen unter 
          <guilabel>Buchen</guilabel> das Konto <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> und 
          als Betrag der Abhebung (Haben) 100 €.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>As another example of a simple 2 account transaction, add
          another transaction to describe the purchase of $45.21 worth of
          groceries on 5 of March. From within the <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> account, you
          would set <guilabel>Buchen</guilabel> to
          <emphasis>Aufwendungen:Lebensmittel</emphasis>. The account register should
          now appear:</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Zur Eingabe einer Gehaltsbuchung in der Buchungsansicht des Kontos 
          <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> klicken Sie auf eine neue Buchungszeile
          und klicken danach auf <guilabel>Vollständig</guilabel>. Geben Sie in der ersten 
          Zeile zuerst das Buchungsdatum (14. März) und die Beschreibung der Buchung ein 
          (Zum Beispiel <quote>Employers R Us</quote>). In den folgenden Zeilen der
          Teilbuchungen geben sie die Einzahlung auf das Konto <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis>
          (670 €), gefolgt von den verschiedenen Abgaben <emphasis>Aufwendungen:Steuern:Einkommenssteuer</emphasis>
          (180 €), <emphasis>Aufwendungen:Steuern:Krankenversicherung</emphasis> (90 €), und
          <emphasis>Aufwendungen:Steuern:Rentenversicherung</emphasis> (60 €) und zuletzt das
          Bruttogehalt (1000 €) als Abbuchung von Ihrem Konto <emphasis>Ertrag:Gehalt</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>You also need to pay for your Internet subscription of 20 USD on
          the 28th.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <screenshot id="txns-puttoget2-Charts1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_puttoget_Charts2.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Chart accounts after setting all the various
            transactions</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>This image shows the ending balances after <xref
          linkend="chapter_txns" />.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-puttoget-save">
      <title>Save file</title>

      <para>Before we go to the report section, let&rsquo;s save the <application>&app;</application> data
      file (<filename>gcashdata_4</filename>).</para>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-puttoget-reports">
      <title>Reports</title>

      <para>But only having data available on the computer screen will not
      make your accountant happy, therefore <application>&app;</application> comes with a large number
      of highly customizable reports.</para>

   Add this note when the reports chapter is ready
      <note>
        <para>More details on the reports can be found in <xref linkend="chapter_reports" /></para>
      </note>  

      <para>Let&rsquo;s have a look at a <guilabel>Cash Flow</guilabel>, and a
      <guilabel>Transaction</guilabel> Report.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>First let&rsquo;s have a look at the <guilabel>Cash Flow</guilabel>
          report for the month of March.</para>

          <para>Select the cash flow report from <menuchoice><guimenu>Reports</guimenu>
          <guisubmenu>Income &amp; Expense</guisubmenu>
          <guimenuitem>Cash Flow</guimenuitem></menuchoice>.</para>

          <screenshot id="txns-puttoget2-Cash">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/txns_CashFlow.png" format="PNG"
                           srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Cash Flow report for the month of March</phrase>
              </textobject>

              <caption><para>This image shows the Cash Flow report after <xref
              linkend="chapter_txns" />.</para></caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>

          <para>To get this customized report, right click in the report and
          choose <guilabel>Report Options</guilabel>. Then set the time
          period, and specify which accounts you want in the report.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Now let&rsquo;s have a look at corresponding transaction report for
          the Checking account.</para>

          <para>Select the transaction report from <menuchoice><guimenu>Reports</guimenu>
          <guimenuitem>Transaction Report</guimenuitem></menuchoice>.</para>

          <screenshot id="txns-puttoget2-TransactionRptChecking">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/txns_TransactionRptChecking.png"
                           format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Transaction Report for the Checking account during
                March</phrase>
              </textobject>

              <caption><para>This image shows the Transaction Report for the
              Checking account during March. </para></caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Now let&rsquo;s change the transaction report to only show the
          various Aufwendungen accounts.</para>

          <screenshot id="txns-puttoget2-TransactionRptExpenses">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/txns_TransactionRptExpenses.png"
                           format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Transaction Report for the Aufwendungen accounts during
                March</phrase>
              </textobject>

              <caption><para>This image shows the Transaction Report for the
              various Expense accounts during March. </para></caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
      </orderedlist> -->
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
