<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
 <appendix id="appendixa">
 <title>Guida alla migrazione</title>
 <para>
	Questa appendice è di supporto agli utenti di altri software finanziari nella migrazione
	a GnuCash. Saranno descritte  le differenze di impostazioni di Gnucash confrontandole con
	quelle di altri programmi.
  </para>

<sect1 id="appendixa_accts_vs_cats1">
<title>Usare i conti in luogo delle categorie</title>
<para>
	Se si ha familiarità con altri programmi per la gestione delle finanze personali, si 
	sarà già abituati a tenere traccia delle proprie entrate e uscite come categorie. Dato che
	Gnucash utilizza un sistema a partita doppia (consultare la sezione 2.1), entrate e uscite 
	sono trattate come conti. Il concetto di base è lo stesso, ma lo struttura a conti presenta
	una maggiore coerenza con l'uso commerciale comune. Così, sia che si utilizzi per gestire 
	la propria attività o per le proprie finanze personali, Gnucash permette di tenere facilmente 
	traccia di ogni operazione.</para>
<para>
	I conti per le entrate e per le uscite forniscono le stesse informazioni contenute 
	nelle categorie ma in più forniscono maggiore flessibilità nell'immissione delle
	transazioni. In Gnucash si ha infatti la possibilità di inserire direttamente le transazioni
	attraverso il relativo registro contabile; i programmi che utilizzano le categorie
	non offrono questa possibilità perchè, per le categorie, non esiste un <quote>registro 
	contabile</quote>.</para>
<para>
	In Gnucash si ha anche la possibilità di trattare i conti di entrate e uscite esattamente 
	come si tratterebbero le categorie, se ci si sente più a proprio agio con quest'ultimo metodo.
	In <trademark class="registered">Quicken</trademark> e altri programmi simili, le transazioni
	hanno bisogno di un conto e di una categoria. Sostituendo un nome di conto entrate o uscite in 
	Gnucash con il nome della categoria uitlizzata nell'altro programmo, il risultato dovrebbe
	essere identico. L'immissione delle transazioni è discusso in dettaglio al capitolo 4.</para>
</sect1>

 <sect1 id="appendixa_qif1">
 <title>Organizazzione dei file QIF (Discussione)</title>
 <para>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="appendixa_entercharge1">
 <title>Problemi comuni di duplicazione (Discussione)</title>
 <para>
 </para>
 </sect1>
 <sect1 id="appendixa_enterpay1">
 <title>Controllo dei dati QIF (Discussione)</title>
 <para>
 </para>
 </sect1>

<sect1 id="appendixa_xmlconvert1">
<title>Convertire i file XML di Gnucash</title>
 <para>I file dei dati XML creati da Gnucash possono essere trasformati facilmente in quasi tutti
 	gli altri formati di file di dati (es. QIF, CSV...), se si ha familiarità con XSLT.
 	
 The Gnucash XML data file can be tranformed to almost any other data
format (e.g., QIF, CSV...) quite easily if one is familiar with XSLT. 
The Gnucash data file is well-formed XML, and it can therefore be run
through an XSLT parser with an associated stylesheet.  This allows one
to transform the file to just about any format that can be designed,
given a properly written stylesheet.</para>

  <para>A few steps need to be followed.  The writing of a stylesheet is a task
for a different time, but if you can get one written, here's what you
need to do:</para>
  <orderedlist>
  <listitem>
  <para>Copy the Gnucash to a working file.  Modify the working file's
&lt;gnc-v2&gt; tag to read something like what's below.  Note that you can
pretty much put anything you want in the '="..."' part; I used the URL
because it's traditional (if such can be said about such a young
technology!).</para>
  <literallayout>
&lt;gnc-v2 xmlns:cd="http://www.gnucash.org/XML/cd"
        xmlns:book="http://www.gnucash.org/XML/book"
        xmlns:gnc="http://www.gnucash.org/XML/gnc"
        xmlns:cmdty="http://www.gnucash.org/XML/cmdty"
        xmlns:trn="http://www.gnucash.org/XML/trn"
        xmlns:split="http://www.gnucash.org/XML/split"
        xmlns:act="http://www.gnucash.org/XML/act"
        xmlns:price="http://www.gnucash.org/XML/price"
        xmlns:ts="http://www.gnucash.org/XML/ts"
        xmlns:slot="http://www.gnucash.org/XML/kvpslot"
        xmlns:cust="http://www.gnucash.org/XML/cust"
        xmlns:entry="http://www.gnucash.org/XML/entry"
        xmlns:lot="http://www.gnucash.org/XML/lot"
        xmlns:invoice="http://www.gnucash.org/XML/invoice"
        xmlns:owner="http://www.gnucash.org/XML/owner"
        xmlns:job="http://www.gnucash.org/XML/job"
        xmlns:billterm="http://www.gnucash.org/XML/billterm"
        xmlns:bt-days="http://www.gnucash.org/XML/bt-days"
        xmlns:sx="http://www.gnucash.org/XML/sx"
        xmlns:fs="http://www.gnucash.org/XML/fs"
        xmlns:addr="http://www.gnucash.org/XML/custaddr"&gt;
 </literallayout>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>Creare un foglio di stile XSLT contenente la trasformazione che si desidera effettuare
  	oppure se ne ottenga una già preparata (AFAIK, non ce ne sono molte, ma sto lavorando ad una CSV).</para>
  </listitem>
  <listitem>
<para>Installare un processore XSLT come Saxon
(http://saxon.sourceforge.net/) o Xalan-J  (http://xml.apache.org/). 
Any conforming processor will do, really...</para>
  </listitem>
  <listitem>
<para>Elaborare il file di lavoro e il foglio di stile attraverso il processore
seguendo le istruzioni fornite.</para>
  </listitem>
  <listitem>
<para>You will now have a file in the desired output format.  An
enterprising individual could go so far as to write a stylesheet to
transform the Gnucash data file to an OpenOffice spreadsheet (or
vice-versa, for that matter).  Such things as QIF ought to be a little
less work.</para>
  </listitem>
  </orderedlist>

<para>Benefits are that you don't need to write a Scheme module or a new C
routine to do this transformation.  Anyone who knows or can learn XML
and XSLT can perform this task.  Not much harder, really, than writing a
Web page....</para>

<para>Anyhow, I just wanted this tidbit to be captured somewhere permanently. 
I know the process works on 2.0.0 and CVS HEAD datafiles, and ought to
work on earlier 1.8.x versions, too.  Haven't mucked with 1.6.x in a
while, but it *should* work there, too...</para>

 </sect1>

 </appendix>
