<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
  <appendix id="appendixb">
    <title>Domande poste frequentemente (FAQ)</title>
    <para>Questa è una lista delle domande poste nelle mailing list per le quali non esiste una sezione apposita nella documentazione.</para>
    <sect1 id='appendixb_info'>
      <title>Fonti di Informazione</title>

      <sect2 id="appendixb_info_where">
        <title>D: Dov'è la FAQ?</title>
        <para>R: La stai leggendo! La versione più aggiornata è all'interno della guida di GnuCash <ulink url="http://wiki.gnucash.org/wiki/FAQ">within the GnuCash Wiki</ulink>.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_info_mail">
        <title>D: Ci sono delle mailing list dedicate a GnuCash?</title>
        <para>R: Sì! qui: <ulink url="http://lists.GnuCash.org/mailman/listinfo/GnuCash-user">http://lists.GnuCash.org/mailman/listinfo/GnuCash-user</ulink> e <ulink url="http://lists.GnuCash.org/mailman/listinfo/GnuCash-devel">http://lists.GnuCash.org/mailman/listinfo/GnuCash-devel</ulink> per iscriverti.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_info_mailarchive">
        <title>D: esiste la possibilità di cercare un argomento nell'archivio della mailing list?</title>
        <para>R: Sì, recati qui <ulink url="http://news.gmane.org/gmane.comp.gnome.apps.GnuCash.devel"></ulink> e qui <ulink url="http://news.gmane.org/gmane.comp.gnome.apps.GnuCash.user"></ulink> (anche qui <ulink url="http://news.gmane.org/gmane.comp.gnome.apps.GnuCash.german"></ulink> se conosci il Tedesco).</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_info_other">
        <title>D: Esistono altri mezzi per ottenere aiuto riguardo GnuCash?</title>
        <para>R: Sì. La maggior parte dei programmatori si ritrovano su ICQ nella discussione #GnuCash su irc.gnome.org. E' anche disponibile un wiki qui: <ulink url="http://wiki.gnucash.org/wiki/GnuCash">http://wiki.gnucash.org/wiki/GnuCash</ulink>.</para>
      </sect2>
    </sect1>

    <sect1 id="appendixb_general">
      <title>Informazioni generali</title>

      <sect2 id="appendixb_software_windows">
        <title>D: Posso usare GnuCash in ambiente Windows?</title>
        <para>R: Sì. A partire dalla versione 2.2.0, GnuCash è disponibile anche per Windows.</para>
        <para>Altre opzioni correlate potrebbero essere colinux, VMWare e un server-X basato su windows che fa da host per una sessione remota di GnuCash.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_general_hard2compile">
        <title>D: Ho sentito dire che è troppo difficile compilare GnuCash!</title>
        <para>R:Questo era probabilmente vero quando la versione 1.6.0 è stata rilasciata. Oggi non è più vero, dato che quasi ogni distribuzione comprende già tutte le librerie necessarie
	(ad eccezione di g-wrap, il che significa che di fatto manca una sola libreria extra che deve essere installata prima di compilare GnuCash). Comunque,di default, le distribuzioni 
 	non installano i pacchetti di sviluppo delle librerie necessarie, così potrebbe essere necessario avviare il programma di installazione della distribuzione per impostarlo in modo 
	da installare non solo i pacchetti delle librerie ma anche i pacchetti di sviluppo (con suffisso "-devel"). In genere, è stato puntualizzato che questo problema affligge diverse
	applicazioni dell'ambiente Gnome e dipende dal fatto che non esiste niente di simile a un "unico enorme pacchetto di Gnome".</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_general_batchmode">
        <title>D: C'è un metodo automatico (non-interattivo) per GnuCash, per realizzare continuamente rapporti, grafici ecc..?</title>
        <para>R: No, per ora GnuCash funziona solo interattivamente.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_general_multuser">
        <title>D: E' possibile che più persone abbiano accesso allo stesso progetto in GnuCash?</title>
        <para>R: E' possibile che più persone possano accedere a un stesso progetto ma non contemporaneamente.</para>
        <para>Per creare un progetto multi-utente, tutte le persone devono avere accesso in lettura e scrittura alla cartella contenente i dati (per leggere i file creati dagli altri e crearne di nuovi).  Un modo per farlo consiste nel creare un gruppo e assegnare la cartella al gruppo creato con il codice 2775. Il '2' rappresenta l'attributo setgid che copia i permessi a tutti i file.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_general_WhyC">
        <title>D: Perchè GnuCash è scritto in C?</title>
        <para>R: Le funzionalità principali di GnuCash sono scritte in C,  ma non dimentichiamo che la maggior parte di queste sono accessibili tramite Guile (Scheme).  Ci sono un sacco di ragioni per cui GnuCash è stato scritto in C.  La prima è storica, infatti GnuCash è nato nel 1996 (o forse prima!) e la maggior parte degi compilatori OOP (C++, Java, Python) non erano ancora maturi e sufficientemente standardizzati per la varietà di piattaforme presenti a quel tempo, di conseguenza il C era l'unica scelta.  Una seconda ragione è rappresentata dal fatto che l'interfaccia grafica standard su cui si basa GnuCash è GTK, che è scritta in C.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_general_rewrite">
        <title>D: Perchè non riscrivete GnuCash nel linguaggio pinco-pallino così che io possa contribuire più facilmente?</title>
        <para>R: La risposta più immediata è "non lo faremo". Quella più lunga è anche più complessa ma si conclude comunque con "non lo faremo". GnuCash è un grosso insieme di codice  mantenuto da un piccolo gruppo di programmatori che conoscono bene il C e Scheme (Guile). Ad oggi, l'80% del codice è in C e circa il 13% in Scheme/Lisp. Non c'è nessuna buona ragione che giustificherebbe la riscrittura di una così grande quantità di codice in un nuovo linguaggio. Inoltre, creare dei collegamenti a linguaggi più recenti quali Python e Ruby o (inserisci qui il nome del tuo linguaggio preferito!) sarebbe un lavoro impegnativo, considerando che siamo già piuttosto impegnati a mantenere ed evolvere il codice già esistente.</para>
        <para>Detto questo, GnuCash è un progetto open source e ognuno è libero di fare o contribuire come vuole. Non aspettarti però un grande aiuto se la ragione del tuo cambio è dovuta solo alla mancanza di voglia di imparare il C o Scheme. Inoltre, GnuCash aveva dei collegamenti a SWIG (<ulink url="http://www.swig.org"></ulink>) che è stato usato per alcune parti programmate in perl. A Stando ad una discussione, questi collegamenti a SWIG potrebbero essere una strada per includere altri linguaggi in GnuCash, ma attualmente sono inutilizzati e non supportati.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_general_newFeatures">
        <title>D: Vorrei usare la funzione XYZ ma GnuCash non ce l'ha. Come posso fare?</title>
        <para>R: Chiedi gentilmente. :-) Puoi presentare una richiesta qui <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/enter_bug.cgi?product=GnuCash"></ulink>. Ricorda di descrivere il più dettagliatamente possibile la caratteristica che vorresti vedere implementata. Il trucco sta tutto nel riuscire a fornire più informazioni possibili ai programmatori sulle caratteristiche della funzionalità da implementare. Se vuoi accelerare lo sviluppo, considera la possibilità di effettuare una donazione come descritto nella GnuCashDevelopment.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_software_web">
        <title>D: E' disponibile un'interfaccia web in GnuCash?</title>
        <para>R: No</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_software_security">
        <title>D: How can I provide security for GC data using CFS, etc.</title>
        <para>R: Senza risposta</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_software_contribute">
        <title>D: Come posso contribuire al progetto GnuCash?</title>
        <para>R: Stiamo organizzando un processo più formale ma per ora puoi iscriverti alla mailing list all'indirizzo <ulink url="http://lists.GnuCash.org/mailman/listinfo/GnuCash-user">http://lists.GnuCash.org/mailman/listinfo/GnuCash-user</ulink> e <ulink url="http://lists.GnuCash.org/mailman/listinfo/GnuCash-devel">http://lists.GnuCash.org/mailman/listinfo/GnuCash-devel</ulink> e discutere con gli iscritti il modo in cui puoi contribuire. Tieni però presente che GnuCash è costituito da una bella percentuale di codice scritto in C e Scheme (vedi la domanda più sopra, "Perché GnuCash è scritto in C?" se vuoi sapere perché). Se non ti senti di programmare con questo linguaggio, puoi comunque contribuire in altro modo.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_software_bugs">
        <title>D: Credo di aver trovato un bug. Come posso comunicarlo?</title>
        <para>R: Prima di tutto, cerca di verificare che si tratti realmente di un bug e che non sia già stato messo in evidenza in passato. Cerca nell'archivio della mailing list (vedi domanda più sopra). Poi passa a cercare in <ulink url="http://bugzilla.gnome.org">Gnome Bugzilla</ulink> database.</para>
        <para>Se sei convinto di aver trovato realmente un nuovo bug, puoi comunicarlo all'indirizzo <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/enter_bug.cgi?product=GnuCash"></ulink>. Per favore ricorda di descrivere il bug con il massimo dettaglio possibile. Il trucco sta nel riuscire a fornire più informazioni possibili ai programmatori per riuscire a riprodurre il bug. Un programmatore è in genere in grado di risolvere un bug solo quando lo vede, se non riesci a mostrarlo al programmatore, non verrà tolto!</para>
      </sect2>

    </sect1>
    <sect1 id="appendixb_using">
      <title>Usare GnuCash</title>

      <sect2 id="appendixb_using_moveAtoB">
        <title>D: Come posso spostare le transazioni da un conto A a un conto B, in modo da unirli?</title>
        <para>R: Al momento, GnuCash non offre un modo di spostare un gruppo di suddivisioni da un conto a un altro; devono essere spostate una alla volta. Apri il registro per il conto A e
	e seleziona l'opzione <guimenu>Visualizza -> Giornale della transazione</guimenu> per rendere visibili tutte le suddivisioni.  Per ogni suddivisione in cui il campo "conto" mostra
	il conto A reimpostalo come conto B. Per fare questo velocemente e in sicurezza, utilizza prima la combinazione di tasti <emphasis>CTRL-c</emphasis> per copiare il nome del conto
	di destinazione (conto B) nella memoria. Seleziona poi ogni riferimento al conto A con un doppio clic su di questo e premi <emphasis>CTRL-v</emphasis> per incollare il nome del
	conto di destinazione. Premendo <emphasis>Invio</emphasis> dopo ogni operazione di incollaggio, automaticamente verrà spostata la transazione fuori dal registro.</para>
        <para>FAI ATTENZIONE! se inavvertitamente imposti il campo "Conto" a una destinazione non voluta,dovrai cercare tra tutti i tuoi conti per ritrovare la transazione persa e 
	correggere l'errore.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_using_merge2files">
        <title>D: E' possibile unire due progetti di GnuCash?</title>
        <para>R: Al momento non è possibile.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="appendixb_using_SaveAcctTemplate">
        <title>D: Come posso salvare un modello predefinito della struttura del mio conto?</title>
        <para>R: E' disponibile un comando dal menu: <guimenu>File</guimenu> -> <guimenu>Esporta</guimenu> -> <guimenu>Esporta conti</guimenu></para>
      </sect2>
      <sect2 id="appendixb_using_ListAll">
        <title>D: Quando cerco un cliente (o qualsiasi altra cosa), come posso ottenere una lista di tutto?</title>
        <para>R: Seleziona l'opzione <guilabel>corrisponde all'espressione regolare</guilabel> e inserisci un semplice punto "." nel campo del testo da ricercare. Premi poi <guibutton>Trova
	</guibutton>. L'espressione regolare "." significa di cercare tutto.</para>
      </sect2>
      <sect2 id="appendixb_using_Dates">
        <title>D: Come posso registrare una transazione in date diverse (la data reale e quella della banca)?</title>
        <para>R: Conviene registrare la transazione  con la data in cui hai firmato l'assegno o iniziato l'operazione. Quando viene "liquidata" dalla banca, puoi premere nel campo "Riconciliata" per
 	"liquidare" la transazione (cambierà la "n" in "l").</para>
      </sect2>
    </sect1>
    <sect1 id="appendixb_accounting">
      <title>Contabilità</title>
      <sect2 id="appendixb_accounting_Taxes">
        <title>D: Come devo trattare le tasse? Come un conto debiti correnti o come una uscita?</title>
        <para>R: Questa è una bella domanda; dovresti consultare il tuo commercialista. Il modo in cui trattare le tasse dipende fortemente dalla loro tipologia e da come tu vuoi trattarle...
	   In alcuni casi sono spese, in altri sono debiti.</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </appendix>
