<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
 <appendix id="appendixa">
 <title>Guida alla migrazione</title>
 <para>
	Questa appendice è di supporto agli utenti di altri software finanziari nella migrazione
	a GnuCash. Saranno descritte  le differenze di impostazioni di Gnucash confrontandole con
	quelle di altri programmi.
  </para>

<sect1 id="appendixa_accts_vs_cats1">
<title>Usare i conti in luogo delle categorie</title>
<para>
	Se si ha familiarità con altri programmi per la gestione delle finanze personali, si 
	sarà già abituati a tenere traccia delle proprie entrate e uscite come categorie. Dato che
	Gnucash utilizza un sistema a partita doppia (consultare la sezione 2.1), entrate e uscite 
	sono trattate come conti. Il concetto di base è lo stesso, ma lo struttura a conti presenta
	una maggiore coerenza con l'uso commerciale comune. Così, sia che si utilizzi per gestire 
	la propria attività o per le proprie finanze personali, Gnucash permette di tenere facilmente 
	traccia di ogni operazione.</para>
<para>
	I conti per le entrate e per le uscite forniscono le stesse informazioni contenute 
	nelle categorie ma in più forniscono maggiore flessibilità nell'immissione delle
	transazioni. In Gnucash si ha infatti la possibilità di inserire direttamente le transazioni
	attraverso il relativo registro contabile; i programmi che utilizzano le categorie
	non offrono questa possibilità perchè, per le categorie, non esiste un <quote>registro 
	contabile</quote>.</para>
<para>
	In Gnucash si ha anche la possibilità di trattare i conti di entrate e uscite esattamente 
	come si tratterebbero le categorie, se ci si sente più a proprio agio con quest'ultimo metodo.
	In <trademark class="registered">Quicken</trademark> e altri programmi simili, le transazioni
	hanno bisogno di un conto e di una categoria. Sostituendo un nome di conto entrate o uscite in 
	Gnucash con il nome della categoria uitlizzata nell'altro programmo, il risultato dovrebbe
	essere identico. L'immissione delle transazioni è discusso in dettaglio al capitolo 4.</para>
</sect1>

 <sect1 id="appendixa_qif1">
 <title>Organizazzione dei file QIF (Discussione)</title>
 <para>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="appendixa_entercharge1">
 <title>Problemi comuni di duplicazione (Discussione)</title>
 <para>
 </para>
 </sect1>
 <sect1 id="appendixa_enterpay1">
 <title>Controllo dei dati QIF (Discussione)</title>
 <para>
 </para>
 </sect1>

<sect1 id="appendixa_xmlconvert1">
<title>Convertire i file XML di Gnucash</title>
 <para>I file dei dati XML creati da Gnucash possono essere trasformati facilmente in quasi tutti
 	gli altri formati di file di dati (es. QIF, CSV...), se si ha familiarità con XSLT.
 	
 I file dei dati di GnuCash sono di tipo XML e possono essere trasformati abbastanza facilmente in quasi tutti gli
 altri formati (es: QIF, CSV...) se si ha confidenza con l'XSLT. 
 I file dei dati creati da GnuCash sono XML "well-formed" e possono essere quindi dati "in pasto"
a un parser XSLT con un foglio di stile associato. Questo permette di trasformare il file
in qualsiasi formato che può essere progettato, dato un adeguato foglio di stile.</para>

  <para>Per portare a termine la procedura con successo, è necessario seguire alcuni 
  passi; la scrittura di un foglio di stile non è argomento da affrontare 
  in questa sede ma, se si dispone di uno di questi, ecco come procedere:</para>
  <orderedlist>
  <listitem>
  <para>creare una copia di lavoro del file di GnuCash per evitare la perdita del file originale. Modificare il tag
&lt;gnc-v2&gt; del file di lavoro in un valore simile a quelli riportati di seguito. Si noti che è possibile inserire più o meno
qualsiasi stringa nel campo  «="..."»; è stato utilizzato l'URL perchè è tradizione usarlo (se così si può dire per una tecnologia
così giovane!);</para>
  <literallayout>
&lt;gnc-v2 xmlns:cd="http://www.gnucash.org/XML/cd"
        xmlns:book="http://www.gnucash.org/XML/book"
        xmlns:gnc="http://www.gnucash.org/XML/gnc"
        xmlns:cmdty="http://www.gnucash.org/XML/cmdty"
        xmlns:trn="http://www.gnucash.org/XML/trn"
        xmlns:split="http://www.gnucash.org/XML/split"
        xmlns:act="http://www.gnucash.org/XML/act"
        xmlns:price="http://www.gnucash.org/XML/price"
        xmlns:ts="http://www.gnucash.org/XML/ts"
        xmlns:slot="http://www.gnucash.org/XML/kvpslot"
        xmlns:cust="http://www.gnucash.org/XML/cust"
        xmlns:entry="http://www.gnucash.org/XML/entry"
        xmlns:lot="http://www.gnucash.org/XML/lot"
        xmlns:invoice="http://www.gnucash.org/XML/invoice"
        xmlns:owner="http://www.gnucash.org/XML/owner"
        xmlns:job="http://www.gnucash.org/XML/job"
        xmlns:billterm="http://www.gnucash.org/XML/billterm"
        xmlns:bt-days="http://www.gnucash.org/XML/bt-days"
        xmlns:sx="http://www.gnucash.org/XML/sx"
        xmlns:fs="http://www.gnucash.org/XML/fs"
        xmlns:addr="http://www.gnucash.org/XML/custaddr"&gt;
 </literallayout>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>creare un foglio di stile XSLT contenente la trasformazione che si desidera effettuare
  	oppure se ne recuperi uno già preparato (AFAIK, non ce ne sono molti, ma ce n'è uno per il formato CSV in lavorazione);</para>
  </listitem>
  <listitem>
<para>installare un processore XSLT come Saxon
(http://saxon.sourceforge.net/) o Xalan-J  (http://xml.apache.org/). 
Comunque qualsiasi processore simile funzionerà...;</para>
  </listitem>
  <listitem>
<para>elaborare il file di lavoro e il foglio di stile attraverso il processore
seguendo le istruzioni fornite;</para>
  </listitem>
  <listitem>
<para>si disporrà infine di un file nel formato desiderato. Un utente intraprendente
può addirittura arrivare a scrivere un foglio di stile per trasformare un file dei dati di GnuCash
in un foglio di "Calc" per OpenOffice (o vice-versa). Alcuni formati, come il QIF, richiedono un po' meno
lavoro.</para>
  </listitem>
  </orderedlist>

<para>Il beneficio risiede nel fatto che non è necessario scrivere un modulo in Scheme o una nuova
routine in C per eseguire la trasformazione. Chiunque conosca o abbia voglia di imparare il linguaggio
XML può cimentarsi in questa operazione: sinceramente, niente di più difficile che scrivere una pagina Web....</para>

<para>Il processo funziona per la versione 2.0.0 e i file dei dati CVS HEAD; dovrebbe anche funzionare
nelle versioni 1.8.x. Il processo non è stato testato recentemente per le versioni 1.6.x, ma dovrebbe funzionare
anche in quel caso...</para>

 </sect1>

 </appendix>
