<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
Originally written by Carol Champagne.
Translators:

       Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_accts">
  <title>Conti</title>

  <para>Questo capitolo analizza alcuni concetti fondamentali
  riguardanti l'organizzazione dei conti; dato che GnuCash non ne
  impone alcun tipo, si è liberi di creare la struttura che si desidera. 
  Esistono comunque dei concetti fondamentali che sarebbe bene seguire per 
  ottimizzarne la fruibilità.</para>

  <sect1 id="accts-concepts1">
    <title>Concetti basilari di contabilità</title>

    <para>Come è già stato descritto nel precedente capitolo, la contabilità si basa su 5
    tipologie fondamentali di conti: <guilabel>attività</guilabel>,
    <guilabel>passività</guilabel>, <guilabel>capitale netto</guilabel>,
    <guilabel>entrate</guilabel> e <guilabel>uscite</guilabel>. 
    Verranno ora studiati in dettaglio tutti questi tipi di conti, e si mostrerà
    come essi vengono rappresentati in GnuCash. Ma prima verranno divisi in due gruppi,
    i conti di bilancio e i conti delle entrate e uscite.</para>

    <para>prima di procedere con l'approfondimento, si ricorda l'equazione della 
    contabilità introdotta al capitolo precedente (<emphasis>attività
    - passività = capitale + (entrate - uscite)</emphasis>):</para>

    <screenshot id="accts-AccountRelationships">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.png"
                     format="PNG" srccredit="Jon Lapham" ></imagedata>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>La relazione fondamentale della contabilità</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Visualizzazione grafica della relazione che intercorre
            tra i 5 tipi fondamentali di conti. Il capitale netto
            si accresce grazie alle entrate e diminuisce a causa delle uscite;
            le frecce rappresentano la direzione del valore.</para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <sect2 id="accts-bsa2">
      <title>Conti di bilancio</title>

      <para>I tre conti denominati <emphasis>conti di bilancio</emphasis>
      sono <guilabel>attività</guilabel>, <guilabel>passività</guilabel> e 
      <guilabel>capitale netto</guilabel>. Questi conti sono utilizzati
      per registrare le variazioni di valore di ciò che si possiede (attività) o di ciò
      che si deve (passività).</para>

      <para><guilabel>Attività</guilabel> è l'insieme dei beni che si posseggono.
      Le attività possono includere l'auto, i contanti, la casa,
      le azioni o qualsiasi altro bene che ha un valore commerciale.</para>

      <para><guilabel>Passività</guilabel> è l'insieme dei debiti.
      Questo conto può comprendere le rate dell'auto o della scuola,
      un mutuo, il margine di investimento e comunque qualsiasi altro bene o servizio
      che prima o poi si deve ripagare.</para>

      <para><guilabel>Capitale</guilabel> ha lo stesso significato del valore netto.
      Rappresenta ciò che rimane sottraendo al valore delle attività
      l'ammontare delle passività. Si può anche pensare come la porzione
      del patrimonio sul quale non grava alcun debito e che quindi realmente
      si possiede.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="accts-ie2">
      <title>Conti per entrate e uscite</title>

      <para>I conti <guilabel>entrate e uscite</guilabel> 
		vengono utilizzati per aumentare o diminuire il valore
		del capitale. Mentre i conti di bilancio rappresentano
		semplicemente il valore di ciò che si possiede e dei propri debiti,
		entrate e uscite permettono di <emphasis>variare</emphasis>
		il valore di quei conti.</para>

      <para><guilabel>Entrate</guilabel> rappresentano il compenso che si riceve per il proprio
      tempo, per i servizi che si forniscono, o per l'utilizzo del proprio denaro.
      Quando si riceve lo stipendio, per esempio, viene pagato il lavoro fornito al proprio
      datore di lavoro. Altri esempi di entrate possono essere le mance, i dividendi
      provenienti da azioni e gli interessi sul denaro depositato in banca.
      Le entrate contribuiscono sempre ad aumentare il valore delle attività
      e di conseguenza quello del capitale.</para>

      <para><guilabel>Uscite</guilabel> si riferiscono al denaro che viene speso per
      acquistare beni o servizi offerti da terzi. Esempi di uscite sono la cena
      al ristorante, l'affitto, gli acquisti nei negozi, la benzina per l'auto
		e i biglietti per assistere a uno spettacolo. Le spese contribuiscono
		sempre a diminuire il capitale. Se si paga immediatamente un'uscita, 
		diminuiscono le proprie attività, mentre, se si chiede credito, aumenta la passività.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="accts-types1">
    <title>Conti in GnuCash</title>

    <para>Questa sezione ha l'intento di mostrare come le definizioni di conti
    che GnuCash propone, rientrino nei 5 tipi fondamentali.</para>

    <para>Prima di tutto, occorre definire cosa si intende per <guilabel>conto</guilabel>
    in GnuCash. Un <guilabel>conto</guilabel> in GnuCash è un'entità che 
    contiene altri suttoconti o delle <guilabel>transazioni</guilabel>.
    Dato che un conto può contenerne altri, è facile in GnuCash ritrovarsi 
    con conti aventi strutture ad <guilabel>albero</guilabel>.</para>

    <para>Un conto in GnuCash deve avere un nome unico (che è possibile assegnare)
    e una tipologie a scelta fra quelle che il programma prevede. Sono presenti, in totale,
    12 tipi di conti in GnuCash basati sui 5 tipi fondamentali descritti in precedenza.
    La ragione per cui esistono in GnuCash più conti dei 5 di base, è da ricercare
    nel fatto che GnuCash è in grado di gestire operazioni speciali su certi conti.
    Sei conti sono per i patrimoni (<emphasis>liquidi</emphasis>, <emphasis>banca</emphasis>,
    <emphasis>azioni</emphasis>, <emphasis>fondi comuni</emphasis>,
    <emphasis>crediti correnti</emphasis> e <emphasis>beni</emphasis>),
    tre conti sono per le passività (<emphasis>carta di credito</emphasis>,
    <emphasis>debiti correnti</emphasis> e <emphasis>passività</emphasis>),
    un solo conto è per il capitale (<emphasis>capitali</emphasis>), un unico conto per le entrate
    (<emphasis>entrata</emphasis>) e un altro conto per le uscite
    (<emphasis>uscita</emphasis>).</para>
    
        <para>Questi conti sono descritti in dettaglio nel seguito.</para>

    <sect2 id="accts-gc-bsa2">
      <title>Conti di bilancio</title>

      <para>Il primo conto a essere esaminato è quello dello
      <emphasis>attività</emphasis> che, come ricordato nelle sezioni
      precedenti si riferisce a ciò che si possiede.</para>

      <para>Per aiutare l'utente a organizzare il proprio patrimonio
      e per semplificare l'inserimento delle transazioni, GnuCash supporta
      diversi tipi di conti per le attività:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>liquidi</guilabel>: usare questo conto per registrare
          il denaro contante che si ha, per esempio, nel portafoglio, nel
          salvadanaio, sotto al materasso o dovunque si decida di tenerlo.
          Questo denaro è quello che viene utilizzato più facilmente;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>banca</guilabel>: questo conto serve a tenere traccia
          del denaro depositato presso delle istituzioni quali
          le banche, le unioni di credito, le società di risparmio o di mediazione:  
          dovunque qualcun altro si occupa del denaro. Questo conto è secondo
          solamente ai liquidi come facilità di utilizzo del denaro perché può essere
          facilmente convertito in contanti;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>azioni</guilabel>: registrare le azioni e le 
          obbligazioni utilizzando questo tipo di conto. Il registro per le azioni
          fornisce delle colonne aggiuntive per immettere le quote e il prezzo degli
          investimenti. Questo tipo di beni non si presta a essere facilmente convertito 
          in liquidi dato che prima è necessario trovare un acquirente e inoltre non 
          viene garantito il riottenimento per intero del capitale
          investito;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>fondi comuni</guilabel>: questo tipo di conto è simile
          al precedente, tranne per il fatto che deve essere utilizzato per
          registrare i fondi. Il registro di immissione dati prevede due colonne
          per l'inserimento delle quote e dei prezzi. I fondi rappresentano
          delle proprietà comuni di investimenti e, come le azioni, non garantiscono
          un valore minimo del capitale;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>crediti correnti</guilabel>: questo conto è dedicato tipicamente
          alla gestione dell'impresa e in esso vengono registrati i crediti. E' considerato come
          un capitale dato che si dovrebbe poter contare sull'arrivo di questo denaro;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>beni</guilabel>: nella gestione delle finanze personali,
          si utilizza questo conto per registrare gli acquisti caratterizzati
          da un valore elevato. Generalmente possono appartenere a questa
          categoria i beni assicurati quali la casa, i veicoli, i gioielli
          e altri costosi effetti personali.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <tip>
        <para>Per tutti i conti appartenenti alla categoria delle attività
        in GnuCash, un <emphasis>addebito (=dare)</emphasis> (valore inserito nella colonna
        di sinistra) aumenta il saldo del conto mentre un <emphasis>accredito (avere)</emphasis>
        diminuisce il saldo (consultare la nota più avanti in questo capitolo).</para>
      </tip>

      <para>Il secondo tipo di conto di bilancio è quello delle
      <emphasis>passività</emphasis> che, come si ricorderà, si riferisce a ciò
      che si deve, al denaro che si è preso in prestito e si è obbligati a restituire
      prima o poi dato che colui che ha prestato il denaro ha il diritto di essere
      ripagato. Tenere traccia del bilancio delle passività permette di conoscere
      in qualsiasi momento quale sia l'ammontare del proprio debito.</para>

      <para>GnuCash permette di scegliere fra tre conti per le passività:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>carta di credito</guilabel>: utilizzare questo conto
          per registrare le ricevute e per riconciliare l'estratto conto della 
          carta di credito. Le carte di credito rappresentano un prestito di
          breve durata che si è obbligati a pagare alla compagnia a cui appartiene
          la carta di credito. Questo conto può anche essere utilizzato per
          altri prestiti a breve durata;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>debiti correnti</guilabel>: questo è un conto utilizzato
          tipicamente per la gestione dell'impresa dove vengono registrati i debiti
          che devono ancora esser saldati;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>passività</guilabel>: utilizzare questo conto per tutti
          gli altri prestiti, generalmente di entità maggiore e di durata superiore
          come un mutuo o le rate dell'auto. Questo conto aiuta anche a conoscere
          quanto denaro si deve ancora e quanto è stato già restituito.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <tip>
        <para>Le passività in contabilità agiscono in modo opposto alle attività (o patrimonio netto):
        gli <emphasis>accrediti (avere)</emphasis> (valori immessi nella colonna di destra)
        aumentano il saldo del conto mentre gli <emphasis>addebiti (dare)</emphasis> (valori
        immessi nella colonna di sinistra) lo diminuiscono (consultare la nota più avanti
        in questo capitolo).</para>
      </tip>

      <para>Il conto finale del bilancio patrimoniale è quello del
      <emphasis>capitale</emphasis>, che è sinonimo di valore netto o capitale netto.
      Rappresenta ciò che rimane dopo aver sottratto le passività dalle attività,
      ed è quindi la porzione di patrimonio che si possiede e sulla quale non grava alcun debito.
      In GnuCash si consiglia di utilizzare questa tipologia di conto come
      fonte per i bilanci di apertura dei conti bancari, dato che questo
      saldo rappresenta il valore netto iniziale.</para>

      <para>In GnuCash è presente un solo conto per il capitale chiamato, 
      naturalmente, <guilabel>capitale</guilabel>.</para>

      <tip>
        <para>Nel capitale netto, gli accrediti aumentano il saldo del conto e i debiti
        lo diminuiscono (consultare la nota più avanti in questo capitolo).</para>
      </tip>

      <note>
        <para>L'equazione della contabilità che lega i conti di bilancio è
        attività = passività + capitale o anche attività - passività = capitale.
        Di conseguenza, semplicemente parlando, <emphasis>ciò che si possiede</emphasis> 
        meno <emphasis>ciò che si deve</emphasis> è uguale al <emphasis>valore netto</emphasis>.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-gc-ie2">
      <title>Conti per entrate e uscite</title>

      <para><emphasis>Entrate</emphasis>: è il denaro che si riceve per l'impiego del
      proprio tempo, per i servizi che si forniscono o per l'uso del proprio denaro. In GnuCash
      un conto di tipo <guilabel>entrate</guilabel> è utilizzato per registrare questi guadagni.</para>

      <tip>
        <para>Gli accrediti aumentano il saldo del conto entrate mentre
        i debiti lo diminuiscono. Come descritto nella <xref linkend="basics-accounting1"></xref>,
        gli accrediti rappresentano un trasferimento di denaro
        <emphasis>da</emphasis> un conto; così in questi conti speciali per le entrate,
        quando si trasferisce denaro <emphasis>dal</emphasis> conto entrate a un altro conto
        (accredito o avere), il saldo del conto entrate <emphasis>aumenta</emphasis>.
        Per esempio, quando si deposita un assegno e si registra la transazione 
        come un trasferimento di denaro dal conto entrate al conto bancario, il saldo
        di entrambi aumenta.</para>
      </tip>

      <para><emphasis>Uscite</emphasis>: si riferisce al denaro che viene utilizzato
      per acquistare beni o servizi forniti da terzi. In GnuCash si utilizza un
      conto <guilabel>uscite</guilabel> per registrare le proprie uscite.
      </para>

      <tip>
        <para>Gli addebiti aumentano il valore delle passività mentre
        gli accrediti lo diminuiscono. (consulta la nota più avanti
        in questo capitolo).</para>
      </tip>

      <note>
        <para>Quando si sottraggono alle entrate totali le uscite totali
        in un certo periodo di tempo, si ottengono le entrate nette.
        Questa grandezza viene indicata nello stato patrimoniale con la
        dicitura "utili non distribuiti", che è un tipo di conto del
        <guilabel>capitale</guilabel>.</para>
      </note>

      <para>Qui sotto vengono mostrati i conti standard per le <guilabel>entrate</guilabel>
      e per le <guilabel>uscite</guilabel> così come vengono creati scegliendo l'opzione <guilabel>
      conti comuni</guilabel> nel druido per la creazione di una nuova struttura dei conti
      (<guimenu>File -&gt; Nuovo -&gt; Nuova struttura conti</guimenu>).</para>
      
      <screenshot id="accts-DefaultIncomeAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_DefaultIncomeAccounts.png"
                         format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" ></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Conti standard per le entrate</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Questa immagine mostra i conti standard per le 
              <guilabel>entrate</guilabel></para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot> 
        <screenshot id="accts-DefaultExpenseAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_DefaultExpenseAccounts.png"
                         format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" ></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Alcuni conti standard per le uscite</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Questa immagine mostra alcuni conti standard per le 
              <guilabel>uscite</guilabel></para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

      <note> <!-- <sidebar> -->
        <title>Approfondimento di addebiti e accrediti</title>

        <para>Si ricordano ancora i termini debito e credito discussi nella 
        <xref linkend="basics-accounting1"></xref>?
        Contrariamente a quanto si possa credere e alle definizioni sui
        dizionari, debiti e crediti non significano aumento o riduzione.
        L'unica definizione costante di debiti e crediti è che i debiti
        sono inseriti nella colonna di sinistra (chiamata anche dare) mentre 
        i crediti in quella di destra (chiamata anche avere). Infatti entrambi
        possono far aumentare certi tipi di conti e farne diminuire altri. Nei 
        conti delle attività e delle uscite, i debiti ne aumentano il saldo 
        mentre i crediti lo diminuiscono. Nei conti delle passività, del 
        capitale e delle entrate, i crediti ne aumentano il saldo
        mentre i debiti lo diminuiscono.</para>

        <para>Per esempio, i debiti <emphasis>aumentano</emphasis> il saldo
        del conto bancario e i crediti lo <emphasis>diminuiscono</emphasis>.
        Fermi un attimo, si potrebbe pensare, un <emphasis>debito</emphasis>
        fa <emphasis>diminuire</emphasis> il saldo sul conto corrente perché 
        si preleva denaro. E quando la banca restituisce del denaro, viene 
        <emphasis>accreditato</emphasis> sul conto. Sorge quindi spontaneo chiedersi
        per quale motivo i termini hanno un significato inverso in contabilità.</para>

        <para>E' presto detto: le banche riportano le transazioni dal <emphasis>loro</emphasis> 
        punto di vista che è esattamente il contrario di quella 
        del cliente. Per il cliente la banca rappresenta una attività, qualcosa 
        che si possiede; per la banca invece, il conto rappresenta un prestito, o 
        una passività dato che essa deve del denaro al cliente.
        Come illustrato in questo capitolo, i conti delle attività e quelli delle
        passività, si comportano in modo opposto. In un conto delle passività,
        i debiti fanno <emphasis>diminuire</emphasis> il saldo e i crediti lo
        fanno <emphasis>aumentare</emphasis>.</para>

        <para>Quando si preleva denaro dal proprio conto bancario, il saldo del
        proprio conto diminuisce. Questo rappresenta una diminuzione del proprio
        capitale, dato che si <emphasis>accredita</emphasis> il proprio conto.
        Per la banca, questa operazione rappresenta una diminuzione delle passività,
        dato che <emphasis>addebita</emphasis> il conto bancario del cliente</para>
	
	<para>La seguente tabella riassume le convenzioni utilizzate nella contabilità 
        per quanto concerne l'effetto sul saldo di una determinata tipologia di conto, 
        in funzione dell'immissione di un valore in una specifica colonna del registro 
        di quel conto. Il segno <emphasis>+</emphasis> in una casella significa che inserendo 
        un valore in quella colonna nel registro del conto associato, si produrrà un
        aumento del saldo del conto stesso. Il segno <emphasis>-</emphasis> indica invece
        un valore che produrrà una diminuzione del saldo del conto.</para>
                        
        <para><table>
              <title>Tabella riassuntiva delle convenzioni utilizzate nel registro.</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry><emphasis>Tipologia del conto</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>DARE</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>AVERE</emphasis></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività</entry>

                    <entry><emphasis>+</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>-</emphasis></entry>
                  </row>
                  
                  <row>
                    <entry>Passività</entry>

                    <entry><emphasis>-</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>+</emphasis></entry>
                  </row>
                  
                  <row>
                    <entry>Capitali</entry>

                    <entry><emphasis>-</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>+</emphasis></entry>
                  </row>
                  
                  <row>
                    <entry>Entrate</entry>

                    <entry><emphasis>-</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>+</emphasis></entry>
                  </row>
                  
                  <row>
                    <entry>Uscite</entry>

                    <entry><emphasis>+</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>-</emphasis></entry>
                  </row>                  
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
        </para>
            
        <para>L'effetto descritto nella tabella è visualizzabile direttamente in GnuCash
        selezionando, nella finestra delle preferenze dei conti alla voce <emphasis>conti
        con saldo invertito</emphasis>, l'opzione <emphasis>Nessuno</emphasis>. In questo modo
        verrà visualizzato l'effettivo segno del saldo per ogni tipologia di conto.</para>	
      </note> <!-- </sidebar> -->
      
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="accts-examples1">
    <title>In pratica</title>

    <para>Si procederà ora a descrivere il processo di creazione di una
    <emphasis>struttura dei conti</emphasis> per la gestione delle finanze personali
    utilizzando le informazioni apprese in questo capitolo.
    Una <emphasis>struttura dei conti</emphasis> è semplicemente un
    nuovo file di GnuCash in cui i propri conti vengono raggruppati
    per tenere traccia delle proprie finanze. Per realizzare la struttura,
    il primo passo consiste nel dividere le voci che si vogliono controllare
    nei 5 conti base della contabilità. Questa procedura è semplice;
    si proceda attraverso un esempio.</para>

    <sect2 id="accts-examples-situation2">
      <title>Esempio semplice</title>

      <para>Si assuma di avere acceso presso la banca un conto corrente e un conto 
      di risparmio, e di essere assunti in un'azienda ricevendo quindi uno stipendio.
      Si ipotizzi inoltre di possedere una carta di credito (Visa) e di pagare,
      con cadenza mensile, dei servizi quali affitto, telefono ed elettricità.
      E' inoltre indispensabile fare acquisti almeno di alimentari. Per ora non
      è necessario sapere quanto denaro si ha in banca, quanto si deve
      pagare per la carta di credito ecc... Si vuole, per ora, solo realizzare la struttura
      che contiene tutti questi conti.</para>

      <para>Le <guilabel>attività</guilabel> saranno costituite dal conto corrente
      e dai risparmi in banca. Le <guilabel>passività</guilabel> saranno invece imputabili
      alla carta di credito. Il <guilabel>capitale</guilabel> sarà invece la somma
      tra i conti bancari e la carta di credito (non si hanno ancora a disposizione
      gli importi per essi, ma si sa che esistono). Si ha anche una <guilabel>entrata</guilabel>
      sotto forma di stipendio, e delle <guilabel>uscite</guilabel> identificabili come
      spese varie in negozi, affitto, elettricità, telefono e tasse (statali, assistenza
      sanitaria ecc...) che gravano sullo stipendio. Semplice vero?</para>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-examples-toplevel2">
      <title>I conti base di livello principale</title>

      <para>Occorre ora decidere come raggruppare i conti. Probabilmente,
      si vorranno raggruppare i conti delle attività in uno unico così come anche
      quelli delle passività, del capitale, delle entrate e delle uscite. Questo
      rappresenta il metodo più ovvio per creare una struttura dei conti in GnuCash
      e si raccomanda di ragionare comunque sempre in questi termini.</para>

      <para>Conviene iniziare con un file di GnuCash vuoto (non si selezioni
      alcun conto predefinito) nel quale realizzare la struttura
      (<guilabel>File</guilabel> -&gt; <guilabel>Nuovo
      conto...</guilabel>).</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Nome conto <guilabel>Attività</guilabel> (tipo di conto
          <guilabel>Attività</guilabel>, conto padre <guilabel>nuovo conto di
          livello principale</guilabel>)</para>

          <screenshot id="accts-CreateAssetsAccount">
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/accts_CreateAssetsAccount.png"
                             format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" ></imagedata>
                </imageobject>

                <textobject>
                  <phrase>Creazione di un conto delle attività</phrase>
                </textobject>

                <caption>
                  <para>Questa immagine mostra la finestra di creazione di un
                  <guilabel>conto</guilabel> delle attività</para>
                </caption>
              </mediaobject>
            </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome conto <guilabel>Passività</guilabel> (tipo di conto
          <guilabel>Passività</guilabel>, conto padre <guilabel>nuovo conto di
          livello principale</guilabel>)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome conto <guilabel>Capitali</guilabel> (tipo di conto
          <guilabel>Capitali</guilabel>, conto padre <guilabel>nuovo conto di
          livello principale</guilabel>)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome conto <guilabel>Entrate</guilabel> (tipo di conto
          <guilabel>Entrata</guilabel>, conto padre <guilabel>nuovo conto di
          livello principale</guilabel>)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome conto <guilabel>Uscite</guilabel> (tipo di conto
          <guilabel>Uscita</guilabel>, conto padre <guilabel>nuovo conto di
          livello principale</guilabel>)</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Quando tutti i conti di livello principale sono stati creati, la pagina principale
      dei conti in GnuCash dovrebbe essere simile a questa:</para>

      <screenshot id="accts-toplevel">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/accts_toplevel.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>I conti base di livello principale</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra i conti base di livello principale.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-examples-organization2">
      <title>Creare i sottoconti</title>

      <para>A questo punto si può creare la struttura ad albero dei conti partendo
      dai conti a livello principale e aggiungendo dei sottoconti in grado di
      contenere delle transazioni. Si noti come i conti per le tasse siano tutti
      inseriti in un sottoconto denominato tasse. I conti e i sottoconti possono infatti a loro
      volta contenere altri sottoconti: questo è utile quando si considera un 
      gruppo di conti appartenenti a una stessa categoria (come i conti per le tasse in
      questo esempio). <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Conto corrente</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Banca</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Attività</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Conto risparmio</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Banca</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Attività</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Visa</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Carta di credito</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Passività</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Stipendio</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Entrata</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Entrate</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Telefono</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Uscita</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Uscite</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Elettricità</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Uscita</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Uscite</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Affitto</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Uscita</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Uscite</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Alimentari</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Uscita</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Uscite</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Imposte</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Uscita</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Uscite</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Statali</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Uscita</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Uscite:Imposte</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Previdenza sociale</guilabel> (tipo di
            conto <guilabel>Uscite</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Uscite:Imposte</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Assistenza sanitaria</guilabel> (tipo di conto
            <guilabel>Uscita</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Uscite:Imposte</guilabel>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nome conto <guilabel>Bilancio di apertura</guilabel> (tipo di
            conto <guilabel>Capitali</guilabel>, conto padre
            <guilabel>Capitali</guilabel>)</para>
          </listitem>
        </orderedlist></para>

      <para>Dopo la creazione dei sottoconti aggiuntivi, il risultato finale
      dovrebbe assomigliare a quello riportato di seguito:</para>

      <screenshot id="accts-tree">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/accts_tree.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>La semplice struttura dei conti</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra una semplice struttura dei conti.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Salvare ora la struttura dei conti creata con il nome
      <filename>gcashdata_3</filename>, e anche come <filename>gcashdata_3emptyAccts</filename>,
      dato che si continuerà a utilizzare questi file nei capitoli successivi.</para>

      <para>E' stata appena creata una struttura di conti per tenere
      traccia delle spese familiari. Con questa ossatura in posizione,
      si può procedere a popolare i conti con delle transazioni; il prossimo capitolo si occuperà
      approfonditamente di questo argomento.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
