<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
	updated Patrick Schweiger <pks@spiffykitty.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_bus_ar">
  <title>Crediti correnti</title>

  <para>Per crediti correnti si intendono quei prodotti o servizi forniti
  dalla propria società e per i quali non è ancora stato ricevuto il 
  pagamento.</para>

  <sect1 id="bus-ar-overview1">
    <title>Panoramica delle funzioni dedicate all'impresa</title>

    <para>Le necessità contabili di un'impresa sono evidentemente differenti da
    quelle di un singolo. Le imprese devono gestire i clienti (che sono debitori 
    di denaro), i fornitori o venditori (che sono creditori), i libri paga dei 
    dipendenti, una legislazione delle imposte più complessa, ecc... GnuCash offre delle
    funzioni dedicate all'impresa per venire incontro a queste necessità.</para>

    <para>I crediti correnti sono utilizzati dalle imprese per registrare le vendite
    che non vengono immediatamente pagate. I debiti correnti, invece, registrano le
    ricevute che verranno pagate o saldate in seguito. Queste tipologie di conti vengono
    utilizzate principalmente quando si ha che fare con molte fatture e ricevute in
    entrata e in uscita e non si vuole perdere traccia di esse solo perché non si sono
    pagate o non sono state pagate. Per la maggior parte degli utenti privati
    i debiti e i crediti correnti risultano eccessivamente complicati da utilizzare
    per giustificarne l'apprendimento.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-concepts1">
    <title>Concetti di base</title>

    <para>Per crediti correnti si intendono quei prodotti o servizi forniti
  dalla propria società e per i quali non è ancora stato ricevuto il 
  pagamento. Questi sono rappresentati come come una attività, dato che il
  denaro dovrebbe essere ricevuto entro poco tempo.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-setup1">
    <title>Configurazione iniziale</title>

    <para>Per impostare GnuCash alla gestione dei crediti correnti per una 
    società, devono prima essere realizzati due passi: il primo consiste nella
    realizzazione di una adatta struttura dei conti e il secondo prevede la 
    registrazione della propria impresa in GnuCash.</para>

    <sect2 id="bus-ar-setupacct2">
      <title>Impostare i conti</title>

      <para>Esistono diversi modi per configurare una struttura dei conti per
      un'impresa; si può iniziare con quella fornita dal druido per le
      strutture dei conti oppure crearne manualmente una nuova. Per accedere
      alle strutture già pronte fornite con il programma, si avvii GnuCash e
      si selezioni <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenu>Nuovo file</guimenu> e
      si proceda fino a quando viene visualizzata la lista delle strutture disponibili,
      da cui si potrà selezionare quella relativa all'impresa.</para>

      <para>La struttura preimpostata non coinciderà esattamente con le proprie 
      necessità; sarà necessario apportare delle modifiche per renderla
      utilizzabile al meglio per la situazione particolare. Questa struttura
      rimane comunque un ottimo punto di partenza per la gestione di un'impresa.</para>

      <para>Con il termine crediti correnti ci si riferisce ai prodotti o servizi
      forniti dalla società in credito e per quali il pagamento non è stato ancora
      ricevuto. I saldi di questi conti vengono considerati come attività, dato che
      ci si aspetta di ricevere il denaro al più presto. Per usufruire del sistema
      integrato di GnuCash per la gestione dei crediti correnti, occorre creare
      un conto (generalmente appartenente alla categoria delle attività) impostando come
      tipologia quella dei <emphasis>Crediti correnti</emphasis>. è in questo conto 
      che il sistema di gestione dei crediti correnti inserisce le transazioni.</para>

      <literallayout>
Semplice struttura dei conti per i crediti correnti:

-Attività
   -Conto corrente
   -Crediti correnti
-Entrate
   -Vendite
  </literallayout>

      <para>Saranno necessari altri conti di attività, entrate e uscite per rendere
      la struttura più fruibile. L'aspetto essenziale della struttura proposta, risiede 
      nell'utilizzo di un conto delle entrate e di uno per i crediti correnti con il tipo di conto
      impostato a <emphasis>Crediti correnti</emphasis>.</para>

      <note>
        <para>Non è necessario creare un conto dei crediti correnti per ogni cliente.
        GnuCash tiene traccia dei clienti internamente allo stesso conto e fornisce la 
        possibilità di creare dei resoconti per ogni specifico cliente.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-setupcname2">
      <title>Registrare la propria impresa</title>

      <para>Dopo aver impostato la struttura dei conti, si deve registrare il file
      di GnuCash come appartenente alla propria Impresa; si selezioni quindi
      <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenu>Proprietà</guimenu>:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Inserire il nome della società e le informazioni di contatto quali
          il numero di telefono, di fax, l'indirizzo e-mail e l'indirizzo 
          internet.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Inserire l'identificativo della propria impresa per il pagamento 
          delle tasse nel campo <guilabel>ID impresa</guilabel>.</para>
        </listitem>

       </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-components1">
    <title>Componenti del sistema</title>

    <para>GnuCash fornisce un sistema integrato di gestione dei crediti correnti.
    Le transazioni generate dal sistema dei crediti correnti vengono inserite
    nel conto dei crediti correnti. Generalmente non si lavora direttamente con
    questa tipologia di conti ma si utilizzano le quattro applicazioni disponibili
    dal menu secondario in <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt;
    <guimenu>Cliente</guimenu>. Questi quattro componenti sono:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Cliente</guilabel> è un singolo o una società a cui sono stati
        venduti prodotti o servizi in credito.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Fattura</guilabel> rappresenta il documento cartaceo inviato al
        cliente per richiedere il pagamento. Essa contiene una lista dettagliata degli
        oggetti venduti.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Lavoro</guilabel> (opzionale) qui vengono registrati i lavori
        relativi al cliente. Il "lavoro" in GnuCash è un meccanismo attraverso il quale è 
        possibile raggruppare diverse fatture relative a un particolare cliente.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Procedura di pagamento</guilabel> permette di registrare i
        pagamenti ricevuti da un cliente.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Le sezioni seguenti trattano individualmente i componenti dell'applicazione 
    per i crediti correnti.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-customers1">
    <title>Cliente</title>

    <para>Per cliente si intende un singolo o una società alla quale vengono venduti
    beni o servizi. Il cliente deve essere registrato nel sistema dei crediti 
    correnti.</para>

    <sect2 id="bus-ar-custnew2">
      <title>Registrare un nuovo cliente</title>

      <para>Per inserire un nuovo cliente, selezionare la voce
      <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Cliente</guimenu> -&gt;
      <guimenu>Nuovo cliente</guimenu>. Compilare le informazioni richieste
      quali il nome della società, l'indirizzo, il numero di telefono e di fax, 
      ecc... Qui sotto è riportata una lista di altre opzioni:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
            <para><guilabel>Identificazione - Numero cliente</guilabel> - può essere un numero qualsiasi utile 
            per riferirsi a questo preciso cliente. Il campo può essere lasciato vuoto, nel qual caso un 
            numero verrà assegnato automaticamente.</para>
        </listitem>
 
        <listitem>
            <para><guilabel>Identificazione - Attivo</guilabel> - differenzia i clienti attivi da quelli inattivi. 
            E' utile quando si hanno molti clienti e si desidera visualizzare
            solamente quelli attivi.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Indirizzo di pagamento - Nome</guilabel> - è il nome della persona che deve
            ricevere la fattura.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Note</guilabel> - permette di inserire qualsiasi nota aggiuntiva relativa al
            cliente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni di pagamento - valuta</guilabel> -
          determina la valuta predefinita di pagamento.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni di pagamento - Termini</guilabel> - permette di specificare
          i termini di pagamento predefiniti per questo cliente. I termini di pagamento devono essere impostati 
          preventivamente utilizzando la funzione
          disponibile in <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Termini di pagamento</guimenu>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni di pagamento - Sconto</guilabel> - applica
          al cliente una percentuale di sconto predefinita al momento della creazione
          della fattura. Inserire un valore compreso tra 0 e 100. E' possibile ignorare
          lo sconto predefinito alla creazione della fattura.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni di pagamento - Limite di credito</guilabel> -
          registra il massimo credito che si desidera fare al cliente.
          Questo campo è per propria conoscenza; GnuCash non utilizza questo
          valore.</para>
        </listitem>

        <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Tasse incluse</guilabel> - permette 
            di definire se le tasse sono incluse nelle voci della fattura. E' possibile 
            scegliere fra: 
          <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><guilabel>sì</guilabel> significa che le tasse sono già
                incluse negli importi della fattura.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>no</guilabel> significa che le tasse non sono incluse.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>usa globale</guilabel> utilizza le impostazioni globali
                configurate nelle preferenze globali accessibili dal menu
                <guimenu>Modifica</guimenu> -&gt;
                <guimenu>Preferenze</guimenu>.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni di pagamento - Tabella delle imposte</guilabel> -
          specifica una tabella delle imposte predefinita da applicare alle voci che compongono
          la fattura. La tabella delle imposte
          deve prima essere creata utilizzando la voce del menu <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; 
          <guimenu>Tabella imposte</guimenu>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Indirizzo di spedizione</guilabel> - permette di inserire un 
          indirizzo di spedizione per il cliente se è diverso dall'indirizzo di pagamento.
          L'indirizzo di spedizione è per propria conoscenza; GnuCash non utilizza questo
          valore.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>La finestra di registrazione di un nuovo cliente assomiglia a
      questa:</para>

      <screenshot id="bus-ar-custnew">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_custnew.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra di registrazione di un nuovo cliente</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Finestra di registrazione di un nuovo cliente</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-custfind2">
      <title>Trovare e modificare un cliente</title>

      <para>Per trovare un cliente, utilizzare la funzione
      <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Cliente</guimenu> -&gt;
      <guimenu>Trova cliente</guimenu>. E' poi possibile selezionare, dalla
      finestra dei risultati, un cliente da <guilabel>Visualizzare o 
      modificare</guilabel>. Questa finestra è anche utilizzata per
      selezionare un cliente quando si crea una nuova fattura e quando
      si procede a un pagamento.</para>

      <screenshot id="bus-ar-custfind">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_custfind.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra di ricerca del cliente</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Finestra di ricerca del cliente </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Se dalla ricerca vengono restituiti molti elementi corrispondenti,
      è possibile filtrare i risultati eseguendo una ulteriore ricerca tra questi
      ultimi. Il gruppo dei risultati attuali viene analizzato quando è selezionata
      l'opzione <guilabel>Perfeziona la ricerca attiva</guilabel>. GnuCash rende
      disponibile questa opzione solamente dopo che è stata eseguita con successo la
      ricerca iniziale.</para>

      <para>Se il cliente che si sta cercando non è stato trovato con il criterio di
      ricerca inserito, è possibile cambiare il criterio di ricerca  e selezionando l'opzione
      <guilabel>Nuova ricerca</guilabel> seguita dal pulsante <guibutton>Trova</guibutton>.
      Il passo più importante è la selezione dell'opzione <guilabel>Nuova ricerca</guilabel>.
      Se il venditore non è tra i risultati della ricerca originale e si effettua una ricerca 
      tra i risultati ottenuti, il venditore non verrà trovato anche se il criterio di 
      ricerca è stato cambiato.</para>

      <note>
        <para>Per visualizzare una lista dei clienti attivi, si imposti il criterio di ricerca
        a "corrisponde all'espressione regolare" e si inserisca un singolo punto "." nel 
        campo del testo da ricercare. Assicurarsi che non sia selezionata l'opzione 
        <guilabel>Cerca solo tra i dati selezionati</guilabel>, poi premere 
        <guibutton>Trova</guibutton>. L'espressione regolare "." significa trovare tutto.</para>
      </note>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-invoices1">
    <title>Fattura</title>

    <para>Una fattura è il documento cartaceo che si invia a un cliente per
    richiedere il pagamento di prodotti o servizi prestati. GnuCash è in grado di
    creare e di registrare le fatture.</para>

    <sect2 id="bus-ar-invoicenew2">
      <title>Creare una nuova fattura</title>

      <para>Per inviare una fattura a un cliente occorre prima crearla. Per
      farlo, utilizzare la voce del menu <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt;
      <guimenu>Cliente</guimenu> -&gt; <guimenu>Nuova fattura</guimenu>. La
      finestra per la nuova fattura deve essere debitamente compilata:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni fattura - ID fattura</guilabel> - il
          numero identificativo di questa fattura. Rappresenta il numero
          interno della fattura. Il campo può essere lasciato vuoto, 
          nel qual caso un numero verrà assegnato 
          automaticamente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni fattura - Data di emissione</guilabel> - la
          data in cui la fattura è stata creata.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni di pagamento - Cliente</guilabel> - il
          cliente destinato a ricevere la fattura. Utilizzare il pulsante
          <guilabel>Seleziona</guilabel> per accedere alla finestra di <guilabel>Trova
          cliente</guilabel> descritta nelle sezioni precedenti. When
          you have looked up the customer to be invoiced, click the
          <guilabel>Select</guilabel> in the search window to select the
          customer.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni di pagamento - Lavoro</guilabel> (opzionale) -
          associa la fattura al lavoro relativo a un cliente. I lavori relativi ai clienti
          sono descritti nella sezione successiva.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni di pagamento - ID pagamento</guilabel> - questo è
          il codice d'ordine d'acquisto del cliente o qualsiasi altro "numero di riferimento
          del cliente". Questo numero dovrebbe essere utilizzato per identificare le
          fatture emesse per questo cliente (e lavoro, se ne è stato impostato uno).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Informazioni di pagamento - Termini</guilabel> - l'accordo
          sul pagamento di questa fattura. Viene visualizzato un elenco di elementi
          registrati nella lista a comparsa. Se è stato specificato un valore 
          predefinito per il cliente selezionato, il campo sarà impostato
          automaticamente con questo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <screenshot id="bus-ar-invoicenew">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicenew.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Creazione di una nuova fattura</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Creazione di una nuova fattura </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Quando si preme il pulsante <guilabel>OK</guilabel>, verrà aperta
       la finestra di <guilabel>Modifica fattura</guilabel>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoiceedit2">
      <title>Modificare una fattura</title>

      <para>Dalla finestra di modifica della fattura è possibile inserire un elenco
      dettagliato di oggetti venduti con questa fattura, in maniera simile a come
      vengono inserite le informazioni di una transazione nel registro del conto.</para>

      <screenshot id="bus-ar-invoiceedit">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoiceedit.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra di modifica della fattura</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Finestra di modifica della fattura </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Sono presenti 15 colonne nell'area delle <guilabel>Voci della 
      fattura</guilabel>:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Data</guilabel> - La data in cui l'oggetto è stato
          venduto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Fatturato?</guilabel> - <guilabel>X</guilabel> significa
            che l'oggetto è riportato in questo fattura, mentre un riquadro vuoto indica che l'oggetto
            non è riportato nella fattura. Procedendo alla riga successiva l'opzione verrà abilitata 
            automaticamente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Descrizione</guilabel> (opzionale) - il nome dell'oggetto
          o servizio.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Operazione</guilabel> (opzionale) - è un campo definibile 
          dall'utente. Si possono inserire qui le informazioni sul centro di costo o 
          utilizzare una delle tre operazioni predefinite: "Ore", "Materiale" o 
          "Progetto".</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Conto delle entrate</guilabel> - selezionare il conto
          delle entrate che verrà accreditato.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Quantità</guilabel> - il numero di oggetti identici 
          venduti.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel>Prezzo unitario</guilabel> - è il prezzo per unità del 
          singolo oggetto.</para>
        </listitem>
       
        <listitem>
          <para><guilabel>Tipo di sconto</guilabel> - permette di impostare la tipologia
          di sconto:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>€</guilabel> significa <guilabel>Sconto</guilabel>
              in valore monetario</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>%</guilabel> significa <guilabel>Sconto</guilabel>
              in percentuale.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Premendo sul campo è possibile cambiare l'impostazione tra i tipi
          disponibili.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Come scontare</guilabel> - lo sconto può essere calcolato come
          segue::</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>&gt;</guilabel> significa che lo sconto verrà applicato
              dopo le imposte.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>&lt;</guilabel> significa che lo sconto verrà applicato
              prima delle tasse.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>=</guilabel> significa che sia lo sconto che le tasse
              saranno applicate al valore precedente alla tassazione.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Cliccando sul campo è possibile cambiare l'impostazione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Sconto</guilabel> (opzionale) - è lo sconto totale,
          in unità monetarie o in percentuale in funzione del <guilabel>Tipo 
          di sconto</guilabel>. Se lasciato vuoto non verrà applicato alcun
          tipo di sconto. Se è stato specificato un tipo di sconto predefinito
          per il cliente, questo campo verrà completato automaticamente per ogni
          nuovo oggetto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Tassabile?</guilabel> - l'oggetto è tassabile?
          <guilabel>X</guilabel> significa sì, mentre il campo vuoto significa no.
          Cliccando nel campo, è possibile cambiare l'impostazione del valore tra
          quelle disponibili.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Tasse Incluse?</guilabel> - le tasse sono già state incluse
           nel prezzo unitario? <guilabel>X</guilabel> significa sì, mentre un campo vuoto
           significa no. Per esempio, se c'è 1 oggetto del valore di €100 con un imposta del
           5%, allora:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Se il campo è vuoto, allora il subtotale = €100 e le imposte =
              €5.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Se il campo contiene la <guilabel>X</guilabel>, allora
              subtotale = €95,23 e tasse = €4,77.  La formula è: 
              Subtotale = Totale / (1+aliquota) e Tasse = Totale - Subtotale
              = Totale - (Totale / (1+aliquota)).
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Tabella imposte</guilabel> (opzionale) - permette di selezionare 
          una tabella delle imposte fra quelle disponibili. Se l'oggetto è indicato come
          tassabile, allora questa tabella è utilizzata per calcolare l'importo della tassa.
          La tabella imposte specifica la percentuale applicata e i conti addebitati per
          il pagamento delle tasse.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Subtotale</guilabel> (non modificabile) - subtotale 
          calcolato per questo oggetto (meno le tasse).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Imposte</guilabel> (non modificabile) - è l'importo
          delle imposte calcolate sull'oggetto.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Quando sono state inserite tutte le voci, si può
      <guilabel>Emettere</guilabel> e stampare la fattura.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicepost2">
      <title>Emettere una fattura</title>

      <para>Quando è terminata la fase di modifica di una fattura e si è pronti a stamparla, 
      è necessario <guilabel>Emettere</guilabel> la fattura. Non è necessario emettere la fattura 
      immediatamente; in fatti, la fattura deve essere emessa solamente quando si è pronti a 
      stamparla. L'emissione di una fattura prevede l'inserimento automatico delle transazioni
      necessarie nel conto dei crediti correnti.</para>

      <para>Viene visualizzata la finestra di emissione della fattura e viene
      richiesto di inserire le seguenti informazioni:</para>

      <screenshot id="bus-ar-invoicepost">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicepost.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra di emissione della fattura</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Finestra di emissione della fattura </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Data di emissione</guilabel> - specifica la data con cui
          verranno inserite le transazioni nel conto per i crediti correnti.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Data di scadenza</guilabel> - è la data in cui si è convenuto
          di ricevere il pagamento.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Se sono stati specificati dei termini di pagamento alla creazione della
              fattura, la data è calcolata in accordo ai termini selezionati e il campo
              non è modificabile.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Se non è stata impostata alcuna data di scadenza, si inserisca
              ora in questo campo.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Descrizione</guilabel> - è un campo opzionale.
            Quando le transazioni relative alle fatture verranno inserite nel 
            registro del conto per i crediti correnti, il testo scritto in questa
            casella verrà visualizzato nel campo del promemoria delle
            transazioni.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Conto di emissione</guilabel> - selezionare il conto
        dei crediti correnti in cui verranno inserite le transazioni. Il conto
        può essere selezionata da un elenco dei conti esistenti per i crediti 
        correnti.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Accumulare le suddivisioni</guilabel> - determina se gli 
          elementi di una fattura che trasferiscono verso lo stesso conto devono essere
          combinati in una singola suddivisione per quel conto o inseriti individualmente.
          Per una semplice fattura relativa alla vendita di chiodi e martello, l'impostazione
          opera nel seguente modo:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Attivata (le suddivisioni verranno accumulate) - verrà registrato un
              singolo movimento di €575,00 dal conto Entrate:Vendite.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Non attivata - la transazione creata nel conto dei crediti correnti,
              mostre due distinti trasferimenti dal conto Entrate:Vendite di €100,00 e
              €475,00. I campi del promemoria nelle suddivisioni indicheranno rispettivamente
              chiodi e martello (cioè la descrizione dell'oggetto inserita nella 
              fattura).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicefind2">
      <title>Trovare una fattura</title>

      <para>Per trovare una fattura esistente, utilizzare l'applicazione raggiungibile in
      <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Cliente</guimenu> -&gt; 
      <guimenu>Trova fattura</guimenu>. Dai risultati della ricerca è possibile
      selezionare un fattura da modificare o da visualizzare.</para>

      <note>
        <para>Prima di poter modificare una fattura emessa, sarà necessario
        <guilabel>Annullarla</guilabel>.</para>
      </note>

      <para>Uno degli obiettivi di progetto del sistema di gestione dei crediti correnti
      presente in GnuCash, era quello di fornire diverse strade per raggiungere una stessa 
      posizione a seconda del metodo con cui si idealizza il problema :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>si può cercare prima il cliente, e poi visualizzare le fatture
          a esso associate;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>si può cercare una fattura per numero o per nome della società;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>si possono visualizzare le fatture associate con un "lavoro cliente".</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoiceprint2">
      <title>Stampare una fattura</title>

      <para>Dopo aver emesso una fattura, può essere utile stamparla e
      inviarla al cliente. Per stampare una fattura, utilizzare la voce
      del menu principale <guimenu>File</guimenu> -&gt;
      <guimenu>Stampa fattura</guimenu>.</para>

      <para>Un esempio del risultato di stampa della fattura predefinita
      in GnuCash è mostrato di seguito.</para>

      <screenshot id="bus-ar-invoiceprint">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoiceprint.png" format="PNG"
                       srccredit="Patrick Schweiger" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Risultato di stampa della fattura</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Risultato di stampa della fattura </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <note>
        <para>E' possibile modificare l'aspetto della fattura inserendo,
        per esempio, il logo della società ecc... Per le istruzioni
        su come farlo, vedere la <xref
        linkend="bus-ar-invoicechange" />.</para>
      </note>

      <para>Le fatture possono essere anche stampate dalla finestra principale 
      selezionando la voce del menu <guimenu>Resoconti</guimenu> -&gt; 
      <guimenu>Resoconto impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Fattura stampabile</guimenu>. 
      La finestra del resoconto avviserà che non è stata selezionata una
      fattura valida per la stampa. Per selezionarla procedere come segue:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Utilizzare il pulsante <guilabel>Opzioni</guilabel> della barra 
          degli strumenti o selezionare <guimenu>Modifica</guimenu> -&gt; 
          <guimenu>Opzioni resoconto</guimenu> dal menu principale.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Selezionare la linguetta <guilabel>Generale</guilabel> della
          finestra delle opzioni del resoconto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Premere il pulsante <guilabel>Seleziona</guilabel> a fianco del
          campo del <guilabel>Numero fattura</guilabel>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Cercare la fattura come al solito.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>E' inoltre possibile stampare le fatture direttamente dalla finestra
      della procedura di pagamento. Consultare la <xref linkend="bus-ar-payment1" /> 
      per le istruzioni su come procedere.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicestarting2">
      <title>Assegnare un numero iniziale alla fattura</title>

      <para>Non c'è un modo semplice per assegnare automaticamente un numero
      iniziale a una fattura. GnuCash parte con il numero 1 e ne incrementa poi 
      il valore. E' possibile inserire manualmente un numero di fattura nella
      casella di testo ogni volta che viene creata un nuova fattura, ma questa
      operazione può essere ripetitiva e prima o poi si arriverà a inserire dei 
      numeri duplicati.</para>

      <para>Se si ritiene necessario, è possibile cambiare il numero iniziale 
      della fattura; non è attualmente fornita un'interfaccia grafica per 
      questa operazione, si deve infatti modificare il file dei dati XML. 
      La relativa voce si trova nella sezione "counters" nella parte iniziale
      del file. Il file modificato deve poi essere riaperto in GnuCash.</para>

      <note>
        <para>GnuCash permette di abilitare la compressione dei file. Disabilitare
        questa opzione e salvare il file prima di modificarlo. Per abilitare o
        disabilitare la compressione andare in <guimenu>Modifica</guimenu> 
        -&gt; <guimenu>Preferenze</guimenu>, aprire la linguetta
        <guilabel>Generali</guilabel> e selezionare o deselezionare l'opzione
        <guilabel>Comprimi file</guilabel>.</para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-jobs1">
    <title>Lavori per un cliente</title>

    <para>I lavori per un cliente sono utili per raggruppare più fatture emesse
    verso lo stesso cliente. L'utilizzo della funzione per i lavori di un cliente è
    opzionale. Questa funzione è utile quando si hanno più "lavori" associati
    allo stesso cliente e si desidera visualizzare tutte le fatture relative
    al singolo lavoro.</para>

    <para>Per creare i lavori per un cliente recarsi in
    <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Cliente</guimenu> -&gt;
    <guimenu>Nuovo lavoro</guimenu>. Verrà visualizzata la finestra per un
    <guilabel>Nuovo lavoro</guilabel>. I campi modificabili sono:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni lavoro - Numero lavoro</guilabel> (opzionale) - inserire
        un numero con cui identificare il lavoro. Se lasciato vuoto, verrà scelto automaticamente
        un numero dal programma.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni lavoro - Nome lavoro</guilabel> - il nome che
        si desidera assegnare al nuovo lavoro.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sull'intestatario - Cliente</guilabel> - il cliente per cui
        il lavoro viene creato.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sull'intestatario - ID pagamento</guilabel> - il numero
        di riferimento a questo lavoro per il cliente (es: il numero d'ordine d'acquisto).
        Questo rappresenta l'"identificativo del pagamento" per relazionare la fattura al loro
        ordine. Il valore inserito è utilizzato per impostare l'ID di pagamento per le nuove fatture
        associate a questo lavoro.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Lavoro attivo</guilabel> - permette di impostare il lavoro 
        come attivo o non attivo. Questa opzione è utile quando si hanno diversi lavori
        inattivi, dato che risulta più semplice cercare solamente tra i lavori
        che sono marcati come attivi.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <screenshot id="bus-ar-jobnew">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_jobnew.png" format="PNG"
                     srccredit="Patrick Schweiger" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Nuovo lavoro per un cliente</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>Nuovo lavoro per un cliente</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Per modificare un lavoro per un cliente, si utilizzi l'applicazione
    <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Cliente</guimenu> -&gt;
    <guimenu>Trova lavoro</guimenu>. Selezionare il lavoro desiderato fra i
    risultati della ricerca e premere il pulsante 
    <guilabel>Visualizza/modifica lavoro</guilabel>.</para>

    <para>Per trovare le fatture associate a un determinato lavoro, utilizzare
    l'applicazione <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Cliente</guimenu> -&gt;
    <guimenu>Trova lavoro</guimenu>. Selezionare il lavoro desiderato fra i risultati
    della ricerca e premere il pulsante <guilabel>Visualizza fatture</guilabel>. Verrà
    visualizzata una finestra con un elenco delle fatture associate al lavoro 
    selezionato. Selezionare quindi una fattura e premere il pulsante <guilabel>Visualizza
    fattura</guilabel> per aprire l'editor della fattura nella finestra principale del 
    programma</para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-payment1">
    <title>Procedere al pagamento</title>

    <para>Verosimilmente, si riceverà il pagamento dai clienti per i quali
    è stata emessa una fattura. Per registrarlo, si utilizza la procedura di 
    pagamento raggiungibile dal menu <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt;
    <guimenu>Cliente</guimenu> -&gt; <guimenu>Procedura di
    Pagamento</guimenu>.</para>

    <para>L'applicazione per la procedura di pagamento consiste di:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Cliente</guilabel> - il
        cliente che ha pagato.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Fattura</guilabel> - la fattura
        per la quale è stato ricevuto il pagamento. Quando si seleziona una fattura,
        il campo dell'<guilabel>Importo</guilabel> è automaticamente impostato al valore
        associato alla fattura.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Data</guilabel> - la data in cui
        è stato ricevuto il pagamento.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Importo</guilabel> - l'importo di
        denaro ricevuto.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Nr.</guilabel> - il numero 
        dell'assegno.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Promemoria</guilabel> - qualsiasi
        commento relativo al pagamento.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Conto di emissione</guilabel> - il conto dei crediti correnti nel quale verrà
        inserita la transazione di emissione della fattura.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Conto di trasferimento</guilabel> - il conto in cui verrà
        depositato il denaro (per esempio un conto corrente).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Più sotto è riportata la finestra di pagamento dei crediti correnti in GnuCash.</para>

    <screenshot id="bus-ar-payment">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_payment.png" format="PNG"
                     srccredit="Patrick Schweiger" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Procedura di pagamento</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>Finestra della procedura di pagamento</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-invoicechange">
    <title>Cambiare l'aspetto della fattura</title>

    <para>Lo stile predefinito per le fatture, come mostrato nella <xref
    linkend="bus-ar-invoiceprint2" />, à piuttosto spoglio. Esso prevede che
    la parte superiore del documento sia vuota, in modo che la fattura possa 
    essere stampata su carta intestata. E' però possibile modificare l'aspetto
    delle fatture.</para>

    <para>Utilizzare la voce <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenu>Proprietà</guimenu> 
    per inserire il nome e l'indirizzo della propria impresa, che verranno stampati sul lato
    destro delle fatture.</para>

    <para>Per aggiungere uno sfondo, uno striscione di intestazione e un logo personalizzati
    alle fatture, occorre modificare il foglio di stile. Per farlo, andare in <guimenu>Modifica</guimenu>
    -&gt; <guimenu>Fogli di stile</guimenu> e crearne uno <guilabel>Nuovo</guilabel>. Verrà presentata
    una finestra come questa:</para>

    <screenshot id="bus-ar-invoicechange1">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange1.png" format="PNG"
                     srccredit="Patrick Schweiger" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Finestra del nuovo foglio di stile</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>La finestra del nuovo foglio di stile.</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Si deve selezionare il foglio di stile <guilabel>Fancy</guilabel> e
    e assegnare un nome al proprio nuovo foglio di stile. Alla pressione del
    pulsante <guilabel>OK</guilabel> verrà aperta la finestra dell'editor HTML 
    dei fogli di stile. Questa contiene quattro linguette: "Colori", "Generali", 
    "Immagini" e "Tabelle". La prima linguetta relativa ai colori permette di
    variare la colorazione delle varie sezioni che compongono la fattura.
    La linguetta delle impostazioni generali è dedicata alle informazioni del 
    redattore e del destinatario e permette di abilitare i collegamenti. La 
    linguetta delle immagini permette di importare delle immagini nel foglio
    di stile. Infine, la linguette delle tabelle, permette di configurare la
    spaziatura tra le tabelle che formano la fattura.</para>

    <para>Per inserire un logo della società, uno striscione di intestazione e una
    immagine di sfondo, è possibile utilizzare un'applicazione di grafica come
    GIMP o OpenOffice Draw per creare l'immagine e salvarla in formato GIF o PNG. 
    A questo punto è possibile importarle nel foglio di stile utilizzando la
    linguetta delle immagini.</para>

    <para>Qui sotto è visualizzato un esempio in cui sono state importate tutte
    e tre le immagini.</para>

    <screenshot id="bus-ar-invoicechange2">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange2.png" format="PNG"
                     srccredit="Patrick Schweiger" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Esempio di fogli di stile HTML</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>La finestra del foglio di stile HTML con un esempio di
        immagine di sfondo, striscione di intestazione e logo.</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Le immagini sono inserite nella fattura con i criteri seguenti: 
    l'<guilabel>Immagine di sfondo</guilabel> è adattata per essere inserita come
    sfondo, lo <guilabel>Striscione di intestazione</guilabel> viene inserito al di 
    sopra del testo della fattura e il <guilabel>Logo</guilabel> è posizionato
    nell'angolo in alto a sinistra della fattura a fianco dello striscione di 
    intestazione. Sarà probabilmente necessario provare immagini di dimensioni
    diverse prima di ottenere una bella fattura. Vengono forniti alcuni suggerimenti 
    su questo argomento: il logo dovrebbe essere di circa 1 cm quadrato mentre
    lo striscione di intestazione dovrebbe essere largo 15 cm e alto 1cm.</para>

    <para>Avendo configurato il foglio di stile, al momento della stampa della fattura
    sarà possibile selezionarlo dal menu <guimenu>Opzioni</guimenu>. Più sotto è riportata
    la fattura ottenuta dopo aver utilizzato il foglio di stile descritto 
    precedentemente.</para>

    <screenshot id="bus-ar-invoicechange3">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange3.png" format="PNG"
                     srccredit="Patrick Schweiger" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Esempio di fogli di stile HTML</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>La fattura che si ottiene con le immagini 
        selezionate nel foglio di stile.</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </sect1>
</chapter>
