<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: January 12th 2007
       modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_basics">
  <title>Le basi</title>

  <para>Questo capitolo introduce all'utilizzo di base di GnuCash e se ne consiglia la lettura
  per intero prima di iniziare qualsiasi progetto reale con GnuCash.
  Il capitolo successivo a questo mostrerà degli esempi pratici di utilizzo.</para>

  <sect1 id="basics-accounting1">
    <title>Concetti di contabilità</title>

    <para>GnuCash è abbastanza semplice da utilizzare e comprendere
    anche in assenza di una approfondita conoscenza dei principi della contabilità.
    Comunque, nulla toglie che la conoscenza di alcuni concetti base
    risulta indispensabile dato che GnuCash è stato creato sulla base di questi
    principi. Si consiglia caldamente di comprendere a fondo questa sezione
    prima di procedere nella lettura dei capitoli successivi.</para>

    <sect2 id="basics-accounting52">
      <title>I 5 conti di base</title>

      <para>Le leggi della contabilità raggruppano tutti gli strumenti
      finanziari in 5 tipi fondamentali di <quote>conti</quote>. In pratica
      tutto quello con cui i contabili hanno a che fare può essere
      inserito in uno dei seguenti 5 gruppi:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Attività/Patrimonio netto</emphasis> - tutto ciò che si possiede.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Passività/Debiti</emphasis> - i debiti.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Capitale Netto</emphasis> - valore totale netto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Entrate</emphasis> - aumentano il valore del conto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Uscite</emphasis> - diminuiscono il valore del conto.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>E' ora più chiaro come sia possibile catalogare il mondo finanziario 
      in questi 5 gruppi. Per esempio il denaro sul proprio conto bancario fa parte dei beni,
      il mutuo è un debito, il salario/stipendio è un'entrata mentre il costo
      della cena di ieri sera è un'uscita.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-accountingequation2">
      <title>L'Equazione fondamentale della contabilità</title>

      <para>Definiti i 5 conti fondamentali, resta da spiegare come siano
      in relazione tra loro. In che modo un tipo di conto ne influenza un altro?
      Prima di tutto il capitale netto è definito a partire dalle attività e dalle passività.
      Matematicamente parlando, il capitale netto è la differenza tra
      il valore delle proprie attività e quello delle proprie passività:</para>

      <para><emphasis>attività - passività = capitale netto</emphasis></para>

      <para>In aggiunta, è possibile aumentare il capitale attraverso le entrate
      e diminuirlo con le uscite. Questo è intuitivo dato che quando si riceve
      un assegno si diventa più ricchi e quando si offre una cena si diventa più poveri.
      Matematicamente questo concetto è espresso dall'EQUAZIONE DELLA CONTABILITÀ</para>

      <para><emphasis>attività - passività = capitale + (entrate -
      uscite)</emphasis></para>

      <para>L'equazione deve sempre essere rispettata; questo è vero se
      i movimenti di denaro avvengono sempre da un conto verso un altro.
      Per esempio, se si riceve del denaro come entrata, deve esserci un
      corrispondente aumento del capitale. Come altro esempio si può avere un aumento
      del proprio patrimonio se a esso corrisponde un aumento delle passività.</para>

      <screenshot id="basics-AccountRelationships">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>La relazione fondamentale della contabilità</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Visualizzazione grafica della relazione che intercorre
            tra i 5 tipi fondamentali di conti. Il capitale netto
            si accresce grazie alle entrate e diminuisce a causa delle uscite.
            Le freccie rappresentano la direzione del valore.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-accountingdouble2">
      <title>Partita doppia</title>

      <para>L'equazione di bilancio appena descritta costituisce il cuore
      di un sistema di registrazione a partita doppia. A ogni cambio di valore
      di un termine dell'equazione deve corrispondere la variazione di un altro termine per rispettare 
      l'uguaglianza. Questo concetto è noto con il nome di <emphasis>principio del bilancio</emphasis>
      ed è di fondamentale importanza per capire come funziona GnuCash ma anche gli altri
      programmi che usano uno schema a partita doppia. Quando si lavora con GnuCash, si dovranno
      sempre considerare almeno due conti al fine di mantenere equilibrata l'equazione 
      fondamentale della contabilità</para>

      <para>La contabilità a partita doppia ha due scopi; il primo è di creare 
      una traccia di tutti i conti: il denaro infatti deve provenire da qualche parte
      e andare da qualche altra parte. Inoltre, la contabilità a partita doppia
      è storicamente stata utilizzata per controllare i calcoli di un contabile.
      Dato che i numeri vengono inseriti simultaneamente in più conti, è possibile
      controllare in più posti che i totali corrispondano. naturalmente, con l'avvento
      dei computer, le probabilità che si verifichi un errore di calcolo sono basse,
      ma è bene sapere che il concetto continua a essere applicato!</para>

      <para>Il metodo a partita doppia esiste sin dal 15° secolo, allorché
      fu descritto da un frate Italiano, Luca Pacioli.
      Il metodo originale consiste nel registrare ogni transazione in un quaderno,
      detto libro mastro, e poi ricopiare ogni parte della transazione in altri
      quaderni detti giornali. Questo metodo è a tutt'oggi usato perché aiuta ad
      evitare gli errori e, nel caso ce ne fossero, a trovarne la fonte.
      GnuCash semplifica questo metodo copiando ogni transazione automaticamente e potrebbero
      quindi non essere visibili eventuali errori che si scorgerebbero subito con il metodo cartaceo.
      GnuCash però avvertirà segnalando le transazioni che non sono
      bilanciate e indicherà quando un conto non è ancora stato nominato.</para>

      <note>
        <para>Chiamare questo metodo di tenuta dei conti con il nome partita-doppia
        può essere equivoco; sarebbe più corretto chiamarlo a partita-multipla,
        dato che una transazione può coinvolgere più conti. Sfortunatamente
        ci sono più di 700 anni di storia di utilizzo del termine che sono
        sufficienti a scoraggiarne la modifica.</para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-entry1">
    <title>Concetti sull'immissione dei dati</title>

    <para>Quando si inseriscono dei dati in GnuCash, occorre avere ben presente
    i 3 livelli in cui GnuCash li organizza: file, conti e transazioni.
    Questi livelli sono in ordine di complessità; un file contiene diversi conti
    e un conto contiene più transazioni. Questa suddivisione è di fondamentale
    importanza per capire come utilizzare GnuCash.</para>

    <sect2 id="basics-accounts2">
      <title>File, conti e transazioni</title>

      <para>GnuCash utilizza i <emphasis>file</emphasis> per immagazzinare le informazioni.
      GnuCash fornisce tre tipi di file: file dei dati, file di backup e file di log.
      Il file più utilizzato per salvare le informazioni è il file dei dati.
      Probabilmente si avrà un file che verrà utilizzato per i dati del o dei propri conti,
      GnuCash ne farà automaticamente una copia di sicurezza (file di backup) ogni
      volta che verrà salvato di nuovo. GnuCash crea inoltre dei file di log 
      che possono essere usati per recuperare i dati. I file di backup e di log 
      sono descritti più avanti in questo capitolo</para>

      <para>Un <emphasis>conto</emphasis> permette di raccogliere informazioni
      sui propri beni, sui propri debiti, su ciò che si spende o si guadagna.
      Anche se si avrà un unico file dei dati, questo potrà contenere diversi conti. 
      Probabilmente si ha già presente che il denaro che si riceve e quello che si usa per
      pagare i debiti sono su un conto. Per esempio, un giorno si sarà aperto un conto
      corrente in banca e questa invierà un resoconto per mostrare
      quanto denaro si ha a disposizione conto. La compagnia della carta di credito
      invia anch'essa un resoconto che riporta il debito verso di loro e 
      la banca presso cui si ha un mutuo invia periodicamente una lettera
      che riporta il debito rimanente da estinguere.</para>

      <para>In GnuCash, i conti sono anche utilizzati per catalogare
      il denaro contante che si guadagna o spende, anche se non sono conti come quelli
      precedenti dotati di un resoconto. Come sarà descritto meglio nel
      <xref linkend="chapter_accts"></xref>, i conti per le entrate sono
      utilizzati per catalogare il denaro ricevuto (come, per esempio, lo stipendio od un assegno)
      mentre i conti per le uscite registrano il denaro speso (per la pizza, per pagare una fattura, ecc...).
      Questi conti funzionano come le categorie presenti in altri programmi finanziari
      con in più alcuni vantaggi descritti nel <xref linkend="chapter_accts"></xref>.</para>  
      
      <para>Una <emphasis>transazione</emphasis> rappresenta il movimento
      di denaro che avviene da un conto verso un altro. Quando si spende o
      riceve denaro, o si trasferiscono fondi da un conto all'altro, si parla di transazione.
      In GnuCash, come verrà spiegato nella sezione successiva, le transazioni
      coinvolgono sempre almeno due conti: pagare una fattura, trasferire denaro dai
      propri risparmi con un assegno, comprare una pizza, fare un prelievo in banca
      e depositare il proprio stipendio. Il <xref linkend="chapter_txns"></xref>
      approfondisce le modalità di inserimento delle transazioni in GnuCash.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-dbentry2">
      <title>Partita doppia</title>

      <para>Il famoso detto <quote>i soldi non crescono
      sugli alberi</quote> vuole significare che il denaro deve
      provenire da qualche parte; purtroppo non <quote>appare dal nulla</quote>.
      La <emphasis>contabilità a partita doppia</emphasis> è un metodo di registrazione
      che permette di tenere traccia sia della provenienza che della destinazione
      del denaro. Usare la partita doppia significa che il denaro non è mai
      guadagnato o perso - una uguale quantità è trasferita da un conto a un
      altro. Quando si fa un prelievo in banca, si sta trasferendo denaro dal conto bancario al
      proprio portafogli. Quando si emette un assegno, si sta trasferendo denaro dal proprio conto al
      beneficiario. Infine, quando si riceve lo stipendio, si sta trasferendo denaro dalla
      fonte di guadagno al propria conto in banca.</para>

      <para>In GnuCash queste operazioni sono denominate transazioni, ed
      ogni transazioni richiede almeno due conti. Per immettere i dati di
      un prelievo, per esempio, si dovrà registrare un trasferimento dal proprio conto
      bancario al proprio portafogli. Si registrerà invece l'assegno emesso come
      un trasferimento dal conto corrente al conto del beneficiario. Infine, si potrà
      registrare lo stipendio come un trasferimento dal conto del proprio datore di lavoro
      al conto bancario.</para>

      <para>A differenza di altri programmi, GnuCash rende molto semplice
      l'immissione delle transazioni a partita doppia. Il <xref linkend="chapter_txns"></xref>
      fornisce ulteriori dettagli su come immettere le transazioni in GnuCash, ma 
      per ora si preferisce dare solo un'occhiata a come funzionano. Per una semplice transazione
      quale può essere l'emissione di un assegno, si devono prima creare due conti:
      un conto corrente e un conto spese. Per esempio, se si emette un assegno al fine di pagare
      un acquisto al negozio, allora si ha bisogno di un conto corrente e di un conto
      del negoziante (consultare il <xref linkend="chapter_accts"></xref> per maggiori dettagli
      su come creare dei conti). Per registrare l'assegno è sufficiente immettere una transazione
      dal conto corrente al conto del negoziante. La transazione in GnuCash descritta 
      in questo esempio è riportata nella figura seguente nella finestra di registro 
      del conto corrente:</para>

      <screenshot id="basics-DoubleEntryIntro-compact">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_DoubleEntryIntro_compact.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Una semplice transazione</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>L'immagine mostra l'immissione della data, della descrizione
            e dell'ammontare del trasferimento per un pagamento di <guilabel>€50</guilabel>
            in favore del <guilabel>Negozio</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>In questa transazione, un assegno è registrato a favore
      del <guilabel>negozio</guilabel> per un ammontare di <guilabel>€50</guilabel>.
      Dato che questa è una operazione a partita doppia, almeno due conti sono
      coinvolti e devono far parte della transazione. GnuCash automaticamente
      seleziona il nome del conto (<guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>)
      così si deve solamente immettere il nome dell'altro conto coinvolto
      (<guilabel>Uscite:Negozio</guilabel>).</para>
      
      <para>Per mostrare che GnuCash registra ogni transazione con il
      metodo della partita doppia, è possibile cambiare la vista in
      <guilabel>giornale delle transazioni</guilabel> e vedere come si presenta.</para>

      <screenshot id="basics-DoubleEntryIntro-expanded">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_DoubleEntryIntro_expanded.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Vista del giornale delle transazioni per una semplice operazione</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra il <guilabel>giornale delle
            transazioni</guilabel> per il <guilabel>conto corrente</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Si osservi come è presente una voce per il deposito (debito)
      riguardante il conto <guilabel>Uscite:Negozio</guilabel>
      e un'altra per il prelievo (credito) da <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>.</para>

      <para>E' possibile controllare come si presenta la stessa transazione dal
      punto di vista del conto <guilabel>Uscite:Negozio</guilabel></para>

      <screenshot id="basics-DoubleEntryIntro-Groceries">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_DoubleEntryIntro_groceries.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Immagine di una semplice transazione nel conto Uscite:Negozio</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra il <guilabel>giornale delle
            transazioni</guilabel> per il <guilabel>conto negozio</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>


      <note>
        <para>In questo esempio è stato utilizzato un assegno per pagare il negozio.
        Il concetto rimane però invariato qualunque metodo sia usato per il pagamento.
        Se invece si fosse usata una carta di credito, la contabilità a partita doppia
        avrebbe dovuto coinvolgere il conto della propria carta di credito in luogo 
        di quello degli assegni.</para>
      </note>

      <para>Cosa dire a proposito dello stipendio? il denaro
      viene addebitato in un conto bancario, ma da dove proviene?
      Nel metodo a partita doppia, il denaro deve provenire da qualche fonte.
      Tecnicamente, il denaro proviene dal datore di lavoro, ma non interessa
      tenere traccia del suo conto. Allora come è possibile registrare le proprie entrate?
      In GnuCash si può creare un conto speciale con questo compito
      (consultare il <xref linkend="chapter_accts"></xref> per maggiori
      dettagli su come creare un conto per le entrate).
      Per registrare lo stipendio è sufficiente creare una transazione dal conto
      delle entrate al proprio conto bancario.</para>

      <para>Ecco come si presenta uno stipendio in GnuCash</para>

      <screenshot id="basics-DoubleEntryIntro-salary">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_DoubleEntryIntro_salary.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Una semplice transazione per lo stipendio</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra l'immissione della data, della
            descrizione e del conto di trasferimento per uno <guilabel>stipendio di
            €600</guilabel> pagato da <guilabel>Employers R Us</guilabel>.</para>
           </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>In questo esempio, <guilabel>600€</guilabel> sono trasferiti dal 
      conto delle entrate <guilabel>stipendio</guilabel> al <guilabel>conto
      corrente</guilabel>. A causa della speciale natura dei conti per le entrate
      discussa nel <xref linkend="chapter_accts"></xref>, questa transazione
      incrementa entrambi i saldi del conto corrente e del conto entrate
      dell'importo trasferito.</para>

      <para>Com'è però possibile registrare lo stipendio lordo e tutte le
      deduzioni che vengono effettuate? si può utilizzare una transazione 
      con <emphasis>suddivisioni multiple</emphasis>, che verrà analizzata
      nella <xref linkend="txns-registers-multiaccount2"></xref>.
      In questo tipo di transazioni, una somma di denaro viene trasferita
      da un conto verso più conti. Per ogni transazione a partita doppia,
      l'importo <emphasis>totale</emphasis> di denaro trasferito <emphasis>da</emphasis>
      dei conti deve eguagliare l'importo <emphasis>totale</emphasis>
      trasferito <emphasis>agli</emphasis> altri conti.</para>

      <para>Per esempio, lo stipendio lordo sia di €1.000, ma solo €655 di questi
      siano depositati sul conto corrente. I rimanenti €345 siano suddivisi tra
      deduzioni, tasse statali, previdenza sociale ecc...
      Come è possibile tenere conto di questo in GnuCash?
      Prima di tutto occorre aver impostato dei conti per lo stipendio lordo,
      il conto corrente e per ognuna delle deduzioni (consultare il <xref linkend="chapter_accts"></xref>).
      In seguito è necessario inserire una transazione che trasferisce
      €1.000 dal conto <guilabel>Stipendio</guilabel> agli altri conti:
      <guilabel>Conto corrente</guilabel>,
      <guilabel>Imposte:Statali</guilabel>, <guilabel>Assistenza sanitaria</guilabel>,
      <guilabel>Previdenza sociale</guilabel> e
      <guilabel>Imposte:Regionali/provinciali</guilabel>. Poiché questa è una transazione a partita doppia,
      l'importo totale trasferito a questi cinque conti deve eguagliare gli originari
      €1.000 provenienti dal conto delle entrate. Questo tipo di transazione è descritta
      in dettaglio nel <xref linkend="chapter_txns"></xref>, ma per ora si può vedere una
      anteprima di come si presenta:</para>

      <screenshot id="basics-DoubleEntryIntro-SalarySplit">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_DoubleEntryIntro_SalarySplit.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Una suddivisione di transazione per lo stipendio</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra l'immissione della data, della descrizione e del
            conto di trasferimento per il pagamento di uno <guilabel>Stipendio</guilabel> 
            di <guilabel>€1000</guilabel>. La transazione è poi suddivisa a favore del
            <guilabel>Conto corrente</guilabel>, delle <guilabel>Tasse statali
            </guilabel>, dell'<guilabel>Assistenza sanitaria</guilabel>, della<guilabel>Previdenza
            sociale</guilabel> e delle tasse di carattere
            <guilabel>Regionali/provinciali</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Il principio più importante da ricordare è che ogni transazione
      coinvolge almeno due parti e che l'importo totale, trasferito da un gruppo
      di conti, deve essere uguale all'importo totale trasferito a un altro 
      gruppo di conti. Quando una transazione trasferisce una somma uguale
      da dei conti verso altri conti, viene denominata <emphasis>in
      bilancio</emphasis>. In GnuCash, come nella contabilità in partita doppia,
      tutte le transazioni devono essere in bilancio.</para>

      <para>Perché questo è così importante? Se tutte le transazioni sono
      in bilancio, allora tutto il denaro è contabilizzato. GnuCash registra
      sempre la provenienza e la destinazione del denaro. Salvando i nomi
      di tutti i conti coinvolti in una transazione, vengono forniti i dati
      necessari per poter, in un secondo momento, essere visualizzati e ordinati
      in resoconti. Questi permettono di conoscere, per esempio, quanto denaro
      è stato guadagnato durante l'anno e dove è stato speso, qual'è il 
      valore netto e come potrebbero essere le tasse per l'anno corrente. Più informazioni
      vengono fornite al momento dell'inserimento delle transazioni, più
      dettagliati saranno i resoconti forniti.
      </para>

      <note> <!-- <sidebar> -->
        <title>Terminologia contabile</title>

        <para>I contabili utilizzano i termini <emphasis>dare</emphasis> (addebito)
        e <emphasis>avere</emphasis> (accredito) per indicare se il denaro è trasferito
        <emphasis>a</emphasis> o <emphasis>da</emphasis> un conto. Il denaro
        è registrato nella colonna del dare, che è sempre quella di sinistra,
        quando sta per essere trasferito <emphasis>a</emphasis> un conto.
        Il denaro è invece registrato nella colonna dell'avere, che è sempre
        la colonna di destra, quando sta per essere trasferito <emphasis>da</emphasis>
        un conto. Il denaro fluisce sempre dalla colonna di destra di un conto
        alla colonna di sinistra di un altro conto.</para>

        <para>La regola principale della contabilità è la seguente: <emphasis>per ogni
        transazione, il debito totale deve eguagliare il credito totale.</emphasis>
        Si tratta in effetti di un altro modo per descrivere il metodo della partita
        doppia secondo il quale, per ogni transazione, l'importo di denaro
        trasferito <emphasis>da</emphasis> un conto deve essere uguale all'importo
        trasferito <emphasis>a</emphasis> un altro conto.</para>

        <para>Non è comunque necessario impiegare i termini debito e credito
        per usare GnuCash. Le impostazioni predefinite dei registri di GnuCash utilizzano 
        intestazioni dalle diciture più familiari quali deposito e prelievo;
        se si è a proprio agio con questi termini, conviene utilizzarli.
        Se lo si preferisce, è comunque possibile cambiare le intestazioni
        in credito e debito dalla voce di menu <guimenu>Modifica</guimenu> -&gt;
        <guimenuitem>Preferenze</guimenuitem> <guibutton>Generali</guibutton>
        (consultare il<xref linkend="basics-prefs1"></xref> per maggiori dettagli 
        sull'impostazione delle preferenze).</para>
      </note> <!-- </sidebar> -->
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-interface1">
    <title>L'interfaccia di GnuCash</title>

    <para>All'apertura di GnuCash per la prima volta, verrà mostrata 
    la finestra di <guilabel>benvenuto in GnuCash!</guilabel>.
    Da qui, GnuCash propone altri strumenti di aiuto per trovare
    facilmente ciò che si sta cercando.
    Di seguito sono riportate le schermate e le finestre che si
    possono incontrare più frequentemente in GnuCash.</para>

    <sect2 id="basics-setup2">
      <title>Creare una nuova struttura di conti</title>

      <para>Il druido <guilabel>creazione di una nuova struttura conti</guilabel> 
		permette di creare più conti contemporaneamente. All'apertura di GnuCash per
		la prima volta, verrà presentata questa finestra:</para>

      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Il druido per la nuova struttura conti</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la prima schermata della <guilabel>Creazione 
            guidata di una nuova struttura conti</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Premere <guibutton>Avanti</guibutton> e seguire le istruzioni che verranno
      visualizzate nella finestra. Saranno poi presentate una serie di strutture predefinite
      contenenti diverse combinazioni di conti; è possibile scegliere quella che si preferisce.
      Per maggiori informazioni sui tipi di conti si veda la <xref linkend="accts-types1"></xref>.</para>

      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-currency">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_currency.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Il druido per la nuova struttura conti - Valuta</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la seconda schermata della <guilabel>Creazione 
            guidata di una nuova struttura conti</guilabel> dove è possibile selezionare la valuta.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>La valuta selezionata in questa fase, verrà assegnata a tutti i
      <guilabel>conti</guilabel> creati con questo druido.</para>

      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Accounts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Accounts.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Il druido per la nuova struttura conti - Scelta dei conti</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la terza schermata della <guilabel>Creazione 
            guidata di una nuova struttura conti</guilabel> dove è possibile selezionare 
            i vari conti.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Selezionare uno o più gruppi predefiniti di conti. Per avere maggiori
      informazioni sui tipi di conto vedere la <xref linkend="accts-types1"></xref>.</para>

      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Setup.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Setup.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Il druido per la nuova struttura conti - Configurazione</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la quarta schermata della <guilabel>Creazione 
            guidata di una nuova struttura conti</guilabel> dove è possibile impostare i
            <guilabel>bilanci di apertura</guilabel> per i conti.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>In questa schermata è possibile impostare un <guilabel>bilancio di apertura</guilabel>
      per ognuno dei conti, oltre a poter indicare se il conto è un <guilabel>segnalibro</guilabel> 
      (può comprendere solo sotto-conti e non transazioni. Come il conto 'Attività correnti' nell'immagine
      sopra)</para>

      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Finish">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Finish.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Il druido per la nuova struttura conti - Fine</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra l'ultima schermata della <guilabel>Creazione 
            guidata di una nuova struttura conti</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Premendo <guibutton>Applica</guibutton> tutti i conti verranno creati e si uscirà
      dal druido.</para>

      <para>Se si ha l'intenzione di importare i dati in GnuCash da un altro
      programma e si desidera mantenere gli stessi nomi per i conti utilizzati
      nell'altro programma, si consiglia di saltare questa fase di impostazione
      dei conti. E' possibile infatti importare i dati e i nomi dei conti
      in GnuCash a partire da file creati con altri programmi (la <xref linkend="basics-import1"></xref>
      mostra come procedere).</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-tip2">
      <title>Suggerimento del giorno</title>

      <para>GnuCash offre la finestra del <guilabel>Suggerimento del giorno</guilabel>
      che fornisce consigli utili per l'utilizzo del programma:</para>

      <screenshot id="basics-TipOfDay">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_TipOfDay.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Il suggerimento del giorno</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra il <guilabel>suggerimento
            del giorno</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Questi suggerimenti forniscono utili informazioni in particolar
      modo agli utenti inesperti. Per vedere altri consigli premere il tasto
      <guibutton>Avanti</guibutton> per avanzare. Se si desidera che questa finestra
      non venga mostrata all'avvio del programma, togliere la spunta all'opzione
      <guilabel>Mostra i suggerimenti all'avvio</guilabel>.
      Terminata la lettura dei suggerimenti, premere il tasto
      <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra dei suggerimenti.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-main2">
      <title>Finestra della struttura ad albero del conto</title>

      <para>Ora dovrebbe essere visibile la finestra dei <guilabel>conti</guilabel>
      che si presenta come mostrato sotto. La conformazione dell'albero dei conti
      dipende dalla scelta effettuata nella terza finestra del druido per la creazione 
      della struttura dei conti. In questo esempio è mostrata la struttura associata
      alla scelta "Conti comuni"</para>

      <screenshot id="basics-Accounts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Accounts.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>La finestra della struttura ad albero del conto</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la finestra dei <guilabel>conti</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>La finestra della struttura ad albero del conto, fornisce una vista
      d'insieme del contenuto del file su cui si sta lavorando. Contiene una lista
      di nomi dei conti e dei rispettivi bilanci. Da questa finestra è possibile 
      aprire ogni conto. Le finestre associate invece a ogni conto vengono chiamate 
      registri. GnuCash permette di aprire contemporaneamente tutti i registri che 
      si desidera.</para>

      <para>Sul bordo superiore di questa finestra è situata la barra del titolo che mostra 
      il nome del file (una volta che il file è stato salvato con un nome). 
      Immediatamente sotto è situata la barra dei menu. E' possibile accedere
      alle opzioni del menu sia cliccando sulle voci presenti, sia utilizzando
      le scorciatoie e le combinazioni di chiavi di accesso, che saranno discusse
      più avanti in questo capitolo. Sotto alla barra dei menu è situata la barra
      degli strumenti, che contiene i pulsanti per utilizzare le funzioni più
      comuni.</para>
      
      <para>L'albero dei conti è posto al si sotto della barra strumenti.
      Una volta creati dei conti, i nomi a essi assegnati verranno inseriti
      in questa finestra. E' possibile scegliere quali intestazioni delle colonne
      visualizzare utilizzando la <guiicon>freccia-giù</guiicon> all'estrema
      destra posizionata immediatamente sopra alla struttura ad albero.</para>

      <para>Nella parte inferiore si trova la barra di stato che fornisce informazioni
      su cosa si possiede (attività nette) e quanto denaro è stato guadagnato (profitto).</para>


    </sect2>

    <sect2 id="basics-register2">
      <title>Finestra del registro contabile</title>

      <para>Le finestre del registro del conto sono utilizzate per immettere e modificare
      i propri dati sui conti. Come suggerisce il nome, assomigliano al registro del libretto
      degli assegni. Quando si clicca due volte sul nome di un conto nella finestra dei
      <guilabel>Conti</guilabel>, si aprirà la finestra del <guilabel>Registro</guilabel>
      per quel conto.</para>

      <screenshot id="basics-CheckAccount">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_CheckAccount.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Il registro del conto corrente</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra il <guilabel>registro del
            conto corrente</guilabel> in cui sono presenti alcune transazioni.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Il <xref linkend="chapter_txns"></xref> fornisce più informazioni sulle finestre
      del registro e su come immettere i dati in esse. Per ora, si noti che le parti che
      compongono una finestra di registro di un conto sono simili a quelle di cui consta la 
      finestra della struttura dei conti descritte precedentemente. La barra del titolo in alto
      contiene il nome del conto; sotto di questa, la barra dei menu contiene delle opzioni
      relative al registro del conto. La barra degli strumenti semplifica l'esecuzione delle 
      operazioni più comuni. La barra di stato in fondo alla finestra, mostra alcuni saldi del
      conto descritti nel <xref linkend="chapter_txns"></xref>. In basso nella finestra del 
      registro del conto, vengono visualizzate delle informazioni sulla posizione occupata 
      in quel momento dal cursore.</para>
      
      <para>Le varie colonne che GnuCash visualizza possono essere ridimensionate, ma si tenga
      presente che la colonna della descrizione si espande automaticamente per riempire tutto
      lo spazio inutilizzato. Si dovrebbe perciò dapprima aumentare la dimensione di tutte le 
      altre colonne e poi diminuire la larghezza della colonna della descrizione.
      </para>
      
    </sect2>

    <sect2 id="basics-toolbar2">
      <title>Pulsanti della barra strumenti</title>

      <para>Sia la finestra con la struttura dei conti che quella del registro,
      contengono dei pulsanti sulla barra strumenti. Questi pulsanti forniscono
      un rapido accesso alle funzioni più comunemente usate quali <guibutton>Salva</guibutton>
      e <guibutton>Apri</guibutton>, nella finestra della struttura ad albero dei conti, e
      <guibutton>Registra</guibutton> e <guibutton>Cancella</guibutton> nella finestra del
      registro. Se non si è sicuri sulla funzione di un pulsante, è sufficiente spostare il 
      puntatore del mouse su di esso per far apparire la descrizione della funzione.</para>

      <para>Di seguito si riporta una lista dei pulsanti presenti nella 
      finestra della struttura ad albero dei conti.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guibutton>Salva</guibutton> - Utilizzare spesso questa
          funzione per salvare il proprio lavoro sul disco.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Chiudi</guibutton> - Usare questa funzione per chiudere la linguetta
          attiva.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Apri</guibutton>, <guibutton>Modifica</guibutton>,
          <guibutton>Nuovo</guibutton> e <guibutton>Cancella</guibutton> - Queste sono
          funzioni relative ai conti. Sono discusse in dettaglio al
          <xref linkend="chapter_accts"></xref>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>I pulsanti della finestra del registro sono discussi nel
      <xref linkend="chapter_txns"></xref>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-options2">
      <title>Voci del menu</title>

      <para>La finestra della struttura ad albero dei conti e la finestra del
      registro contengono entrambe le intestazioni dei menu in una barra del
      menu. Cliccando su una intestazione si aprirà una tendina che mostra
      le voci associate a quella del menu aperto.</para>

      <para>E' possibile cliccare sulle intestazioni della barra dei menu 
      nella finestra della struttura conti e poi spostare il puntatore
      del mouse su ogni voce per vedere cosa fa. Al muoversi del puntatore
      su di una voce del menu, viene fornita una descrizione della funzione
      nell'angolo in basso a sinistra della finestra. Per selezionare una 
      voce di menu, cliccare semplicemente su di essa.</para>

      <para>E' anche possibile accedere alle voci di menu più comunemente utilizzate 
      premendo il tasto destro del mouse in un punto qualsiasi della finestra.
      Nella finestra della struttura conti, si aprirà una tendina contenente
      funzioni relative ai conti mentre, nella finestra del registro, appariranno 
      funzioni per la gestione delle transazioni.</para>

      <para>Altri modi per accedere alle voci del menu consistono nell'utilizzo
      delle scorciatoie da tastiera e nelle chiavi di accesso, descritte di seguito.</para> </sect2>

    <sect2 id="basics-shortcut2">
      <title>Scorciatoie per i Menu</title>

      <para>Tutte le voci del menu hanno associata una lettera per l'accesso veloce
      identificata da una sottolineatura. Premendo simultaneamente <keycap>Alt</keycap>
      e la lettera sottolineata associata alla voce desiderata del menu
      principale, comparirà un sotto-menu con altre voci che hanno un carattere
      sottolineato. Ora è sufficiente premere la lettera sottolineata associata
      al comando che si vuole eseguire per completare l'operazione.
      Per esempio premendo <keycombo>
          <keycap>Alt</keycap>

          <keycap>F</keycap>
        </keycombo> nella finestra principale, si apre il menu <guimenu>File</guimenu>,
       e poi premendo <keycap>S</keycap> è possibile salvare il file. Queste lettere,
       che fungono da scorciatoia, sono fisse nel senso che l'utente non può 
       modificarle a proprio piacimento.</para>

      <para>Alcune delle funzioni più comunemente usate hanno anche delle
      chiavi di scorciatoia che eseguono direttamente il comando desiderato
      senza dover attraversare la struttura del menu. Queste scorciatoie
      utilizzano tipicamente il tasto <keycap>Ctrl</keycap>, sebbene sia 
      possibile utilizzare qualsiasi combinazione. Le scorciatoie per i 
      comandi del menu sono indicate alla fine del nome del comando stesso
      nel menu. Esse possono essere cambiate dall'utente 
      nel pannello delle preferenze alla voce "Scorciatoie da tastiera".</para>

      <para>Essendo GnuCash un'applicazione di Gnome, è possibile definire
      le proprie scorciatoie personalizzate. Per definire una scorciatoia,
      accedere al pannello delle preferenze «menu e barra strumenti» e selezionare
      «acceleratori del menu modificabili». Ritornare poi a GnuCash, cliccare
      sull'intestazione del menu e posizionare il puntatore su una voce; mentre
      questa è evidenziata, premere un tasto od una combinazione di tasti che 
      rappresenta la scorciatoia. A questo punto dovrebbe essere visibile
      la scorciatoia selezionata a fianco della voce di menu. Per cancellare
      una scorciatoia, è sufficiente premere il tasto <keycap>cancella</keycap>
      mentre la voce è evidenziata. Si ponga particolare attenzione nell'impostazione
      di una scorciatoia dato che Gnome non controlla i tasti premuti e quindi
      si potrebbe facilmente impostare una lettera dell'alfabeto come scorciatoia.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-prefs1">
    <title>Impostare le preferenze</title>

    <para>GnuCash permette di personalizzare la sessione impostando un certo numero
    di opzioni delle preferenze. Dal menu, selezionare <guimenu>Modifica</guimenu> -&gt;
    <guimenuitem>Preferenze</guimenuitem>; effettuare poi le modifiche desiderate utilizzando
    la lista di elementi mostrata sulla sinistra. Le modifiche effettuate verranno applicate 
    immediatamente. Per chiudere la finestra delle preferenze, premere il pulsante
    <guibutton>Chiudi</guibutton>.</para>

    <sect2 id="basics-acctprefs2">
      <title>Conti</title>

      <para>In <guilabel>Conti</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate di seguito:</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-Accounts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Accounts.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Conti</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata delle <guilabel>Preferenze -
            Conti</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Carattere separatore</guilabel> - il separatore di conti
          è il carattere che separa il nome di un conto padre dal nome di un suo sottoconto, per esempio
          Servizi:Elettricità. Il carattere predefinito è <guibutton>:(due punti)</guibutton>
          ma possono essere anche usati <guibutton>/(slash)</guibutton>,
          <guibutton>\(backslash)</guibutton>, <guibutton>-(dash)</guibutton>,
          <guibutton>.(punto)</guibutton>, od ogni singolo unicode non alfanumerico.
          I conti padre e i sottoconti sono discussi nella <xref linkend="accts-types1"></xref></para> 
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Conti con saldo invertito</guilabel> - questa opzione permette
          di determinare quali saldi devono essere visualizzati con segno positivo o 
          negativo: <itemizedlist>
          
               <listitem>
                <para><guilabel>Entrate e uscite</guilabel> assegna un
		bilancio di credito positivo ai saldi dei conti delle entrate
		e un bilancio di debito negativo ai saldi dei conti delle 
		uscite. Consultare il <xref linkend="chapter_accts"></xref> per reperire
		maggiori informazioni su questo tipo di conti.</para>
              </listitem>
              
              <listitem>
                <para><guilabel>Conti crediti</guilabel>: (predefinito) visualizza il saldo
                con segno positivo per i conti che normalmente dovrebbero avere un saldo
                in credito (entrate, crediti, passività, capitale). Consultare il
                <xref linkend="chapter_accts"></xref> per ulteriori informazioni su
                questi tipi di conti.</para>
              </listitem>
              
              <listitem>
                <para><guilabel>Nessuno</guilabel>: mostra tutti i saldi dei conti per i
                crediti come negativi e tutti i saldi dei conti per i debiti come positivi. 
                (consultare la nota sulla terminologia contabile in questo capitolo per maggiori
                informazioni su debiti e crediti).</para>
              </listitem>
                            
            </itemizedlist></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Etichette</guilabel> - selezionare questa opzione se si desidera
          avere le intestazioni delle colonne indicate come debito (dare) e credito (avere)
          in luogo delle notazioni informali predefinite (consultare le note sulla terminologia contabile
          in questo capitolo per avere maggiori informazioni su debito e credito).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Valuta predefinita</guilabel> - questa voce determina 
          quale valuta verrà assegnata come predefinita ai nuovi conti creati.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Locale</guilabel> - verrà utilizzata la valuta predefinita
              del sistema.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Scelta</guilabel> - permette di specificare una valuta
              da utilizzare indipendentemente dalle impostazioni di sistema.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-datetime2">
      <title>Data e ora</title>

      <para>In <guilabel>Data e ora</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate di seguito:</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-DateTime">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_DateTime.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Data e ora</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra le <guilabel>Preferenze -
            Data e ora</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Formato dell'ora</guilabel> - permette di specificare se
          si desidera utilizzare il formato a 12 o 24 ore; cioè se le 23:00 devono
          essere rappresentate come le 11PM o le 23.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Formato della data</guilabel> - questa voce controlla 
          il formato della data. Le opzioni disponibili sono Locale, US, UK, Europa e 
          ISO. Settando il valore su «Locale» verrà utilizzato il formato
          di data scelto nelle preferenze del sistema operativo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    
    <sect2 id="basics-windows2">
      <title>Finestre</title>

      <para>In <guilabel>Finestre</guilabel>, verranno presentate le impostazioni
      predefinite visibili qui sotto:</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-Windows">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Windows.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Finestre</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata delle <guilabel>Preferenze -
            Finestre</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Salva la posizione e la dimensione della finestra</guilabel> - se
          selezionata, al prossimo avvio di GnuCash, verrà riutilizzata la posizione e la 
          dimensione della finestra impostata nell'ultima sessione del programma.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Stile della barra strumenti</guilabel> - è possibile scegliere fra 5 stili 
          della barra degli strumenti, <guilabel>Utilizza predefinito di sistema
          </guilabel> (predefinito), <guilabel>, Testo sotto alle icone</guilabel>,
          <guilabel>Testo accanto alle icone principali</guilabel>, <guilabel>Solo
          icone</guilabel> e <guilabel>Solo testo</guilabel>.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Linguette</guilabel> - qui è possibile scegliere se mostrare un tasto 
          per la chiusura delle linguette a fianco del nome (<guilabel>Visualizza il tasto di
          chiusura sulle linguette</guilabel>), se la linguette aperta più di recente deve essere 
          portata in primo piano (<guilabel>porta la linguetta più recente in primo piano</guilabel>)
          e il numero massimo di caratteri da visualizzare nella linguetta per il nome.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Posizione delle linguette</guilabel> - indica la posizione nella finestra
          principale di GnuCash, in cui visualizzare le linguette. Le scelte possibili sono:
          <guilabel>Alto</guilabel>, <guilabel>Basso</guilabel>, <guilabel>Sinistra</guilabel> e
          <guilabel>Destra</guilabel>.</para>
        </listitem>
        
		  <listitem>
          <para><guilabel>Posizione della barra di riepilogo</guilabel> - la barra di riepilogo
          riporta il sommario delle grandezze principali del progetto aperto. Tale barra può essere
          visualizzata <guilabel>In alto</guilabel> oppure <guilabel>In basso</guilabel> rispetto alla finestra
          della struttura ad albero del conto o della finestra del registro.</para>
        </listitem>
                
      </itemizedlist>
    </sect2>
    
    <sect2 id="basics-general2">
      <title>Generali</title>

      <para>Nella sezione <guilabel>Generali</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate di seguito:</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-General">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_General.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Generali</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata <guilabel>Preferenze -
            Generali</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Visualizza la finestra del «suggerimento del giorno»</guilabel> - è possibile
          attivare o disattivare l'opzione che permette di mostrare la finestra
          del <quote>suggerimento del giorno</quote> all'avvio di GnuCash.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Visualizza la schermata di avvio</guilabel> - .</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Esegui la procedura guidata per la struttura dei conti</guilabel> - questa 
          opzione abilita e disabilita l'apertura del druido per la <guilabel>Creazione di una nuova struttura 
          dei conti</guilabel> quando viene selezionata la voce <guimenu>File</guimenu> -&gt;
          <guimenuitem>Nuovo file</guimenuitem>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Visualizza importi negativi in rosso</guilabel> - se si
          deseleziona questa opzione, GnuCash visualizzerà gli importi negativi
          come gli altri: in nero.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Posizioni decimali automatiche</guilabel> - abilitando
          questa opzione verrà automaticamente inserito un punto decimale quando
          verrà digitato un numero.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Posizioni decimali</guilabel> - questa opzione
          permette di impostare quante cifre decimali utilizzare.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Comprimi i file</guilabel> - questa opzione
          determina se i file creati da GnuCash devono essere compressi o no.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Visualizza la richiesta di conferma per il salvataggio automatico</guilabel> - 
          si spiega da sola.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Intervallo di salvataggio automatico</guilabel> - impostare il
          valore in minuti che identifica ogni quanto tempo effettuare il salvataggio automatico.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Conserva i file di log per</guilabel> - con questa opzione è
          possibile impostare dopo quanti giorni verranno eliminati automaticamente i file
          di log (e di backup). Inserendo il valore 0 (zero) i file non verranno
          mai cancellati</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Soglia per una nuova ricerca</guilabel> - automaticamente apre
          una nuova ricerca se sono stati trovati meno risultati del valore impostato.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    
    <sect2 id="basics-business2">
      <title>Impresa</title>

      <para>In <guilabel>Impresa</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate di seguito:</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-Business">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Business.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Impresa</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata delle <guilabel>Preferenze -
            Impresa</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
      
        <listitem>
          <para><guilabel>Apri in una nuova finestra</guilabel> - se attivata, ogni fattura
          verrà aperta in una nuova finestra in primo piano. Diversamente, la fattura
          sarà aperta nella finestra corrente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Accumula suddivisioni all'emissione</guilabel> - permette di accumulare automaticamente tutte 
           le voci di una fattura che trasferiscono verso lo stesso conto, in un'unica suddivisione.
           Questa impostazione può anche essere cambiata nella finestra di emissione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Numero di righe</guilabel> - numero predefinito di righe
          da visualizzare nelle fatture.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Imposte incluse (fatture)</guilabel> - indicare se le tasse 
          sono già incluse nelle voci delle fatture. Questa impostazione sarà applicata
          ai nuovi clienti e venditori.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Notifica scadenze</guilabel> - permette di impostare se si
          desidera essere avvisati della scadenza imminente di ricevute.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Giorni in anticipo</guilabel> - quanti giorni in anticipo
          avvisare delle ricevute in scadenza.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Imposte incluse (ricevute)</guilabel> - indicare se le tasse 
          sono già incluse nelle voci delle ricevute. Questa impostazione sarà applicata
          ai nuovi clienti e venditori.</para>
        </listitem>
        
      </itemizedlist>
      
    </sect2>

    <sect2 id="basics-onlinebank2">
      <title>Online Banking</title>

      <para>In <guilabel>Online Banking</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate di seguito:</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-OnlineBanking">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_OnlineBanking.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Online Banking</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata delle <guilabel>Preferenze - Online
            Banking</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Visualizza la documentazione</guilabel> - la prima volta che si
          importa un file QIF (discusso più avanti in questo capitolo), si noterà
          che il processo di importazione fornisce dettagliate istruzioni su come
          importare un file. Una volta che si è presa familiarità con il processo
          di importazione, si potrebbe voler deselezionare questa opzione. Infatti, 
          disattivandola, verranno mostrati meno dettagli nelle finestre relative 
          all'importazione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Utilizza la corrispondenza Bayesiana</guilabel> - se utilizzare
	  l'algoritmo Bayesiano per associare le nuove transazioni ai conti esistenti.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Soglia di visualizzazione</guilabel> - il punteggio minimo
	  che una possibile corrispondenza deve avere per essere visualizzata nella
	  lista delle corrispondenze.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Soglia di auto-inserimento</guilabel> - una transazione il
	  cui punteggio migliore ricade nella zona rossa (al di sopra della soglia di
	  visualizzazione, ma inferiore o uguale alla soglia di auto-inserimento), verrà
	  inserita automaticamente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Soglia di auto-liquidazione</guilabel> - una transazione il
	  cui punteggio migliore ricade nella zona verde (superiore o al limite uguale
	  al valore della soglia di auto-inserimento) verrà liquidata automaticamente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Soglia per i costi degli ATM commerciali</guilabel> -
          Se lo sportello ATM addebita automaticamente un costo per la transazione, GnuCash
	  sarà in grado di associarlo alla transazione se la differenza è inferiore al
	  valore di questa soglia.</para>
        </listitem>

	<listitem>
          <para><guilabel>Ricorda PIN</guilabel> -
          Se attivata, GnuCash ricorderà il PIN utilizzato per la connessione all'Online Banking.</para>
        </listitem>

	<listitem>
          <para><guilabel>Messaggi di debug prolissi</guilabel> -
          attivata la modalità di debug in cui vengono visualizzati messaggi dettagliati sulle operazioni
	  che vengono compiute.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-accountingPeriod2">
      <title>Periodo contabile</title>

      <para>In <guilabel>Periodo contabile</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate nel seguito</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-AccountingPeriod">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_AccountingPeriod.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Periodo contabile</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata delle <guilabel>Preferenze - Periodo
            contabile</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Includi somma complessiva</guilabel> - se questa opzione
          è abilitata, GnuCash includerà una somma complessiva nel resoconto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Includi i totali diversi dalle valute</guilabel> - se questa
          opzione è selezionata, GnuCash includerà un totale per gli elementi diversi dalle
          valute (ad esempio il numero di quote) nel resoconto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Data d'inizio</guilabel> - questa impostazione determina
          da quale data avrà inizio il resoconto. E' possibile scegliere tra 
          <guilabel>Relativa</guilabel> che utilizza una data di partenza dinamica
          (come "inizio di quest'anno", "inizio di questo mese", ecc...) o
          <guilabel>Assoluta</guilabel> che permette di assegnare una specifica data
          di inizio (che non cambierà con il passare del tempo).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Data di termine</guilabel> - questa impostazione determina
          in quale data il resoconto verrà concluso. Si può scegliere tra 
          <guilabel>Relativa</guilabel> che utilizza una data di fine dinamica
          (come "inizio di quest'anno", "inizio di questo mese", ecc...) o
          <guilabel>Assoluta</guilabel> che permette di assegnare una specifica data
          di fine (che non cambierà con il passare del tempo).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    
    <sect2 id="basics-regdefaults2">
      <title>Predefinite del registro</title>

      <para>La voce delle preferenze <guilabel>Predefinite del registro</guilabel> 
      influisce sul comportamento delle finestre di registro delle transazioni. Ulteriori
      informazioni sul registro delle transazioni possono essere recuperate nella
      <xref linkend="txns-registers1"></xref> di questa guida.</para>

      <para>In <guilabel>Registro</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate di seguito:</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-RegisterDefaults">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_RegisterDefaults.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Predefinite del registro</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata delle <guilabel>Preferenze - Predefinite del
            registro</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Stile predefinito</guilabel> - è possibile scegliere fra
          3 stili differenti per le finestre del registro, <guilabel>Libro
          mastro basilare</guilabel> (predefinito), <guilabel>Mastro a espansione
          automatica</guilabel> e <guilabel>Giornale della transazione</guilabel>. Lo stile di base 
          consta di una sola riga per transazione in cui viene visualizzato un riepilogo delle informazioni.
          Lo stile a espansione automatica, è simile al precedente tranne per il fatto che la transazione 
          corrente viene espansa se ha delle suddivisioni. L'ultimo stile a giornale presenta
          invece tutte le transazioni con suddivisioni, espanse.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Il registro verrà aperto in una nuova finestra</guilabel> - se 
          selezionata, il registro verrà aperto in una nuova finestra separata invece che in 
          una linguetta nella finestra aperta.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Modalità a doppia linea</guilabel> - se selezionata, verranno
          visualizzate due righe di informazioni per ogni transazione in luogo di una sola.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Visualizza solamente i nomi dei sottoconti</guilabel> - .</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Numero di transazioni</guilabel> - quante transazioni mostrare
          in un registro</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Numero di righe</guilabel> - quante righe visualizzare quando
          viene aperto il registro.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    
    <sect2 id="basics-regprefs2">
      <title>Registro</title>

      <para>In <guilabel>Registro</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate di seguito:</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-Register">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Register.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Registro</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata delle <guilabel>Preferenze -
            Registro</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>«Invio» inserisce una riga con una transazione vuota</guilabel> - se 
          attivata, sposta il cursore nella transazione vuota dopo che l'utente ha premuto
          «invio», altrimenti sposta il cursore di una riga.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Espandi liste automaticamente</guilabel> - se attivata, tutte le liste
	  verranno espanse automaticamente quando il cursore sarà posizionato nel campo della lista.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Spunta le transazioni liquidate</guilabel> - se selezionata, verranno
	  spuntate automaticamente le transazioni liquidate al momento della riconciliazione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Trasferimento automatico degli interessi</guilabel> - se attivata,
          prima della riconciliazione di un conto che matura o addebita interessi, verrà richiesto
          se inserire una transazione per gli interessi. Attualmente questa impostazione ha effetto 
	  solamente sui seguenti tipi di conti: banca, credito, fondo comune, attività, debiti e crediti
          correnti e passività.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Pagamento carta di credito automatico</guilabel> - se selezionata,
          dopo la riconciliazione del conto della carta di credito, verrà richiesto un pagamento con
          la carta di credito.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Usa i colori del tema di sistema</guilabel> - se attivata,
          GnuCash utilizzerà i colori del tema di sistema anziché i colori
          di default.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>I colori della modalità a doppia linea si alternano tra le transazioni
          </guilabel> - se attivata, configura la finestra del registro in modo da alternare
          i colori primario e secondario per ogni transazione, invece che per ogni riga.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Disegna delle linee orizzontali fra le righe</guilabel> - se
          attivata, GnuCash disegnerà una linea orizzontale tra le celle di ogni 
          riga.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Disegna delle linee verticali fra le colonne</guilabel> - se
          selezionata, GnuCash disegnerà una linea verticale tra le celle di ogni 
          colonna.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-reports2">
      <title>Resoconti</title>

      <para>La voce <guilabel>Resoconti</guilabel> del menu preferenze influenza
      il comportamento della finestra dei resoconti.</para>

      <para>In <guilabel>Resoconti</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate nel seguito:</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-Reports">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Reports.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Resoconti</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata delle <guilabel>Preferenze -
            Resoconti</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Valuta predefinita per i resoconti</guilabel> - questa voce
          determina quale valuta predefinita verrà utilizzata quando verrà
          creato un resoconto. Si può scegliere tra <guilabel>Locale</guilabel> che
          utilizza le impostazioni di sistema, o <guilabel>Altra:</guilabel> che permette di
          specificare una propria valuta predefinita per i resoconti.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Il resoconto viene aperto in una nuova finestra</guilabel> - se si 
          seleziona questa opzione, il resoconto verrà aperto in una nuova finestra invece che in una
          linguetta nella finestra corrente.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-Printing2">
      <title>Stampa</title>

      <para>Le voci delle preferenze per la <guilabel>Stampa</guilabel> influenzano
	il formato di stampa degli assegni.
      Ulteriori informazioni sulla stampa degli assegni con GnuCash sono reperibili nell'
      <xref linkend="appendixd"></xref> di questa guida.</para>

      <para>In <guilabel>Stampa</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate nel seguito</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-Printing">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Printing.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Stampa</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata delle <guilabel>Preferenze - 
            Stampa</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
         <listitem>
          <para><guilabel>Stampa il formato della data</guilabel> - se questa voce è 
	  selezionata, GnuCash stamperà, sotto alla data attuale negli assegni, il
 	  formato della data nel tipo a 8 punti.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Stampa i caratteri di blocco</guilabel> - se questa opzione
	  è selezionata, GnuCash stamperà i caratteri "***" prima e dopo ogni campo di
	  testo nell'assegno.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Carattere predefinito</guilabel> - il carattere predefinito che
	  verrà utilizzato per la stampa degli assegni.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    
    <sect2 id="basics-schedtrans2">
      <title>Transazioni pianificate</title>

      <para>Le voci delle preferenze per le <guilabel>Transazioni pianificate</guilabel>
      influenzano il comportamento di GnuCash nella pianificazione delle transazioni.
      Ulteriori informazioni sulle transazioni pianificate sono reperibili nella
      <xref linkend="txns-registers1"></xref> di questa guida.</para>

      <para>In <guilabel>Transazioni pianificate</guilabel>, verranno presentate le opzioni
      predefinite visualizzate nel seguito</para>

      <screenshot id="basics-Preferences-ScheduledTransactions">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_ScheduledTransactions.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Preferenze di GnuCash - Transazioni pianificate</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la schermata delle <guilabel>Preferenze - Transazioni
            pianificate</guilabel></para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Avvia all'apertura del file</guilabel> - se selezionata,
          la finestra "dall'ultimo avvio" apparirà all'avvio di GnuCash (o
          meglio quando GnuCash aprirà il file).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Crea automaticamente le nuove transazioni</guilabel> - se 
          selezionata, le nuove transazioni pianificate verranno automaticamente
          immesse nel registro. Inoltre, se si seleziona <guilabel>notifica prima
          che la transazione venga creata</guilabel> verrà mostrata una finestra di 
          conferma per la creazione della transazione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Crea in anticipo di</guilabel> - il numero predefinito
          di giorni in anticipo con cui creare la nuova transazione
          pianificata.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Ricorda in anticipo di</guilabel> - il numero di giorni
          predefinito in anticipo in cui ricordare una transazione pianificata.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
            
  </sect1>
    
  <sect1 id="basics-help1">
    <title>Ricevere aiuto</title>

    <para>GnuCash offre aiuto in diversi modi. E' già stato trattato il
    <guilabel>Suggerimento del giorno</guilabel> che fornisce informazioni 
    utili all'avvio della sessione di GnuCash. GnuCash offre però anche
    un esteso manuale di aiuto.</para>

    <sect2 id="basics-manual2">
      <title>Manuale di aiuto</title>

      <para>Appena aperto GnuCash, sarà visibile sulla barra dei menu la voce
      <guilabel>Aiuto</guilabel> che permette di accedere al manuale.
      Il manuale è organizzato per argomenti e ognuno di essi può essere
      costituito da altri argomenti di approfondimento.</para>

      <para>Gli argomenti sono visualizzati nel lato destro. Selezionando un 
      argomento od un sotto argomento, si aprirà sul lato sinistro il testo
      descrittivo. Utilizzare i pulsanti <guilabel>Indietro</guilabel> ed
      <guilabel>Avanti</guilabel> per navigare fra gli argomenti.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-web2">
      <title>Accesso Web</title>

      <para>La finestra dell'<guilabel>Aiuto di GnuCash</guilabel> può funzionare 
      anche come un semplice browser web in modo da permettere l'apertura
      di un sito internet per ottenere ulteriori informazioni. E' possibile aprire 
      un sito internet in questa finestra selezionando il pulsante 
      <guibutton>Apri</guibutton> dalla barra strumenti e inserendo l'indirizzo.
      Utilizzare i pulsanti <guibutton>Indietro</guibutton>, <guibutton>Avanti</guibutton>,
      <guibutton>Aggiorna</guibutton>, <guibutton>Stop</guibutton> e 
      <guibutton>Stampa</guibutton> come se si stesse utilizzando
      un normalissimo web browser.</para>

      <para>Il sito internet di <ulink
      url="http://www.GnuCash.org"><citetitle>GnuCash</citetitle></ulink> 
      contiene informazioni utili sul programma e su ogni suo aggiornamento.
      Fornisce anche i link alle mailing list di GnuCash per sviluppatori 
      e utenti dove è possibile effettuare ricerche negli <ulink
      url="https://lists.GnuCash.org/cgi-bin/namazu.cgi"><citetitle>archivi
      delle mailing list di GnuCash</citetitle></ulink> per discutere di
      un particolare argomento. Se non si ottiene la risposta che si sta cercando,
      è comunque possibile spedire la domanda alla <ulink
      url="https://lists.GnuCash.org/mailman/listinfo/GnuCash-user"><citetitle>lista 
      dell'utente di GnuCash</citetitle></ulink>, e sicuramente qualcuno della lista 
      cercherà di rispondere.</para>

      <para>L'ultima versione della <guilabel>FAQ di GnuCash</guilabel> è anche
      reperibile qui: <ulink url="http://wiki.GnuCash.org/wiki/FAQ"><citetitle>GnuCash
      FAQ website</citetitle></ulink>; questa pagina fornisce le risposte alle 
      domande più frequenti su GnuCash.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-topic2">
      <title>Ricercare un argomento</title>

      <para>Il manuale online fornisce anche una funzione di ricerca. Per
      cercare un argomento particolare, cliccare il bottone <guilabel>Cerca</guilabel>
      in basso nella finestra di aiuto e inserire l'argomento da ricercare.
      Cliccare il pulsante <guilabel>Cerca</guilabel> per completare la ricerca.
      Una lista di scelta apparirà al di sotto. Cliccando su di una scelta
      verrà aperto il testo relativo nella finestra di destra.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-files1">
    <title>Creare e salvare file</title>

    <para>Se si utilizza GnuCash per la prima volta, automaticamente verrà aperto
    un nuovo file all'avvio. Occorre seguire questi passi per salvare il file con
    un nuovo nome:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Scegliere <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Salva
        come...</guimenuitem> dalla barra dei menu oppure premere il pulsante 
        <guibutton>Salva</guibutton> sulla barra strumenti. GnuCash presenterà la
        finestra di salvataggio.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Inserire il nome del file (ad esempio gcashdata).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Cliccare il tasto <guibutton>Salva</guibutton> per salvare il file.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Se si sta tenendo traccia delle finanze di una singola famiglia, sarà
    sufficiente un unico file. Se, invece, si sta tenendo traccia anche
    della propria attività o se si desidera tenere dei dati separati per qualsiasi ragione,
    allora saà necessario creare più file. Per creare un file nuovo:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Dal menu principale scegliere <guimenu>File</guimenu> -&gt;
        <guimenuitem>Nuovo File</guimenuitem>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Seguire i passi più in alto per salvare un file con un nuovo
        nome.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

   <para>Prima di terminare la sessione di GnuCash, assicurarsi di aver salvato
    il lavoro utilizzando il menu <guimenu>File</guimenu> -&gt;
    <guimenuitem>Salva</guimenuitem> o il tasto <guibutton>Salva</guibutton>
    sulla barra strumenti. E' infatti buona abitudine salvare frequentemente
    il lavoro per evitare che le modifiche possano essere perse. GnuCash
    comunque implementa una funzione di salvataggio automatico che può essere
    abilitata e impostata tramite il menu <guimenu>Modifica</guimenu> -&gt; 
    <guimenu>Preferenze</guimenu> -&gt; <guimenu>Generali</guimenu>.
    Per aprire un file esistente, selezionare il menu <guimenu>File</guimenu> -&gt;
    <guimenuitem>Apri</guimenuitem> e scegliere il file dalla lista.</para>

    <para>GnuCash salva i propri file di dati senza alcuna estensione. Se si chiama
    il file come <filename>MyBudget</filename>, il nome del file reale sarà
    <filename>MyBudget.</filename><note>
        <para>Assicurarsi di non specificare alcuna estensione quando si inserisce il
        nome del file. Nell'esempio precedente, specificare solo <filename>MyBudget</filename>
        nella casella del nome da assegnare al file.</para>
      </note></para>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-import1">
    <title>Importare file QIF</title>

    <note>
      <para>Questa sezione spiega come importare in GnuCash i dati
      provenienti da altri programmi finanziari che utilizzano il
      formato QIF (<trademark class="registered">Quicken</trademark>
      Interchange Format). 
<!--
      Section 11.5
      addresses importing QIF data from online bank statements.
-->
      </para>
    </note>

    <para>Per importare i dati da <trademark class="registered">Quicken</trademark>,
    MS Money, o altri programmi che utilizzano il formato QIF (<trademark class="registered">Quicken</trademark> Interchange
    Format), si devono prima esportare i propri dati in un file QIF; un primo modo per farlo consiste
    nell'esportare ogni conto come un singolo file QIF. Un secondo metodo, più facile e disponibile
    a partire da <trademark class="registered">Quicken</trademark> 98, consiste
    nell'esportare tutti i conti contemporaneamente in un singolo file QIF; controllare
    il manuale del programma per verificare se questa opzione è disponibile.</para>

    <para>Una volta che i propri dati sono nella forma di file QIF, seguire i 3 
    semplici passi del processo di importazione descritti nel seguito.
    Prima di partire, però, si noti che parte del processo di importazione
    prevede che vengano controllate le eventuali copie delle transazioni ed è quindi
    molto importante caricare <emphasis>tutti</emphasis> i file QIF prima dell'importazione.
    Le transazioni duplicate possono essere presenti quando si carica più di un conto; per esempio,
    se una delle transazioni ha trasferito denaro dai risparmi al conto corrente,
    si avrà la stessa transazione registrata due volte: una volta nel conto dei
    risparmi e una volta nel conto corrente.</para>

    <para>Per importare i file QIF:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Caricare tutti i file QIF contenenti i dati che 
        si desidera importare.</para>

        <para>Per farlo, selezionare <guimenu>File</guimenu> -&gt;
        <guisubmenu>Importa</guisubmenu> -&gt; <guimenuitem>Importa
        QIF...</guimenuitem> dal menu. Quando appare la finestra di <guilabel>
        importazione file QIF</guilabel>, premere <guibutton>Avanti</guibutton> 
        e seguire le istruzioni che accompagnano nel processo
        di caricamento dei file.</para>

        <screenshot id="basics-QIF-Import-welcome">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/basics_QIF_Import_welcome.png"
                         format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Il druido di importazione dei file QIF</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Questa immagine mostra la schermata del druido di <guilabel>importazione
              di file QIF</guilabel>.</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <para>Verrà richiesto il nome del file da caricare; utilizzare il
        pulsante <guibutton>Seleziona...</guibutton> per scegliere il file QIF e premere
        <guibutton>Avanti</guibutton> per caricarlo. Una volta che il file è stato caricato,
        è possibile premere <guibutton>Carica un altro file</guibutton> se si ha la
        necessità di caricare altri file. Quando tutti i file QIF sono stati caricati,
        premere <guibutton>Avanti</guibutton> per proseguire il processo di
        importazione.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Controllo dei conti di GnuCash che verranno creati.</para>

        <para>Il programma di importazione si occupa di unire e di trovare le 
        corrispondenze tra i conti e le categorie del file QIF e i conti di GnuCash
        fornendo poi una breve descrizione del processo di unione.
        Premendo <guibutton>Avanti</guibutton> verrà presentata una vista
        in cui sono confrontati i conti QIF e i corrispondenti conti di
        GnuCash che verranno creati. Per cambiare il nome di un conto, selezionare
        la riga contenente il conto e modificarne il nome nel campo visualizzato. 
        Premere <guibutton>Avanti</guibutton> quando le modifiche sono state concluse, e
        procedere attraverso una procedura, simile alla precedente, per le categorie. 
        Le categorie delle entrate e delle uscite proprie del file QIF, vengono importate
        in GnuCash come conti di entrate e uscite (consultare la
        <xref linkend="accts-concepts1"></xref> per maggiori dettagli). 
        Effettuare i cambiamenti ai nomi di questi conti, se necessario, e premere
        <guibutton>Avanti</guibutton> per continuare.</para>

        <note>
          <para>Se non si è sicuri sui cambiamenti da effettuare, si consiglia di
          accettare i nomi dei conti forniti da GnuCash. E' comunque molto semplice
          modificare i conti successivamente se ce ne fosse bisogno.</para>
        </note>

        <para>Dalla lista a comparsa, selezionare una valuta che verrà utilizzata
        per tutti i conti importati e premere <guibutton>Avanti</guibutton> per
        continuare. Se si hanno delle azioni, fondi comuni o altri titoli,
        verranno richieste delle ulteriori informazioni. La finestra di importazione
        richiederà il mercato o la lista (ad esempio NASDAQ), il nome completo del
        titolo e il simbolo ticker. Se non si hanno a portata di mano queste 
        informazioni, è comunque possibile inserirle in seguito nelle informazioni del
        conto, allorchè il processo di importazione è stato completato. Premere
        <guibutton>Avanti</guibutton> per continuare</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ordinare a GnuCash di importare i dati.</para>

        <para>L'ultimo passo è l'importazione vera e propria. Quando sono stati
        verificati i nomi dei conti e le informazioni sugli investimenti, premere 
        <guibutton>Applica</guibutton> nella pagina <guilabel>Aggiorna i conti di GnuCash</guilabel>
        per completare il processo di importazione. In funzione della dimensione del file,
        l'importazione può impiegare diversi minuti per il completamento; una barra
        di progresso mostra la percentuale completata. Quando il processo di importazione
        è terminato, GnuCash tornerà alla finestra principale, che ora dovrebbe mostrare
        i nomi dei conti che sono stati appena importati.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-backup1">
    <title>Creare copie di sicurezza e recuperare i dati</title>

    <para>GnuCash crea diversi tipi di file per assicurarsi che i
    dati non vadano persi. Si possono trovare file con le seguenti estensioni:
    xac,log, LCK, LNK tutti nella stessa cartella del file dei dati. 
    La descrizione delle caratteristiche fornite da ogni formato è riportata
    di seguito.</para>
    
    <programlisting>
      $ ls 
      gcashdata
      gcashdata.20060414185747.xac
      gcashdata.20060414223248.log
      gcashdata.20060415114340.xac
      gcashdata.20060415154508.log
      gcashdata.20060415173322.xac
      gcashdata.20060415194251.log
      gcashdata.7f0982.12093.LNK
      gcashdata.LCK
    </programlisting>

    <sect2 id="basics-backupxac2">
      <title>File di backup (.xac)</title>

      <para>Ogni volta che si salva un file dei dati, viene creata anche una copia
      di sicurezza di formato xac. Questo file è una copia completa del file dei
      dati precedente e il suo nome fa riferimento al nome del file dei 
      dati, all'anno, al mese, al giorno e all'ora del backup. Per esempio,
      il file di nome <filename>gcashdata.20060414185747.xac</filename> indica
      che si tratta di una copia di sicurezza del file gcashdata salvata nell'anno
      2006, il 14 Aprile alle 18:57:47.</para>

      <para>Per recuperare un vecchio file di backup, basta aprire il file .xac
      con la data che si desidera ripristinare. Assicurarsi di salvare il
      file con un nome differente senza utilizzare l'estensione xac.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-backuplog2">
      <title>Log file (.log)</title>

      <para>Ogni volta che viene aperto un file in GnuCash, viene creato un
      file .log con lo stesso nome del file di backup di estensione .xac.
      Nel momento in cui si effettuano delle modifiche al file dati aperto, il file
      di log registra solamente queste modifiche. I file di log non sono dei file
      di backup completi - registrano semplicemente i cambiamenti fatti al file
      dei dati nella sessione corrente di GnuCash.</para>

      <para>Nel caso GnuCash terminasse inaspettatamente, per esempio esempio a causa
      di un blackout elettrico o di un blocco del sistema, sarà possibile
      recuperare la maggior parte del lavoro effettuato dall'ultima volta 
      che il file di GnuCash è stato salvato, utilizzando il file di log.
      Questa è la procedura da seguire:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire l'ultimo salvataggio del file GnuCash.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Andare in "File" -&gt; "Importa" -&gt; "Ripeti file .log di GnuCash"
          e selezionare un file di estensione .log con la stessa data del file
          salvato aperto precedentemente. Assicurarsi di aver selezionato il file 
          di log esatto per scongiurare il verificarsi di gravi problemi nella 
          struttura e nei valori dei conti.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>La ripetizione del file di log permette di recuperare ogni 
      transazione che ha variato il saldo immesso dall'ultimo salvataggio,
      incluse quelle create dalle transazioni pianificate e dalle funzioni
      per l'impresa (fatture, ricevute, ecc...).</para>

      <note>
        <para>Attenzione: le modifiche alle transazioni pianificate, alle fatture
        per le ricevute NON verranno recuperate, e le loro transazioni che sono state 
        recuperate potrebbero non essere correttamente associate con esse; andrebbero 
        quindi ricontrollate. In particolar modo per le transazioni di impresa, potrebbe
        essere necessario cancellarne alcune e ricrearne di altre. Senza questa operazione,
        anche se il saldo potrebbe sembrare corretto, alcuni resoconti potrebbero 
        non esserlo.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-backuplock2">
      <title>File di blocco (.LNK e .LCK)</title>

      <para>Occasionalmente possono comparire dei file .LNK e .LCK. Questi 
      non contengono alcun dato, ma sono creati solamente per impedire
      che due o più utenti possano aprire lo stesso file contemporaneamente.
      Questi file sono creati automaticamente all'apertura di un file per 
      bloccarlo in modo che nessun altro possa accedervi. Quando si chiude
      GnuCash o si apre un altro file, GnuCash sblocca il primo file dei dati cancellando
      i file LNK e LCK.</para>

      <para>Se GnuCash si arresta improvvisamente quando è aperto
      un file di dati, i file LCK e LNK non vengono cancellati.
      La prossima volta che che GnuCash verrà aperto, sarà presentato
      un avviso in cui si dice che il file è bloccato. Questo messaggio
      appare poiché i file LNK e LCK sono ancora nella directory.
      Si può premere tranquillamente sì per aprire il file, ma si dovrebbero 
      cancellare i file .LNK e .LCK (usando il terminale o il file manager).
      Una volta cancellati questi file, non verrà più presentato alcun avviso
      a meno che GnuCash non venga interrotto di nuovo in modo improvviso.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-backupmanage2">
      <title>Gestire i file</title>

      <para>Allora quali file si dovrebbero mantenere sul disco? i file
      dei dati: questi non hanno una estensione di file automatica.
      E' consigliato anche mantenere alcuni dei file di estensione .xac più 
      recenti, mentre è possibile cancellare tranquillamente i file di log dato che 
      non costituiscono una copia completa del file dei dati. Si dovrebbero anche 
      cancellare tutti i file di estensione .LCK e .LNK che sono ancora
      presenti dopo la chiusura di GnuCash. Se si decide di fare una copia di 
      sicurezza dei file su un altro disco, è sufficiente copiare i file dei
      dati; non i file di estensione .xac.</para>

      <note>
        <para>GnuCash cancellerà automaticamente tutti i file .xac, .log
        che sono più vecchi di 30 giorni. Questa impostazione può essere cambiata
        dalle preferenze di GnuCash.</para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-together1">
    <title>In pratica</title>

    <note>
      <para>In questa sezione si inizia un esempio che procederà attraverso
      tutto questo documento. Alla fine di ogni capitolo, è presente una
      sezione denominata <guilabel>in pratica</guilabel> che riporta degli 
      esempi che illustrano i concetti discussi in questa sezione.
      Ogni sezione <guilabel>in pratica</guilabel> è basata sulla precedente,
      per questo è importante assicurarsi di aver salvato il file per
      potervi accedere facilmente e continuare il lavoro.</para>
    </note>

    <para>Si parte!</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Dapprima, si crei un file per immagazzinare i dati reali.
        Aprire GnuCash e selezionare <guilabel>Nuova struttura conti</guilabel>.
        Si creerà un file e dei conti che saranno utilizzati per le finanze
        di casa, si consiglia per cui di selezionare i conti che meglio si adattano
        alla propria situazione. Se non si è sicuri sulla scelta, premere
        <guibutton>Seleziona tutto</guibutton> per creare tutti i conti forniti 
        dal programma. Al completamento della configurazione, salvare il file
        con il nome che si preferisce per utilizzarlo con i propri dati.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>In seguito, si crei un file di prova. Questo è il file che 
        sarà utilizzato nella guida di questo manuale. Selezionare
        <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Nuovo</guimenuitem> per
        creare un nuovo file, e lo si chiami <filename>gcashdata_1</filename>. 
        La finestra principale dovrebbe ora assomigliare a questa:</para>

        <screenshot id="basics-EmptyAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/basics_EmptyAccounts.png"
                         format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>La finestra principale che mostra il file di prova</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Questa immagine mostra la schermata della finestra delle struttura dei 
	      conti con un gruppo di conti caricati dal druido.</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Si può procedere ora a impostare alcune preferenze della finestra
        di visualizzazione della struttura ad albero dei conti. Selezionare
        <guimenu>Modifica</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Preferenze</guimenuitem>
        -&gt; <guimenuitem>Finestre</guimenuitem> e cambiare lo stile della barra
        degli strumenti di modo che venga visualizzato solo il testo e non le icone.
        La modifica verrà applicata istantaneamente; si osservi quindi la barra degli 
        strumenti nella finestra principale. Si ritorni ora alla finestra delle
        <guilabel>Preferenze</guilabel>  e si reimposti lo stile della barra strumenti
        a quello predefinito selezionando <guibutton>Utilizza predefinito di sistema
        </guibutton>. Dalla riga di intestazione delle colonne, selezionare la
        <guibutton>Freccia giù</guibutton> e scegliere <quote>Tipo</quote>
        (che significa mostra la colonna del "tipo"). La finestra principale dovrebbe
        ora assomigliare a questa</para>

        <screenshot id="basics-EmptyAccounts2">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/basics_EmptyAccounts2.png"
                         format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>L'effetto della modifica delle opzioni di visualizzazione</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Questa immagine mostra gli effetti del cambiamento delle opzioni
              di visualizzazione.</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <para>Salvare il file.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Se si ha l'intenzione di importare dei file in formato QIF
        creati con un altro programma, conviene prima fare pratica con un file
        di prova. Se l'esempio non interessasse, è possibile saltare questa
        parte e procedere al capitolo sull'impostazione dei conti 
        (<xref linkend="chapter_accts"></xref>).</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Creare dapprima un file e chiamarlo
            <filename>gcashimport</filename>. Si è liberi di decidere se impostare
            una struttura dei conti (quali i conti comuni) direttamente o no.
            Se la procedura di importazione di file QIF non dovesse trovare dei conti,
            provvederà a crearli automaticamente (o permetterà di crearli manualmente).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Dal menu principale, selezionare <guimenu>File</guimenu> -&gt;
            <guisubmenu>Importa</guisubmenu> -&gt; <guimenuitem>Importa 
            QIF...</guimenuitem> per avviare l'importazione.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Scegliere la valuta appropriata</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Selezionare <filename>gnc_Sample_QIF.qif</filename> come file QIF 
            da caricare.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nelle finestre seguenti, assicurarsi che ogni transazione
            abbia un conto valido; se si è in dubbio, utilizzare quelli
            predefiniti.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Completare l'importazione.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>La finestra principale dovrebbe ora assomigliare a questa:</para>

        <screenshot id="basics-AccountsSampleQIF">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/basics_AccountsSampleQIF.png"
                         format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Dopo l'importazione del file di esempio QIF fornito</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Questa immagine mostra la finestra principale
              dopo l'importazione del file QIF di esempio fornito.</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <para>Se, prima dell'importazione, la finestra di GnuCash è vuota, andare in <guimenu>File -&gt; Nuovo -&gt; 
         Nuova pagina dei conti</guimenu> per inserire una nuova linguetta.</para>

        <para>Salvare il lavoro.</para>

      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
</chapter>
