<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
        updated Patrick Schweiger <pks@spiffykitty.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
 <chapter id="chapter_bus_pay">
 <title>Libro paga</title>
 <para>Il libro paga consiste nella registrazione finanziaria di salario, retribuzione netta, 
 ferie e trattenute per un dipendente. Questo capitolo mostra come tenere un libro paga 
 utilizzando GnuCash</para>
 
 <sect1 id="bus-pay-concepts1">
 <title>Concetti di base</title>
  <para>Il libro paga consiste nella registrazione finanziaria di salario, retribuzione netta, 
   ferie e trattenute per un dipendente: fondamentalmente tutto ciò che è relativo al 
   conferimento di denaro e benefici a un dipendente. La tenuta del libro paga è una delle
   pratiche più complesse della contabilità poiché nel pagamento degli stipendi sono coinvolti
   molti conti, persone e agenzie.</para>
  <para>Il libro paga è generalmente contabilizzato come un'uscita. A volte i contabili 
  "immagazzinano" le uscite del libro paga in un conto delle passività a breve termine.
  Questo accorgimento risulta utile per il libro paga delle imposte che potrebbero dover
  essere pagate in un momento diverso rispetto ai dipendenti.  Il dipendente potrebbe essere pagato
  ogni due settimane mentre le tasse ogni trimestre. Questo capitolo illustra il caso in cui
  i salari vengono pagati immediatamente mentre le tasse vengono accumulate in un conto delle 
  passività.</para>
  <note>
  <para>GnuCash non fornisce un sistema integrato di gestione del libro paga. Mentre è possibile 
  registrare le uscite del libro paga in GnuCash, i calcoli delle imposte e delle deduzioni devono
  essere realizzati al di fuori del programma.</para>
  </note>
  </sect1>

 <sect1 id="bus-pay-acct1">
 <title>Impostare i conti</title>

  <para>Le legislazioni locali in materia di imposte devono essere considerate al momento della
  creazione dei conti. Dato che esistono diversi modi con cui vengono calcolate le imposte sul
  libro paga a seconda del paese in cui ci si trova, in questa sezione verrà presentato solamente un 
  semplice schema. Partendo da questo, sarà necessario sviluppare una struttura più complessa che si 
  adatti alle proprie necessità particolari.</para>
  <para>Si assuma di dover pagare due tasse, Imposta1 e Imposta2, e che ognuna di esse sia composta da
  un contributo fornito dal dipendente e un contributo fornito dalla società.</para>
  <para>Gli stipendi dei dipendenti e queste due tasse sono conti per le uscite. Le imposte della società 
  sono passività. I conti delle passività per le imposte servono per accumulare le imposte trattenute
  a tutti i dipendenti. Le imposte saranno poi pagate alla relativa agenzia governativa.</para>
  <para>
  <literallayout>
Semplice struttura dei conti per il libro paga:

-Attività
   -Conto corrente
-Passività
   -Imposta1  (conto di "accumulo" a breve termine)
   -Imposta2  (conto di "accumulo" a breve termine)
-Uscite
   -Stipendi
   -Imposta1
   -Imposta2
  </literallayout>

  <note>
  <para>Si resista alla tentazione di creare un dei sottoconti per registrare i
  salari per ogni dipendente: si verrebbe a creare una lista ingestibile di conti.
  Si pensi, per esempio, alla lista che si avrebbe dopo diversi anni di attività e 
  vari dipendenti licenziati e assunti. E' molto più semplice registrare tutti gli
  stipendi in un unico conto (per esempio Uscite:Stipendi) e utilizzare i resoconti 
  per visualizzare le informazioni suddivise per dipendente.</para>
  </note>
  </para>

  </sect1>

 <sect1 id="bus-pay-protocol1">
 <title>Codice di calcolo</title>
  <para>GnuCash non possiede un sistema integrato per la gestione del libro paga.
  GnuCash permette comunque di registrare le uscite del libro paga, ma è necessario
  implementare un codice di calcolo per il libro paga ed eseguire i relativi calcoli con un programma 
  diverso da GnuCash, per esempio in un foglio di calcolo. In questa sezione viene 
  illustrato un codice di calcolo di questo tipo che è possibile utilizzare come modello.</para>

  <sect2 id="bus-pay-protocolonD2">
  <title>Passo 1: Elenco delle deduzioni</title>
  <para>Il primo passo per la realizzazione del codice di calcolo consiste nella creazione
  di una lista di tutte le possibili tasse e deduzioni per ogni dipendente. Ogni voce
  deve contenere le definizioni e le formule necessarie a calcolarne il valore. Una volta
  stabilito il codice, questo deve essere cambiato solamente quando il libro paga o
  la legislazione sulle imposte cambiano.</para>

 <para>Nello scenario proposto, l'elenco sarà come questo:</para>
  <itemizedlist spacing="compact">
  <listitem>
  <para><emphasis>D_STIPENDIO_LORDO</emphasis> - Stipendio lordo del dipendente</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>D_IMPOSTA1</emphasis> - Contributo del dipendente all'imposta1 
  (X% di D_STIPENDIO_LORDO)</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>D_IMPOSTA2</emphasis> - Contributo del dipendente all'imposta2 
  (X% di D_STIPENDIO_LORDO)</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>S_IMPOSTA1</emphasis> - Contributo della società all'imposta1 
  (X% di D_STIPENDIO_LORDO)</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>S_IMPOSTA2</emphasis> - Contributo della società all'imposta2 
  (X% di D_STIPENDIO_LORDO)</para>
  </listitem>
  </itemizedlist>
  <note>
  <para>Lo stipendio netto del dipendente (D_STIPENDIO-NETTO) è definito come 
  D_STIPENDIO_LORDO - D_IMPOSTA1 - D_IMPOSTA2 e non è necessario inserirlo in questa lista 
  dato che può essere calcolato dagli elementi già noti.</para>
  </note>
  <para>Inserire le formule corrette per calcolare le deduzioni corrispondenti alle voci della 
  lista. A volte le formule possono essere complesse mentre altre volte si tratta solamente di
  guardare la tabella XYZ delle leggi in materia.</para>
  <para>Si noti che con le definizioni più sopra è possibile calcolare dei valori di un certo
  interesse. Per esempio è possibile conoscere il costo totale per la società: D_STIPENDIO_LORDO
  + S_IMPOSTA1 + S_IMPOSTA2.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="bus-pay-protocoltwo2">
  <title>Passo 2: Creare lo schema della transazione</title>
  <para>Quando si inserisce un libro paga in GnuCash, conviene farlo con una singola transazione 
  suddivisa che coinvolge i conti appropriati di uscite e passività. Se si desidera poter controllare
  i dettagli del libro paga in un secondo momento, si apra la transazione suddivisa.</para>
  <para>Con l'elenco delle deduzioni descritto precedentemente, è possibile creare uno schema per
  la transazione suddivisa di un impiegato. Ogni elemento della lista è collegato a un conto di
  GnuCash.</para>

  <para>
  <table>
  <title>Schema della transazione</title>
  <tgroup cols="3">
  <thead>
  <row>
<entry>Conto</entry><entry>Aumento</entry><entry>Diminuzione</entry>
  </row>
  </thead>
  <tbody>
  <row>
<entry>Attività:Conto corrente</entry><entry></entry><entry>D_STIPENDIO-NETTO</entry>
  </row>
  <row>
<entry>Uscite:Stipendi</entry><entry>D_STIPENDIO_LORDO</entry><entry></entry>
  </row>
  <row>
<entry>Passività:Imposta1</entry><entry></entry><entry>D_IMPOSTA1</entry>
  </row>
  <row>
<entry>Passività:Imposta2</entry><entry></entry><entry>D_IMPOSTA2</entry>
  </row>
  <row>
<entry>Uscite:Imposta1</entry><entry>S_IMPOSTA1</entry><entry></entry>
  </row>
  <row>
<entry>Passività:Imposta1</entry><entry></entry><entry>S_IMPOSTA1</entry>
  </row>
  <row>
<entry>Uscite:Imposta2</entry><entry>S_IMPOSTA2</entry><entry></entry>
  </row>
  <row>
<entry>Passività:Imposta2</entry><entry></entry><entry>S_IMPOSTA2</entry>
  </row>
  </tbody>
  </tgroup>
  </table>
  </para>

  <para>Si noti come i componenti di S_IMPOSTA1 e S_IMPOSTA2 abbiano delle
  ricadute sia sul conto delle passività che su quello delle uscite. La parte
  di competenza della società per ogni imposta è contabilizzata alla data del 
  libro paga, ma rimane una passività fino al momento del versamento.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="bus-pay-protocolthreD2">
  <title>Passo 3: Pagare il dipendente</title>
  <para>Andare nel conto da cui verrà pagato il Dipendente, per esempio il proprio conto
  Attività:Conto corrente. Si apra una transazione suddivisa e si inserisca il valore reale
  utilizzando come guida lo schema della transazione descritta più sopra. Ripetere il
  procedimento per tutti i dipendenti.</para>
  <tip>
  <para>Questo processo manuale è tedioso, specialmente se si ha a che fare con un elevato 
  numero di dipendenti.</para>
  <para>Uno strumento fornito da GnuCash che può essere di aiuto in questa transazione
  è quello che permette di duplicare una transazione (utilizzare il pulsante 
  <guibutton>Duplica</guibutton> della barra strumenti). Questo permette di evitare l'inserimento
  di tutte le suddivisioni nella transazione per ogni dipendente. Sarà comunque necessario variare
  secondo necessità gli importi della busta paga del dipendente, ma non sarà più necessario creare 
  da zero le suddivisioni necessarie.</para>
  <para>Se le transazioni del libro paga non cambiano significativamente tra una scadenza e 
  l'altra, è possibile utilizzare la funzione di duplicazione della transazione per creare una copia
  della busta paga più recente di un dipendente ed utilizzarla per l'attuale stipendio. Se questo
  processo viene eseguito con una certa cadenza costante, si legga il capitolo sulle transazioni
  pianificate per risparmiare ancora più tempo!</para>
  </tip>
  </sect2>

  <sect2 id="bus-pay-protocolfour2">
  <title>Passo 4: Pagare il governo</title>
  <para>L'ultima operazione da compiere è relativa alle tasse governative. Il conto delle passività
  ha raccolta le tasse spettanti alle varie agenzie governative; queste devono essere pagate periodicamente
  inviando, per esempio, un assegno agli uffici competenti. Per registrare il pagamento in GnuCash è sufficiente
  inserire una transazione a due conti dal (per esempio) il conto corrente per pagare la passività derivante
  dalle imposte. La transazione avviene esclusivamente tra il conto corrente e il conto delle passività; 
  nell'operazione non viene coinvolto alcun conto delle uscite. Il conto delle uscite è addebitato nel momento
  in cui viene registrata la passività relativa alle imposte.</para>
  </sect2>

  </sect1>
  
 <sect1 id="bus-pay-examplD1">
 <title>Esempio</title>
  <para>Utilizzando la struttura dei conti vista precedentemente, verrà mostrato un esempio. 
  Si assuma di avere due dipendenti (D1 e D2) ognuno dei quali guadagna €1000 di stipendio lordo al 
  mese. Il contributo del dipendente all'imposta1 e all'imposta2 è rispettivamente del 10% e del 5%.
  Il contributo della società all'imposta1 e all'imposta2 è del 15% e del 10% ognuna sullo stipendio 
  lordo dei Dipendenti.</para>
  <para>Iniziando con €50.000 sul conto bancario e, prima della creazione del libro paga, la struttura
  dei conti si presenta in questo modo:</para>
	<screenshot id="bus-pay-ex1">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_pay_ex1.png" 
	      srccredit="Cristian Marchi" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Libro paga - Esempio 1</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Impostazione iniziale del libro paga
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

  <sect2 id="bus-pay-exampleprotocol2">
  <title>Realizzare il codice di calcolo</title>
  <para>La lista delle detrazioni per il Dipendente 1:</para>
   <itemizedlist>
  <listitem>
  <para><emphasis>D_STIPENDIO_LORDO</emphasis> - stipendio lordo del dipendente - 
  <emphasis>€1.000</emphasis></para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>D_IMPOSTA1</emphasis> - Contributo del dipendente all'imposta1 - 
  <emphasis>€100</emphasis> (10% si D_STIPENDIO_LORDO)</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>D_IMPOSTA2</emphasis> - Contributo del dipendente all'imposta2 - 
  <emphasis>€50</emphasis> (5% di D_STIPENDIO_LORDO)</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>S_IMPOSTA1</emphasis> - Contributo della società all'imposta1 - 
  <emphasis>€150</emphasis> (15% di D_STIPENDIO_LORDO)</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>S_IMPOSTA2</emphasis> - Contributo della società all'imposta2 - 
  <emphasis>€100</emphasis> (10% di D_STIPENDIO_LORDO)</para>
  </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
  <table>
  <title>Schema della transazione per il Dipendente 1</title>
  <tgroup cols="3">
  <thead>
  <row>
<entry>Conto</entry><entry>Aumento</entry><entry>Diminuzione</entry>
  </row>
  </thead>
  <tbody>
  <row>
<entry>Attività:Conto corrente</entry><entry></entry><entry>€850 (D_STIPENDIO-NETTO)</entry>
  </row>
  <row>
<entry>Uscite:Stipendi</entry><entry>€1000 (D_STIPENDIO_LORDO)</entry><entry></entry>
  </row>
  <row>
<entry>Passività:Imposta1</entry><entry></entry><entry>€100 (D_IMPOSTA1)</entry>
  </row>
  <row>
<entry>Passività:Imposta2</entry><entry></entry><entry>€50 (D_IMPOSTA2)</entry>
  </row>
  <row>
<entry>Uscite:Imposta1</entry><entry>€150 (S_IMPOSTA1)</entry><entry></entry>
  </row>
  <row>
<entry>Passività:Imposta1</entry><entry></entry><entry>€150 (S_IMPOSTA1)</entry>
  </row>
  <row>
<entry>Uscite:Imposta2</entry><entry>€100 (S_IMPOSTA2)</entry><entry></entry>
  </row>
  <row>
<entry>Passività:Imposta2</entry><entry></entry><entry>€100 (S_IMPOSTA2)</entry>
  </row>
  </tbody>
  </tgroup>
  </table>
  </para>

  </sect2>


  <sect2 id="bus-pay-examplepay2">
  <title>Pagare un dipendente</title>

  <para>Si inserisca ora la prima transazione suddivisa per il Dipendente1 nel conto corrente.
  La transazione suddivisa appare così:</para>

	<screenshot id="bus-pay-ex2">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_pay_ex2.png" 
	      srccredit="Cristian Marchi" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Libro paga - Esempio 2</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Transazione suddivisa per il Dipendente1
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

  <tip>
  <para>Quando si pagani i dipendenti, si inserisca solamente il nome del dipendente
  nel campo della descrizione. Se si decide di utilizzare GnuCash anche per la stampa
  degli assegni, l'assegno verrà creato con il nome corretto del dipendente  cui si riferisce.
  Se si desidera registrare altre informazioni nella transazione oltre al nome del dipendente,
  si utilizzi il campo delle note, disponibile quando si visualizza il registro nella modalità
  a "doppia linea".</para>
  </tip>
  <para>Si ripeta la procedura descritta anche per il secondo dipendente; al termine la 
  struttura dei conti assomiglierà a questa:</para>

	<screenshot id="bus-pay-ex3">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_pay_ex3.png" 
	      srccredit="Cristian Marchi" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Libro paga - esempio 3</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>La struttura dei conti dopo aver pagato gli stipendi
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
  </sect2>
  <sect2 id="bus-pay-examplegovt2">
  <title>Pagare il governo</title>
  <para>I conti Passività:Imposta1 e Passività:Imposta2 permettono di tenere traccia dell'importo
  da versare alle agenzie governative competenti per ognuna. Al momento del pagamento di queste agenzie,
  si dovrà inserire una transazione dal conto corrente ai rispettivi conti delle passività; nel
  processo non viene coinvolto alcun conto delle uscite. La finestra principale dei conti assomiglierà
  a questa:</para>

	<screenshot id="bus-pay-ex4">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_pay_ex4.png" 
	      srccredit="Cristian Marchi" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Libro paga - esempio 4</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>I conti dopo aver pagato le imposte governative
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

 </sect2>
 </sect1>

 </chapter>
