<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Originally designed by Carol Champagne.
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
        updated Patrick Schweiger <pks@spiffykitty.com>
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it>
-->
 <chapter id="chapter_bus_ap">
 <title>Debiti correnti</title>
 <para>Vengono denominati debiti correnti quei prodotti o servizi che una società ha 
    acquistato ma che deve ancora pagare.</para>

  <sect1 id="bus-ap-concepts1">
  <title>Concetti di base</title>
  <para>Questo capitolo è incentrato sui debiti correnti. Vengono denominati debiti correnti 
    quei prodotti o servizi che una società ha acquistato e per i quali deve essere 
    pianificato il pagamento.</para>
   </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-setup1">
  <title>Configurazione iniziale</title>
  <para>Per permettere a GnuCash di gestire i debiti correnti per una società, 
     è necessario eseguire prima due operazioni: la prima consiste nel realizzare
     un'appropriata struttura dei conti e la seconda prevede di registrare in
     GnuCash l'impresa (o società).</para>

  <sect2 id="bus-ap-setupacct2">
  <title>Impostare i conti</title>

      <para>Esistono diversi modi per configurare una struttura dei conti per
      un'impresa; si può iniziare con quella fornita dal druido per le
      strutture dei conti oppure crearne manualmente una nuova. Per accedere
      alle strutture già pronte fornite con il programma, si avvii GnuCash e
      si selezioni <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenu>Nuovo file</guimenu> e
      si proceda fino a quando viene visualizzata la lista delle strutture disponibili,
      da cui si potrà selezionare quella relativa all'impresa.</para>

      <para>La struttura preimpostata non coinciderà esattamente con le proprie 
      necessità; sarà necessario apportare delle modifiche per renderla
      utilizzabile al meglio per la situazione particolare. Questa struttura
      rimane comunque un ottimo punto di partenza per la gestione di un'impresa.</para>

      <para>Vengono denominati debiti correnti quei prodotti o servizi che una società ha 
      acquistato ma per i quali non è ancora stato inviato il pagamento. Per utilizzare il
      sistema integrato in GnuCash per la gestione dei debiti correnti, è necessario impostare
      un conto del tipo <emphasis>Debiti correnti</emphasis>; generalmente si tratta di un 
      sottoconto delle passività; è in questo conto che il sistema di gestione dei
      debiti correnti inserisce le transazioni.</para>
  <literallayout>
Semplice struttura dei conti per i debiti correnti:

-Attività
   -Banca
-Passività
   -Debiti correnti
-Uscite
   -Uscite debiti correnti
  </literallayout>

 
 <para>Saranno necessari altri conti di attività, entrate e uscite per rendere
      la struttura più fruibile. L'aspetto essenziale della struttura proposta, risiede 
      nell'utilizzo di un conto delle uscite e di uno per i debiti correnti con il tipo di conto
      impostato a <emphasis>Debiti correnti</emphasis>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="bus-ap-setupcname2">
  <title>Registrare la propria impresa</title>

      <para>Dopo aver impostato la struttura dei conti, si deve registrare il file
      di GnuCash come appartenente alla propria Impresa; si selezioni quindi
      <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenu>Proprietà</guimenu>:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Inserire il nome della società e le informazioni di contatto quali
          il numero di telefono, di fax, l'indirizzo e-mail e l'indirizzo 
          internet.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Inserire l'identificativo della propria impresa per il pagamento 
          delle tasse nel campo <guilabel>ID impresa</guilabel>.</para>
        </listitem>

       </itemizedlist>
  </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-components1">
  <title>Componenti del sistema</title>
  <para>GnuCash ha un sistema integrato di gestione dei debiti correnti. Le
  transazioni generate da esso vengono inserite nel conto dei debiti correnti, come
  registrazione di ciò che avviene. Generalmente non si lavora con questo conto ma
  si utilizzano i quattro componenti dell'applicazione integrata in GnuCash per 
  i debiti correnti. Questi componenti sono disponibili nel menu secondario 
  <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Venditore</guimenu>.  
  Essi sono:</para>

  <itemizedlist>
  <listitem>
  <para><guilabel>Venditore</guilabel> è un singolo o società dal quale si acquistano 
  prodotti o servizi in credito.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Ricevuta</guilabel> è il documento che il venditore invia per richiedere 
  il pagamento. La ricevuta contiene un elenco di ciò che è stato acquistato.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Lavoro</guilabel> (opzionale) è dove vengono registrati i "lavori venditore".  
  I lavori sono degli strumenti con i quali è possibile raggruppare le ricevute di un singolo
  venditore.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Procedura di pagamento</guilabel> permette di registrare i pagamenti in 
  favore di un venditore verso cui si è debitori.</para>
  </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>La sezione seguente tratta individualmente i componenti dell'applicazione per i debiti correnti.</para>
 </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-vendors1">
  <title>Venditore</title>
 <para>Un venditore è un singolo o una società dalla quale si acquista uno o più beni o servizi.
 I venditori devono essere inseriti nel sistema dei debiti correnti.</para>
 
  <sect2 id="bus-ap-vendornew2">
  <title>Creare un nuovo venditore</title>
 <para>Per registrare un nuovo venditore, selezionare la voce di menu <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; 
 <guimenu>Venditore</guimenu> -&gt; <guimenu>Nuovo venditore</guimenu>.  Si completino
 le informazioni generali relative al venditore quali il nome della società l'indirizzo, il numero di 
 telefono e di fax ecc... Di seguito è riportata una lista delle altre voci disponibili: </para>

 <itemizedlist>
 <listitem>
 <para><guilabel>Identificazione - Numero venditore</guilabel> - può essere un numero qualsiasi utile 
 per riferirsi a questo preciso venditore. Il campo può essere lasciato vuoto, nel qual caso un numero verrà assegnato
 automaticamente.</para>
 </listitem>
 <listitem>
 <para><guilabel>Identificazione - Attivo</guilabel> - differenzia i venditori attivi da quelli inattivi. 
 E' utile quando si hanno molti venditori da cui non ci si rifornisce più e si desidera visualizzare
 solamente quelli attivi.</para>
 </listitem>
 <listitem>
 <para><guilabel>Indirizzo di pagamento - Nome</guilabel> - è il nome della persona che deve
 ricevere il pagamento.</para>
 </listitem>
 <listitem>
 <para><guilabel>Note</guilabel> - permette di inserire qualsiasi nota aggiuntiva relativa al
 venditore. Utile per per registrare, per esempio, i nomi dei contatti all'interno della società
 di fornitura.</para>
 </listitem>
 <listitem>
 <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Valuta</guilabel> - specifica la valuta predefinita
 per il pagamento.</para>
 </listitem>
 <listitem>
 <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Termini</guilabel> - specifica i termini di pagamento predefiniti
 per questo venditore. I termini di pagamento devono essere impostati preventivamente utilizzando la funzione
disponibile in <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Termini di pagamento</guimenu>.</para>
 </listitem>

 <listitem>
 <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Imposte incluse</guilabel> - permette di definire se le
 tasse sono incluse nelle ricevute che si ricevono dal venditore. E' possibile scegliere fra: 
          <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><guilabel>sì</guilabel> significa che le tasse sono già
                incluse negli importi della ricevuta.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>no</guilabel> significa che le tasse non sono incluse.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>usa globale</guilabel> utilizza le impostazioni globali
                configurate nelle preferenze globali accessibili dal menu
                <guimenu>Modifica</guimenu> -&gt;
                <guimenu>Preferenze</guimenu>.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
 </listitem>
 <listitem>
 <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Tabella imposte</guilabel> - permette di scegliere una 
 tabella delle imposte predefinita da applicare alle ricevute di questo venditore. La tabella delle imposte
 deve prima essere creata utilizzando la voce del menu <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; 
 <guimenu>Tabella imposte</guimenu>.</para>
 </listitem>
 </itemizedlist>

  <para>La finestra di registrazione di un nuovo venditore assomiglia a questa:</para>
	<screenshot id="bus-ap-vendornew">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_vendornew.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Finestra di registrazione di un nuovo venditore</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Finestra di registrazione di un nuovo venditore
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

  </sect2>
  <sect2 id="bus-ap-vendorfind2">
  <title>Cercare e modificare un venditore</title>

 <para>Per cercare un venditore esistente utilizzare la finestra <guimenu>Impresa</guimenu> 
 -&gt; <guimenu>Venditore</guimenu> -&gt; <guimenu>Trova venditore</guimenu>. E' poi sufficiente 
 selezionare un venditore dalla lista delle voci trovate per <guibutton>Visualizzarlo 
 o Modificarlo</guibutton>. Questa finestra viene anche visualizzata per selezionare un venditore
 quando si crea una ricevuta e si procede al pagamento.</para>
	<screenshot id="bus-ar-vendorfind">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_vendorfind.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Finestra di ricerca del venditore</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Finestra di ricerca del venditore
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

      <para>Se dalla ricerca vengono restituiti molti elementi corrispondenti,
      è possibile filtrare i risultati eseguendo una ulteriore ricerca tra questi
      ultimi. Il gruppo dei risultati attuali viene analizzato quando è selezionata
      l'opzione <guilabel>Perfeziona la ricerca attiva</guilabel>. GnuCash rende
      disponibile questa opzione solamente dopo che è stata eseguita con successo la
      ricerca iniziale.</para>

      <para>Se il venditore che si sta cercando non è stato trovato con il criterio di
      ricerca inserito, è possibile cambiare il criterio di ricerca  e selezionando l'opzione
      <guilabel>Nuova ricerca</guilabel> seguita dal pulsante <guibutton>Trova</guibutton>.
      Il passo più importante è la selezione dell'opzione <guilabel>Nuova ricerca</guilabel>.
      Se il venditore non è tra i risultati della ricerca originale e si effettua una ricerca 
      tra i risultati ottenuti, il venditore non verrà trovato anche se il criterio di 
      ricerca è stato cambiato.</para>

 <note>
 <para>Per visualizzare una lista dei venditori attivi, si imposti il criterio di ricerca
 a "corrisponde all'espressione regolare" e si inserisca un singolo punto "." nel campo del testo
 da ricercare. Assicurarsi che non sia selezionata l'opzione <guilabel>Cerca solo tra i dati selezionati</guilabel>,
 poi premere <guibutton>Trova</guibutton>. L'espressione regolare "." significa trovare tutto.</para>
 </note>

  </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-bills1">
  <title>Ricevuta</title>
 <para>Una ricevuta è la richiesta di pagamento che si riceve da un venditore. GnuCash può
 gestire le ricevute.</para>
  <sect2 id="bus-ap-billnew2">
  <title>Creare una nuova ricevuta</title>
 <para>Quando si riceve una ricevuta da un venditore e la si vuole immettere in GnuCash, è
 necessario creare una nuova ricevuta. Per fare questo è disponibile la voce <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; 
 <guimenu>Venditore</guimenu> -&gt; <guimenu>Nuova ricevuta</guimenu>. Apparirà una finestra 
  in cui sono presenti diversi campi da completare.</para>
  <itemizedlist>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni fattura - ID fattura</guilabel> (opzionale) - il numero di Identificazione 
  della fattura emessa dal venditore (es: il numero interno che il fornitore ha assegnato alla fattura).</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni fattura - Date di apertura</guilabel> - la data in cui la fattura è stata emessa 
  dal venditore.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni ricevuta - Venditore</guilabel> - il fornitore che ha emesso la fattura.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni ricevuta - Lavoro</guilabel> (opzionale) - permette di associare un "lavoro venditore" 
   con questa ricevuta. I "lavori venditore" sono descritti nella sezione successiva.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni ricevuta - ID ricevuta</guilabel> (opzionale) - l'ID applicato alla fattura dal venditore (es: il numero
   della fattura assegnato dal venditore).</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni ricevuta - Termini</guilabel> - l'accordo sui termini di pagamento per questa ricevuta.
   E' possibile selezionare una voce registrata in precedenza dalla lista a comparsa. Se è stato impostato un valore predefinito per il
   venditore selezionato, il campo sarà inizializzato con questo.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Addebitamento predefinito- Cliente</guilabel> (opzionale) - il cliente a cui associare questa 
  ricevuta. E' utilizzato per addebitare il cliente in seguito.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Addebitamento predefinito- Lavoro</guilabel> (opzionale) - il lavoro cliente da associare a questa
   ricevuta.</para>
  </listitem>
  </itemizedlist>

	<screenshot id="bus-ap-billnew">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_billnew.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Finestra per la creazione di una nuova ricevuta</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Finestra per la creazione di una nuova ricevuta
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>


  <para>Alla pressione del pulsante <guibutton>OK</guibutton> verrà aperta la finestra di
  <guilabel>Modifica ricevuta</guilabel>.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="bus-ap-billedit2">
  <title>Modificare una ricevuta</title>    
  <para>Dalla finestra di modifica della ricevuta si può inserire una lista 
  dettagliata di ciò che si è acquistato, lavorando in modo simile a come viene 
  utilizzato il registro di un conto.</para>  
  	<screenshot id="bus-ap-billedit">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_billedit.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Finestra di modifica della ricevuta</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Finestra di modifica della ricevuta</para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

  <para>Sono presenti 12 colonne nel riquadro delle "Voci della fattura":</para>
  <itemizedlist>
  <listitem>
  <para><guilabel>Data</guilabel> - la data in cui l'oggetto è stato venduto.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Fatturato?</guilabel> - <guilabel>X</guilabel> significa
  che l'oggetto è riportato in questo fattura, mentre un riquadro vuoto indica che l'oggetto
  non è riportato nella fattura. Se il campo è vuoto si può inserire l'oggetto in fattura selezionandone
  la riga e premendo con il mouse nel campo relativo.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Descrizione</guilabel> (opzionale) - è il nome che identifica l'oggetto o il servizio.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Operazione</guilabel> (opzionale) - è un campo definibile dall'utente. Si possono inserire qui 
  le informazioni sul centro di costo o utilizzare una delle tre operazioni predefinite: "Ore", "Materiale" o 
  "Progetto".</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Conto uscite</guilabel> - selezionare il conto delle uscite da addebitare per questo oggetto.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Quantità</guilabel> - il numero di oggetti identici acquistati.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Prezzo unitario</guilabel> - è il prezzo per unità del singolo oggetto.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Tassabile?</guilabel> - l'oggetto è tassabile?  <guilabel>X</guilabel> significa sì, 
  mentre un riquadro vuoto significa no. E' possibile cliccare nel campo per cambiare l'impostazione.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Imposte incluse?</guilabel> - le tasse sono già comprese nel prezzo unitario?
  <guilabel>X</guilabel> significa sì, mentre un campo vuoto significa no.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Tabella imposte</guilabel> (opzionale) - apre una finestra contenente l'elenco di 
  tutte le tabella imposte disponibili. Se l'oggetto è tassabile e le tasse non sono incluse nel 
  prezzo unitario, allora sarà utilizzata questa tabella delle imposte per calcolare l'importo delle 
  tasse.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Subtotale</guilabel> (non modificabile) - subtotale calcolato per questo oggetto 
  (meno le tasse)</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Addebitabile?</guilabel> - questo oggetto è addebitabile a un cliente o lavoro?</para>
  </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Quando si è terminata l'immissione di tutte le voci, si può <guilabel>Emettere</guilabel> la ricevuta. </para>
  </sect2>

  <sect2 id="bus-ap-billpost2">
  <title>Emettere una ricevuta</title>
  <para>Quando si è terminata la fase di modifica di una ricevuta, la si deve <guilabel>Emettere</guilabel>. Non è
  necessario emetterla subito, è possibile infatti chiudere la finestra di modifica e ritornarvi in seguito.
  Prima o poi però la ricevuta dovrà essere emessa. L'emissione di una ricevuta comporta l'inserimento delle
  necessarie transazioni nel conto per i debiti correnti. La finestra di emissione della ricevuta 
  richiede l'inserimento di alcune informazioni:</para>

  	<screenshot id="bus-ap-billpost">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_billpost.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Finestra di emissione della ricevuta</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Finestra di emissione della ricevuta
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><guilabel>Data di emissione</guilabel> - indica la data in cui la transazione verrà 
      inserita nel conto per i debiti correnti.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><guilabel>Data di scadenza</guilabel> - è la data in cui è previsto il pagamento 
      della ricevuta.</para>
          
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Se sono stati specificati dei termini di pagamento alla creazione della
              ricevuta, la data è calcolata in accordo ai termini selezionati e il campo
              non è modificabile.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Se non è stata impostata alcuna data di scadenza, si inserisca
              ora in questo campo.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
    </listitem>

    <listitem>
       <para><guilabel>Descrizione</guilabel> - è un campo opzionale.
       Quando le transazioni relative alle ricevute verranno inserite nel 
       registro del conto per i debiti correnti, il testo scritto in questa
       casella verrà visualizzato nel campo del promemoria delle
       transazioni.</para>
    </listitem>

    <listitem>
       <para><guilabel>Conto di emissione</guilabel> - selezionare il conto
        dei debiti correnti in cui verranno inserite le transazioni. Il conto
        può essere selezionata da un elenco dei conti esistenti per i debiti 
        correnti.</para>
     </listitem>


        <listitem>
          <para><guilabel>Accumulare le suddivisioni</guilabel> - determina se gli 
          elementi di una ricevuta che trasferiscono verso lo stesso conto devono essere
          combinati in una singola suddivisione per quel conto o inseriti individualmente.
          Per la fattura relativa alla carta intestata e alle buste, l'opzione agisce
          sui risultati di emissione nel modo seguente:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Attivata (le suddivisioni verranno accumulate) - verrà registrato un
              singolo trasferimento di €100,00 dal conto "Uscite:Forniture ufficio".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Non attivata - la transazione creata nel conto per i debiti correnti,
              mostra due movimenti verso il conto "Uscite:Forniture ufficio" dell'importo di
              €75,00 e €25,00. Ii campi del promemoria nelle suddivisioni riportano
              rispettivamente l'acquisto della carta intestata e delle buste (cioè la descrizione
              inserita nella ricevuta.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
  </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="bus-ap-billfind2">
  <title>Trovare una ricevuta</title>
  <para>Per trovare una ricevuta esistente, è possibile utilizzare la voce del menu <guimenu>Impresa</guimenu> 
  -&gt; <guimenu>Venditore</guimenu> -&gt; <guimenu>Trova ricevuta</guimenu>. Dall'elenco dei risultati della
  ricerca è possibile selezionare una ricevuta da visualizzare o da modificare.</para>
  <note>
  <para>Prima di poter modificare una ricevuta emessa, è necessario <guilabel>Ritirarla</guilabel>.</para>
  </note>

  <note>
  <para>Esistono altri modi per accedere a una ricevuta esistente simili a quelli utili per accedere alle fatture 
  per i clienti. Consultare la sezione sulla ricerca delle fatture nel capitolo relativo ai crediti correnti per 
  avere maggiori informazioni.</para>
  </note>

  </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-jobs1">
  <title>Lavori per un venditore</title>
  <para>I lavori per un venditore sono utilizzati per raggruppare diverse ricevute provenienti da un singolo venditore.
  L'utilizzo di questa funzione è opzionale ma risulta utile quando si devono gestire più "lavori" dello stesso venditore
  e si desidera visualizzare tutte le ricevute raggruppate per singolo lavoro.</para>
  <para>Per utilizzare i "lavori venditore", occorre prima di tutto crearli utilizzando l'applicazione 
  <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Venditore</guimenu> -&gt; <guimenu>Nuovo lavoro</guimenu>; verrà visualizzata 
  la finestra del <guilabel>Nuovo lavoro</guilabel>. I campi configurabili sono:</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sul lavoro - Numero del lavoro</guilabel> (opzionale) - inserire il
        numero per questo lavoro. Se lasciato vuoto, un numero verrà assegnato automaticamente.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sul lavoro - Nome del lavoro</guilabel> - il nome che si desidera
        assegnare al nuovo lavoro.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sull'intestatario - Venditore</guilabel> - il venditore
        per cui viene creato il lavoro.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Informazioni sull'intestatario - ID pagamento</guilabel> - il riferimento del
        venditore per questo lavoro (es: il suo numero d'ordine d'acquisto).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Lavoro attivo</guilabel> - permette di rendere attivo o inattivo 
        il lavoro. Utile quando si hanno diversi lavori inattivi, dato che viene resa più
        semplice la ricerca selezionando solo i lavori indicati come attivi.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  	<screenshot id="bus-ap-jobnew">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_jobnew.png" 
	      srccredit="Jon Lapham" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Nuovo lavoro venditore</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Nuovo lavoro venditore</para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>


    <para>Per modificare un "lavoro venditore" esistente, andare in
    <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Venditore</guimenu> -&gt;
    <guimenu>Trova lavoro...</guimenu>. Selezionare poi il lavoro 
    desiderato dalla lista dei risultati della ricerca e premere il 
    pulsante <guilabel>Visualizza/modifica lavoro</guilabel>.</para>

    <para>Per selezionare le ricevute associate a un determinato lavoro, utilizzare
    l'applicazione <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Venditore</guimenu> -&gt;
    <guimenu>Trova lavoro...</guimenu>. Selezionare il lavoro desiderato 
    dall'elenco dei risultati di ricerca e premere il pulsante 
    <guilabel>Visualizza fatture</guilabel>; verrà mostrata una finestra con 
    l'elenco delle ricevute associate al lavoro. Selezionare una ricevuta e
    cliccare sul pulsante <guilabel>Visualizza fattura</guilabel> per aprire 
    la schermata di modifica della ricevuta nella finestra principale del 
    programma.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-payment1">
  <title>Procedere al pagamento</title>
  <para>Prima o poi sarà necessario pagare le ricevute. Per farlo, si utilizza l'applicazione per 
  il pagamento raggiungibile nel menu <guimenu>Impresa</guimenu> -&gt; <guimenu>Venditore</guimenu> 
  -&gt; <guimenu>Procedura di pagamento</guimenu>.</para>
  <para>La procedura di pagamento consiste di:</para>
  <itemizedlist>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Venditore</guilabel> - il venditore che si
  desidera pagare.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Ricevuta</guilabel> - la ricevuta che si desidera
  pagare.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Data</guilabel> - la data in cui si desidera
  effettuare il pagamento: di solito la data attuale.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Importo</guilabel> - L'importo da trasferire
  per questo pagamento.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Nr.</guilabel> - il numero dell'assegno.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Informazioni sul pagamento - Promemoria</guilabel> - qualsiasi commento aggiuntivo
  relativo a questo pagamento.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Emetti a</guilabel> - il conto dei debiti correnti in cui inserire la transazione.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Conto di trasferimento</guilabel> - il conto da cui viene prelevato il 
  denaro per il pagamento (es: il conto corrente).</para>
  </listitem>
  </itemizedlist>
    <para>Qui sotto è riportata la finestra di GnuCash per il pagamento.</para>
  	<screenshot id="bus-ap-payment">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/bus_ap_payment.png" 
	      srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Procedura di pagamento</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Finestra della procedura di pagamento
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

 </sect1>

 </chapter>
