<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_cc">
  <title>Carte di credito</title>

  <para>Questo capitolo mostra come gestire una carta di credito con GnuCash.</para>

  <sect1 id="cc-concepts1">
    <title>Concetti</title>

    <para>Dato che probabilmente è capitato di scrivere un assegno o effettuare
    un pagamento elettronico alla compagnia della carta di credito ogni mese,
    si potrebbe pensare che la carta di credito rappresenti una uscita; in realtà 
    non la è. Perché? Un conto per la carta di credito è un prestito a breve termine:
    si possono fare degli acquisti da questo conto e poi si deve restituire il denaro
    speso, con gli interessi (il carico finanziario a proprio conto). Gli acquisti che
    si effettuano con la carta di credito sono le vere uscite.</para>

    <para>E' possibile percorrere due diverse strade quando si vuole immettere
    una transazione avvenuta con la carta di credito: la scelta dipende dal
    livello di dettaglio che si desidera ottenere.Il metodo più semplice consiste
    nel registrare solamente i pagamenti mensili alla compagnia della carta di 
    credito. Dal proprio conto bancario, immettere un trasferimento di denaro
    ogni mese al conto delle uscite della carta di credito. Questo permetterà
    di visualizzare l'importo che si paga ogni mese alla compagnia della carta di 
    credito, ma non fornirà alcuna informazione sul saldo della carta di credito
    o sugli acquisti effettuati con la carta di credito.</para>

    <para>Un metodo più completo per tracciare la carta di credito in GnuCash
    consiste nell'immettere ogni acquisto e pagamento come una transazione separata.
    Utilizzando il registro del conto della carta di credito, è possibile inserire
    le ricevute per tutto il mese. Quando si riceve l'estratto conto della carta di 
    credito, è possibile riconciliarlo con il conto della carta di credito e i pagamenti
    sono immessi come un trasferimento di denaro dal conto corrente al conto della carta 
    di credito. Questo metodo fornisce maggiori informazioni sul saldo durante il mese
    e fa emergere ogni discrepanza durante la riconciliazione, ma è necessario
    inserire una maggior quantità di dati.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="cc-accounts1">
    <title>Impostare i conti</title>

    <para>Per iniziare a gestire la propria carta di credito con GnuCash, si dovrebbe
    impostare un conto "Passività" di livello principale e in questo creare tanti conti
    figli di tipo "carta di credito" quante sono le carte che si vogliono tracciare.
    Se si desidera registrare solamente i pagamenti effettuati alla compagnia della carta 
    di credito, tutto quello di cui si ha bisogno è un conto per la banca e uno per la 
    carta di credito dove immettere le transazioni.</para>

    <para>Le spese effettuate con la carta di credito sono delle uscite ed è quindi
    necessario impostare questi conti come figli di un conto di livello principale 
    denominato "Uscite". Se si decide di utilizzare un maggiore livello di dettaglio
    degli acquisti, sarà necessario creare un conto uscite per ogni tipo di acquisto
    che si effettua. Dato che sarà anche necessario riconciliare il saldo con l'estratto
    conto della carta, sarà utile impostare un bilancio di apertura  per ogni conto di
    carta di credito. Il metodo più semplice per farlo, è di utilizzare, come bilancio di 
    apertura, il saldo dell'ultimo estratto conto.</para>

    <sect2 id="cc-accounts-simple2">
      <title>Schema semplice</title>

      <para>Se non si desidera registrare ogni spesa sostenuta con la carta di credito,
      è sufficiente creare una semplice struttura dei conti come questa:</para>

      <literallayout>
-Attività
   -Banca
-Passività
   -Carta di credito
-Uscite
   -Carta di credito
   </literallayout>

      <para>In questo esempio, si immette l'importo totale addebitato ogni mese
      come una transazione tra il conto <quote>Passività:Carta di credito</quote> e
      il conto <quote>Uscite:Carta di credito</quote>. Quando si effettua un pagamento
      si deve inserire una transazione tra <quote>Attività:Banca</quote> e
      <quote>Passività:Carta di credito</quote>.</para>

      <para>La limitazione ovvia di questo semplice schema per la carta di credito,
      risiede nel fatto che non è possibile vedere dove il denaro viene impiegato. Tutte
      le spese effettuate con la carta di credito sono inserite nel conto delle uscite per
      la carta di credito. Comunque, questo sistema è facilmente configurabile e 
      aggiornabile.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-accounts-complete2">
      <title>Schema completo</title>

      <para>Se si desidera registrare le spese in modo più completo, occorre
      impostare più conti per le uscite denominati a seconda dei vari tipi di
      acquisti che si possono effettuare. Ogni addebito sulla carta di credito
      è immesso come una transazione separata tra il conto delle passività della 
      carta di credito e il conto specifico per l'uscita. Di seguito si riporta un
      esempio di struttura dei conti per questo caso:</para>

      <literallayout>
-Attività
    -Banca
-Passività
    -Carta di credito
-Uscite
    -Cibo
    -Auto
    -Vestiti
    -Intrattenimento
    -Interessi
    -Servizi
   </literallayout>

      <para>Chiaramente, è necessario inserire delle uscite specifiche a seconda
      delle proprie abitudini di acquisto. L'unica differenza tra questo schema 
      e quello semplice, riguarda le uscite che ora sono suddivise in gruppi. Si
      noti anche la presenza di una uscita denominata "Interessi"; questa è utilizzata
      quando la carta di credito richiede il pagamento degli interessi sul denaro
      che mensilmente non è ancora stato restituito. Il conto delle uscite denominato
      "Servizi" permette di tenere traccia delle spese di servizio associate all'utilizzo
      della carta di credito, quali il costo fisso annuo di utilizzo se esiste. Con
      questo schema, si sarà in grado di controllare dove il denaro viene speso ogni
      mese e raggrupparlo in funzione dei conti delle uscite.</para>

      <para>Il resto di questo capitolo assumerà che si stia utilizzando lo schema
	completo.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cc-entercharge1">
    <title>Immettere le spese</title>

    <para>Inserire le proprie spese, fornisce un quadro più dettagliato delle
    proprie abitudini di acquisto. Le spese effettuate con la carta di credito
    sono registrate come transazioni tra il conto passività della carta di credito 
    e l'appropriato conto delle uscite.</para>

    <para>Quando si striscia la carta di credito attraverso il lettore nel negozio,
    si sta trasferendo denaro dalla compagnia della carta di credito al venditore.
    Questa transazione fa aumentare l'importo di denaro che si deve restituire alla 
    compagnia della carta di credito. Se si tiene traccia di questi tipi di transazione,
    è possibile riconciliare il conto della carta di credito con l'estratto cartaceo 
    mensile inviato dalla compagnia della carta; questo permette di poter
    immediatamente individuare qualsiasi transazione dall'aspetto sospetto. Quindi,
    come si dovrebbero contabilizzare le spese con la carta di credito?</para>

    <para>Un metodo consiste nell'inserire manualmente tutte gli scontrini, o durante
    il mese oppure tutti in una volta. Questo procedimento richiede molto tempo, ma
    è probabilmente il modo migliore per assicurarsi che tutte le spese siano autorizzate.
    Se si inseriscono costantemente tutti gli scontrini, sarà possibile trovare
    immediatamente eventuali errori o transazioni non autorizzate durante la riconciliazione
    mensile.</para>

    <para>Un secondo metodo consiste nell'importare direttamente in GnuCash l'estratto conto della
    carta di credito. Se la propria compagnia della carta di credito supporta l'emissione dell'estratto
    in formato QIF, si ha la possibilità di importarlo direttamente nel programma. Questo procedimento
    è discusso nella <xref linkend="basics-import1"></xref> e costituisce un metodo conveniente
    per registrare tutti gli acquisti senza il bisogno di inserire manualmente tutti gli
    scontrini.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="cc-enterpay1">
    <title>Immettere gli addebiti</title>

    <para>La maggior parte dei pagamenti in favore della carta di credito sono
    immessi come transazioni da un conto bancario (attività) al conto della carta 
    di credito (passività). Quando si paga la ricevuta mensile, si sta prelevando 
    denaro da un conto bancario per far diminuire il saldo della carta di credito. 
    Questa transazione contribuisce alla diminuzione sia del saldo del conto bancario,
    sia dell'importo dei debiti che si hanno verso la carta di credito.</para>

    <para>Quando si restituisce un acquisto, si riceve un rimborso sulla carta di
    credito. Questa rappresenta un altro tipo di pagamento nel senso che fa diminuire
    l'importo dei debiti che si hanno verso la compagnia della carta di credito. Se 
    l'acquisto originale è stato registrato con un trasferimento dal conto della carta 
    a quello delle uscite, si può semplicemente invertire la transazione: ritrasferire
    indietro il denaro dal conto delle uscite a quello della carta di credito. Questa
    transazione provoca la diminuzione del saldo sia del conto delle uscite, sia del
    conto della carta di credito. Per esempio, se è stato registrato un acquisto di
    vestiario avvenuto con la carta di credito, la transazione associata consiste in 
    un trasferimento dal conto della carta di credito al conto delle uscite per il 
    vestiario. Se poi si restituisce questa merce per un rimborso, è sufficiente 
    trasferire il denaro indietro dal conto delle uscite per il vestiario al conto 
    della carta di credito.</para>

    <note>
      <para>Un errore comune è quello di inserire il rimborso come una entrata. Non
      è infatti un'entrata ma una "uscita negativa". Questo è il motivo per cui si deve
      trasferire il denaro dal conto delle uscite a quello della carta di credito quando
      si riceve un rimborso.</para>
    </note>

    <para>Per rendere più chiaro il concetto, si procede all'illustrazione di un esempio. 
    Si acquistano dei Jeans con la carta di credito per un importo di €74.99; il giorno dopo
    ci si accorge che che sono troppo larghi e si decide di restituirli. Fortunatamente il
    negoziante accetta e viene rimborsata la carta di credito.</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Si inizi aprendo il file salvato in precedenza
        (<filename>gcashdata_5</filename>), e lo si salvi da subito con il nome
        <filename>gcashdata_6</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Aprire il registro del conto <guilabel>Passività:Visa</guilabel> e inserire una
        transazione a due conti per pagare l'acquisto di Jeans per €74.99. Il conto di
        <guilabel>Trasferimento</guilabel> sarà <guilabel>Uscite:Abbigliamento</guilabel> e verrà
        <guilabel>addebitato</guilabel> il proprio conto Visa con €74.99.</para>

        <note>
          <para>Dato che il conto Uscite:Abbigliamento non è stato creato in precedenza,
          GnuCash ne richiederà la creazione. Si ricordi solo di crearlo come conto della
          categoria uscite</para>
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Inserire poi il rimborso in uno dei seguenti modi.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Inserire la stessa transazione utilizzata per l'acquisto, ma invece di 
            un importo in "Addebito", inserire un importo in "Pagamento" nel registro del conto
            della carta di credito.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Selezionare la transazione di acquisto che si vuole rimborsare (cioè la
            transazione per i Jeans nel caso analizzato) e selezionare
            <guimenu>Transazione</guimenu> -&gt; <guisubmenu>Aggiungi transazione di
            inversione</guisubmenu>. Modificare la data come necessario.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Dopo aver invertito la transazione, il conto della carta di credito dovrebbe
	assomigliare a questo:</para>
        <screenshot id="cc-Reversing-Transaction-1">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cc_Reversing_Transaction_1.png"
                           format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Rimborso di un acquisto effettuato con carta di credito</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il registro di <guilabel>Passività:Carta di credito
                </guilabel> dopo l'inversione della transazione per l'acquisto.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>

        <para>e il registro di <guilabel>Uscite:Abbigliamento</guilabel> dovrebbe assomigliare
        a questo </para>
        <screenshot id="cc-Reversing-Transaction-2">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cc_Reversing_Transaction_2.png"
                           format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Rimborso di un acquisto effettuato con carta di credito</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il registro di <guilabel>Uscite:Abbigliamento</guilabel>
                dopo l'inversione della transazione di acquisto.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Salvare il file dei dati di GnuCash.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="cc-together1">
    <title>In pratica</title>

    <para>Ora che sono stati affrontati i concetti di base che stanno dietro le
    varie transazioni che si devono effettuare per tracciare correttamente la propria
    carta di credito in GnuCash, si procederà alla illustrazione di un esempio: si
    effettueranno degli acquisti con la carta di credito, si rimborseranno due di 
    essi, si pagheranno gli interessi sull'importo non pagato, si riconcilierà
    il conto della carta e, infine, si effettuerà un pagamento parziale
    della carta di credito.</para>

    <sect2 id="cc-puttoget-openfile">
      <title>Aprire il file di GnuCash</title>

      <para>Si inizi aprendo il file dei dati salvato in precedenza,
      <filename>gcashdata_5</filename> e lo si salvi come
      <filename>gcashdata_6</filename> da subito. La finestra principale dovrebbe
      assomigliare a questa:</para>

    <screenshot id="cc-accounts">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/cc_accounts.png" format="PNG"
                     srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Struttura dei conti iniziale</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Struttura dei conti iniziale per il tracciamento di una carta di credito
          nell'esempio pratico.</para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-together-purchases2">
      <title>Acquisti</title>

      <para>SI supponga di effettuare degli acquisti con la carta Visa. Si inizi
      acquistando €25 di cibo dal Greasy Spoon Cafe, €100 di capi di vestiario da
      Faux Pas Fashions, €25 di carburante da Premium Gasoline, €125 di generi
      alimentari e casalinghi da Groceries R Us (suddivisi in €85 di alimentari
      ed €40 in oggetti per la casa) e infine, €60 di articoli per la casa da
      CheapMart.</para>

      <para>Si ripeta anche l'esercizio del capitolo precedente, acquistando un paio
      di Jeans per €74.99 il 3 Aprile, e si restituiscano due giorni dopo.</para>

      <para>La finestra del registro per le passività della carta di credito
      dovrebbe assomigliare a questa:</para>

      <screenshot id="cc-purchases">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_purchases.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Acquisti iniziali con la carta di credito</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Acquisti iniziali con la carta di credito.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-together-refund2">
      <title>Rimborso</title>

      <para>Si supponga ora che il 15 Aprile siano stati restituiti i vestiti
      acquistati l'11 Aprile da Faux Pas Fashions e che essi abbiano restituito 
      il debito sulla carta di credito. Inserire una transazione per il rimborso
      della carta di credito per l'intero importo di €100. Si ricordi di utilizzare 
      lo stesso conto di trasferimento utilizzato per l'acquisto, e inserire
      l'importo nella colonna del pagamento. GnuCash automaticamente completerà
      il nome e il conto di trasferimento, ma immetterà anche automaticamente
      i €100 nella colonna dell'addebito. Sarà necessario reinserire l'importo nella
      colonna dei pagamenti. La transazione sarà come questa:</para>

      <screenshot id="cc-refund">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_refund.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Transazione per la restituzione dell'oggetto</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Restituzione dei vestiti a Faux Pas Fashions, rimborso sulla
            carta di credito.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-together-interest2">
      <title>Interessi</title>

      <para>Dopo il mese di acquisti, sfortunatamente, arriva per posta la ricevuta
       della carta di credito oppure si accede a essa tramite internet. Si scopre che sono
       stati addebitati €20 di interessi nell'ultimo giorno di Aprile a causa del saldo
       del mese precedente. Questo viene immesso come una spesa nel conto della
       carta di credito.</para>

      <screenshot id="cc-interest">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_interest.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Interessi</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Interessi.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-together-reconcile2">
      <title>Riconciliazione</title>

      <para>All'arrivo della ricevuta della carta di credito, si dovrebbe riconciliare
      il conto della carta di credito con questo documento. Questo avviene utilizzando
      l'applicazione di riconciliazione fornita da GnuCash. Selezionare il conto della 
      carta di credito e selezionare <guimenu>Operazioni</guimenu> -&gt;
      <guimenu>Riconcilia...</guimenu>. Questa procedura di riconciliazione è descritta
      in dettaglio nella <xref linkend="txns-reconcile1"></xref>, ma comunque ne verrà descritto 
      il processo anche qui. Per questo esempio, si assuma che l'estratto conto della carta
      di credito sia datato 1 Maggio, con un saldo finale di €455. Si inseriscano questi 
      valori nella finestra iniziale di riconciliazione come mostrato qui.</para>

      <screenshot id="cc-reconcile-init">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_reconcile_init.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra iniziale di riconciliazione</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Finestra iniziale di riconciliazione del conto.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Durante il processo di riconciliazione, si devono marcare tutte le 
      transazioni nel conto quando si è certi che esse compaiono sia nel conto
      di GnuCash, sia nell'estratto conto della carta. In questo esempio, come
      mostrato nella figura più sotto, c'è una differenza di €300 tra i conti
      di GnuCash e il documento della carta di credito.</para>

      <screenshot id="cc-reconcile">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_reconcile.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra principale di riconciliazione</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Finetsra principale di riconciliazione del conto, dove è visualizzata
            una differenza di €300.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Dopo alcune analisi, si è scoperto di aver dimenticato di registrare un pagamento
      effettuato il 5 Marzo in favore della compagnia della carta di credito per un importo di 
      €300; questo pagamento deve essere inserito con una transazione dal conto corrente bancario
      al conto della carta di credito. A questo punto il documento della carta di credito e il
      conto di GnuCash possono essere riconciliati, con un saldo di €455.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cc-together-payment2">
      <title>Pagamento</title>

      <para>Nell'ipotesi che sia stata completata la riconciliazione del conto
      della carta di credito, è necessario effettuare un pagamento alla compagnia
      della carta di credito. In questo esempio, si è in debito di €455 ma si restituiranno
      solamente €300 ancora per questo mese. Per fare questo, inserire una transazione dal proprio
      conto bancario al conto della carta di credito, per una somma di €300, che dovrebbe
      diminuire il saldo della carta di credito portandolo a €155. Il registro del conto
      della carta di credito dovrebbe ora assomigliare a questo:</para>

      <screenshot id="cc-payment">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_payment.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Riconciliazione e pagamento</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Registro del conto dopo la riconciliazione e il pagamento.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Tornare alla finestra principale e salvare il file
      (<filename>gcashdata_6</filename>). La struttura dei conti sta continuamente crescendo 
      e dovrebbe assomigliare a questa:</para>

      <screenshot id="cc-final">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cc_final.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra principale di GnuCash</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Struttura dei conti di GnuCash dopo la riconciliazione e il pagamento.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
    
    <sect2 id="cc-puttoget-save">
      <title>Salvare il file</title>
      <para>In ultimo, salvare il file dei dati di GnuCash (<filename>gcashdata_6</filename>).</para>
    </sect2>
 
    <sect2 id="cc-puttoget-reports">
      <title>Resoconti</title>
            
      <para>Come è stato fatto nel precedente capitolo, si darà uno sguardo ai resoconti per il 
        <guilabel>Flusso di liquidi</guilabel>, e per le <guilabel>Transazioni</guilabel>.
      </para>   

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Dapprima si analizzi il resoconto del <guilabel>Flusso di liquidi</guilabel> 
          per il conto <guilabel>Visa</guilabel> delle passività per il mese di Marzo.</para>
          <para>Select the Flusso di liquidi report from <guimenu>Resoconti</guimenu> -&gt; 
            <guisubmenu>Entrate &amp; uscite</guisubmenu> -&gt; 
            <guimenuitem>Flusso di liquidi</guimenuitem>
          </para>
      
      	  <screenshot id="cc-puttoget2-Cash">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cc_CashFlow.png" format="PNG"
                           srccredit="Cristian Marchi" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Resoconto del flusso di liquidi per il mese di Marzo</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il resoconto del flusso di liquidi dopo il
                <xref linkend="chapter_cc"></xref>.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si controlli ora il corrispondente resoconto delle transazioni per il conto
          Visa.
          </para>
          <para>Selezionare il resoconto delle transazioni da <guimenu>Resoconti</guimenu> -&gt; 
            <guimenuitem>Resoconto delle transazioni</guimenuitem>
          </para>
          
      	  <screenshot id="cc-puttoget2-TransactionRptVisa">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cc_TransactionRptVisa.png" 
                           format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Resoconto delle transazioni per il conto Visa nei mesi di Marzo e Aprile</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il resoconto delle transazioni per il conto Visa nei mesi
		 di Marzo e Aprile.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          
        </listitem>
 
          
        <listitem>
          <para>Si cambi ora il resoconto delle transazioni per mostrare solamente i vari conti
		delle uscite.
          </para>
          
      	  <screenshot id="cc-puttoget2-TransactionRptExpenses">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cc_TransactionRptExpenses.png" 
                           format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Resoconto delle transazioni per i conti delle uscite nel mese di Aprile</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il resoconto delle transazioni per i vari conti delle
			uscite nel mese di Aprile.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          
        </listitem>
        
      </orderedlist>
    </sect2> 
 
    
  </sect1>
</chapter>
