<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_currency">
  <title>Valute multiple</title>

  <para>Questo capitolo mostra come configurare i conti in GnuCash per l'utilizzo di valute multiple.</para>

  <sect1 id="currency_concepts1">
    <title>Concetti di base</title>

    <para>GnuCash è in grado di utilizzare valute multiple in conti differenti. Per esempio, si può avere un conto in Euro e un altro
    in dollari di Hong Kong.</para>

    <para>Alcuni dei problemi che sorgono quando si utilizzano più valute, si 
    riferiscono a come trasferire fondi tra conti con diversa valuta, come 
    calcolare il valore totale di conti che hanno valute diverse e come trattare
    i resoconti di affari con valute miste.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_acct1">
    <title>Configurare i conti</title>

    <para>La valuta predefinita per un conto è impostata in <guimenu>Modifica</guimenu>
    -&gt; <guimenu>Preferenze</guimenu> -&gt; <guimenu>Conti</guimenu>
    -&gt; <guilabel>Valuta predefinita</guilabel>. Questo parametro dovrebbe
    essere settato correttamente da subito al fine di rendere più veloce il 
    processo di creazione di una struttura dei conti.</para>

    <para>Quando si crea un nuovo conto, è possibile definire la commodity a esso associata.
    Per i conti in valuta, si può scegliere fra una delle centinaia di valute
    supportate da GnuCash selezionandola semplicemente dalla lista delle commodity
    in valuta. Si noterà come la valuta predefinita sia sempre quella impostata 
    nelle preferenze; così, se si lavora prevalentemente con l'Euro, ma si
    ha anche saltuariamente a che fare con il Birr Etiope, conviene impostare 
    la valuta predefinita in Euro.</para>

    <para>Per esempio, si imposti un tipico scenario di conto bancario in cui
    venga utilizzato prevalentemente l'Euro (EUR), ma si possegga anche un conto
    in una banca negli Stati Uniti che lavori prevalentemente in dollari Americani 
    (USD) e infine un altro conto ad Hong Kong che utilizzi il dollaro di Hong Kong
    (HKD). Si devono quindi impostare 3 conti, uno con l'Euro, uno con i dollari 
    Americani e uno con i dollari di Hong Kong; una possibile struttura per questa
    situazione potrebbe essere:</para>

    <literallayout>
-Attività                          (EUR)
   -Attività correnti              (EUR)
      -Banca Europea    (EUR)
      -Banca USA        (USD)
      -Banca di HK      (HKD)
-Capitali                          (EUR)
   -Bilanci di apertura
      -EUR              (EUR)
      -USD              (USD)   
      -HKD              (HKD)

Nota: la valuta associata ad ogni conto è mostrata tra parentesi.
 </literallayout>

    <para>Dato che in questo esempio si è lavorato prevalentemente in Euro, tutti i
    conti padre sono impostati in Euro. Naturalmente, se si lavora in USD, è possibile
    cambiare la valuta dei conti padre in USD. Il totale mostrato nella finestra
    della struttura ad albero dei conti, verrà sempre convertito nella valuta 
    di ogni particolare conto. Si noti che sono stati anche impostati 3 bilanci
    di apertura, utilizzati per popolare i 3 conti bancari.</para>

    <note>
      <para>E' anche possibile impostare solo un singolo conto per il bilancio 
      d'apertura e utilizzare un trasferimento di valuta per popolare i
      conti con valuta differente. Comunque questa è un'opzione più avanzata
      che verrà descritta in una sezione successiva (<xref linkend="currency_purchase2" />.</para>
    </note>

    <para>Più sotto è visibile il risultato di questo esempio in cui si parte
    con 10.000 EUR, 10.000 USD e 10.000 HKD nei tre conti bancari.
    Si noti che il totale dei conti padre mostra solo il saldo
    dei sottoconti con valute corrispondenti. In futuro si potranno stabilire
    i tassi di cambio tra le valute e i conti padre calcoleranno il valore 
    convertito di tutti i sottoconti. Consultare la sezione 
    (<xref linkend="currency_howto1" />) per le istruzioni su come fare.</para>
    
    <screenshot id="currency_main1">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/currency_main1.png" format="PNG"
                     srccredit="Bengt Thuree" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Impostazione iniziale di un conto bancario con valute multiple</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>Impostazione iniziale di 3 conti bancari con valute multiple.</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Si noti che la colonna "Totale (Resoconto)" è visualizzata. Questa opzione è configurabile
    cliccando sulla <guibutton>freccia giù</guibutton> nella riga di intestazione delle colonne 
    e selezionando <quote>Totale(EUR)</quote>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_support1">
    <title>Supporto di GnuCash alle valute</title>

    <para>GnuCash supporta oltre un centinaio di valute, dal franco di Andorra
    al dollaro dello Zimbabwe. E' inoltre disponibile il supporto a valute meno
    utilizzate (!) quali il dollaro Americano, il dollaro Canadese, l'Euro Europeo e
    la sterlina Inglese.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_prefs1">
    <title>Impostare le preferenze internazionali</title>

    <para>GnuCash permette di impostare le seguenti preferenze internazionali</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Valuta predefinita con cui si desidera visualizzare i
        nuovi registri
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Valuta predefinita con cui si desidera visualizzare i
        resoconti</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Formato di Data e Ora</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Per maggiori dettagli sulle preferenze di internazionalizzazione
    disponibili, consultare <xref linkend="basics-prefs1" /></para>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_howto1">
    <title>Registrare e aggiornare i tassi di cambio per le valute (come fare)</title>

    <para>GnuCash è in grado di aggiornare i tassi di cambio delle valute in 
    due modi, uno manuale e uno automatico. Nelle due sezioni seguenti
    verranno illustrate entrambe le procedure.</para>

    <para>Prima di iniziare, è bene dare uno sguardo alla struttura dei conti</para>

    <screenshot id="currency_main1a">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/currency_main1.png" format="PNG"
                     srccredit="Bengt Thuree" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Impostazione iniziale multi-valuta dei conti bancari</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>Impostazione iniziale di 3 conti bancari con valute 
        differenti.</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <sect2 id="currency_howto_Manual">
      <title>Aggiornare manualmente i tassi di cambio</title>

      <para>Si apra l'editor dei prezzi andando in <guimenu>Strumenti</guimenu> -&gt;
      <guimenu>Editor prezzi</guimenu>.</para>

      <screenshot id="currency_BeforeGetOnlineQuotes">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_BeforeGetOnlineQuotes.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra dell'editor prezzi</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Finestra dell'editor prezzi. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Scegliere il pulsante <guibutton>Aggiungi</guibutton> per aggiungere un
      nuovo tasso di cambio per la valuta. Verrà aperta una finestra che permette di scegliere
      la commodity per cui si vuole definire il tasso di cambio. Premere
      <guibutton>Seleziona</guibutton>, impostare il <guilabel>Tipo</guilabel> a
      valuta e il campo <guilabel>Titolo/valuta</guilabel> a EUR (Euro).
      La finestra dovrebbe apparire simile a questa:</para>

      <screenshot id="currency_selectcurr">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_selectcurr.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Selezionare come commodity l'Euro</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Finestra della scelta della commodity nell'editor dei prezzi</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Premere <guibutton>Ok</guibutton> e nella finestra di scelta della 
      commodity, impostare il tasso di cambio tra la commodity selezionata e
      la valuta corrente. In questo esempio, si imposterà il tasso di cambio
      a 1EUR uguale a 1USD.</para>

      <screenshot id="currency_selectcomm">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_selectcomm.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Scelta della commodity</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Finestra dell'editor prezzi per la scelta della commodity</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="currency_peditor">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_peditor.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra dell'editor prezzi</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>La Finestra dell'editor prezzi dopo aver impostato
          il tasso di cambio tra Euro e dollaro USA</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="currency_main2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_main2.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Struttura dei conti</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Struttura dei conti dopo aver impostato il
          tasso di cambio tra Euro e dollaro USA.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Si osservi che poiché non è stato impostato il tasso di cambio
        per HKD, GnuCash non converte l'HKD in EUR. Questo verrà aggiunto nella sezione 
        successiva.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="currency_howto_Auto">
      <title>Aggiornare automaticamente i tassi di cambio</title>

      <para>Nella sezione precedente è stato mostrato come sia possibile
      definire manualmente un nuovo tasso di cambio per una valuta. Esiste 
      però un metodo più semplice per ottenere lo stesso risultato.</para>

      <para>Si apra la finestra dell'editor dei prezzi dal menu <guimenu>Strumenti</guimenu> -&gt;
      <guimenu>Editor prezzi</guimenu>.</para>

      <screenshot id="currency_BeforeGetOnline">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_peditor.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra dell'editor prezzi</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Finestra dell'editor prezzi prima di ottenere le
          quotazioni online.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Premere il pulsante <guibutton>Ricevi quotazioni</guibutton> per caricare
      automaticamente i vari tassi di cambio di cui si ha bisogno.</para>

      <note><para>
         Se il pulsante <guibutton>Ricevi quotazioni</guibutton> è disabilitato, 
         significa che il modulo di PerlFinance::Quote non è installato. 
         Per informazioni su come installarlo, consultare
         <xref linkend="invest-stockprice-auto2" ></xref>
      </para></note>

      <para><screenshot id="currency_AfterGetOnlineQuotes">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/currency_AfterGetOnlineQuotes.png"
                         format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Finestra dell'editor prezzi</phrase>
            </textobject>

            <caption><para>Finestra dell'editor prezzi dopo aver ottenuto le 
            quotazioni online. </para></caption>
          </mediaobject>
        </screenshot></para>

      <para>GnuCash scaricherà autonomamente i tassi di cambio per
      tutte le valute utilizzate nei vari conti. Questo accadrà ogni
      qualvolta verrà premuto il pulsante <guibutton>Ricevi quotazioni</guibutton>
      o se si è impostato GnuCash per scaricare automaticamente le quotazioni
      o i tassi di cambio come descritto in <xref
      linkend="invest-stockprice-auto2" /></para>

      <para>Tornando ora alla struttura principale dei conti, si noterà che
      GnuCash ha automaticamente convertito l'importo in HKD in EUR nei conti
      padre che sono in Euro come anche nella colonna del Totale (EUR).
      Inoltre i conti in dollari USA sono stati aggiornati con gli ultimi
      tassi di cambio.</para>

      <screenshot id="currency_main3.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_main3.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra dell'editor prezzi</phrase>
          </textobject>

          <caption><para> Struttura dei conti dopo aver ottenuto le quotazioni
          online.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
    <sect2 id="currency_howto_disable">
      <title>Come disabilitare il recupero della valuta</title>
      <para>Ogni volta che si crea un conto che utilizza una valuta diversa da quella predefinita,
      verrà automaticamente abilitata la ricezione delle quotazioni online per quella stessa valuta.
      Comunque, se in seguito il conto viene cancellato, GnuCash non disabiliterà automaticamente
      la ricezione delle quotazioni.</para>
      <para>
        Quando sarà stato cancellato anche l'ultimo conto con una particolare valuta e non si vorrà 
        ricevere più gli aggiornamenti sulla valuta, procedere nel seguente modo:
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>aprire la finestra dei titoli selezionando
          <guimenu>Strumenti</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Editor titoli</guimenuitem>;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>assicurarsi che sia attivata l'opzione <guilabel>visualizza le valute 
          Nazionali</guilabel>;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>espandere la riga denominata "CURRENCY";</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>fare doppio clic sulla valuta per cui si desidera disabilitare la
          ricezione delle quotazioni;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>deselezionare l'opzione <guilabel>ricevi quotazioni online</guilabel> e
          premere «OK».</para>
	</listitem> 
      </itemizedlist>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="currency_purchase1">
    <title>Registrare gli acquisti in valuta estera (come fare)</title>

    <para>E' possibile operare in due modi differenti.</para>

    <para>1) utilizzando la funzione fornita da GnuCash per il cambio della valuta
    tra i conti quando si effettuano delle transazioni. Questo è utile principalmente
    per le transazioni che avvengono in una volta sola e non per quelle che
    avvengono ripetutamente.</para>

    <para>2) Utilizzando conti separati per questi acquisti, dove tutti i conti
    interessati utilizzano la stessa valuta. Questo è il metodo raccomandato, dato che
    permette di seguire e tracciare meglio le operazioni. In questo modo, si
    esegue una sola transazione per il cambio di valuta e dopo di questa si
    operano delle normali transazioni.</para>

    <para>Nel prosieguo di questa sezione, ci si baserà su una impostazione del tipo
    2)</para>

    <sect2 id="currency_purchase2">
      <title>Acquistare un bene in valuta estera</title>

      <para>Si ipotizzi che la propria residenza abituale sia in Emilia-Romagna, quindi si utilizzi
      l'EURO come valuta predefinita; ma, amando i viaggi alle Bahamas per la pesca,
      si decida di acquistare una barca. Per farlo, si apra un conto bancario in Jamaica,
      si trasferisca del denaro dall'Italia e poi si effettui l'acquisto della barca
      dei propri sogni (in versione ridotta (!)).</para>

      <para>Per registrare tutto questo in GnuCash si utilizzerà la seguente struttura 
      dei conti</para>

      <literallayout>
-Attività                        (EUR)
   -Attività correnti              (EUR)
      -Banca italiana       (EUR)
      -Banca Jamaicana      (JMD)
   -Beni immobili                  (EUR)
      -Barca                (JMD)
-Capitali                        (EUR)
   -Bilanci di apertura
      -EUR                  (EUR)

Nota: la valuta di ogni conto è riportata fra parentesi.
 </literallayout>

      <para>Dapprima occorre trasferire del denaro (€10.000) in Jamaica utilizzando
      il conto bancario abituale in Italia (con un saldo di €100.000). La banca
      fissa un tasso di cambio di 1 EUR = 64 JMD e addebita €150 per il
      trasferimento del denaro.</para>

      <screenshot id="currency_purchase_MoveMoney.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_MoveMoney.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Trasferimento di valuta</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Trasferimento di denaro in Jamaica</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Selezionare la riga della transazione in Jamaica (€9.850,00), premere il tasto 
      destro del mouse e selezionare <guilabel>Modifica tasso di cambio</guilabel></para>

      <screenshot id="currency_purchase_SetExchangeRate.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_SetExchangeRate.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Modifica tasso di cambio</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>La finestra in cui viene specificato il tasso di cambio per una
          transazione in valuta</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Come tasso di cambio si immetta 1 EUR = 64 JMD, dato che questo è il valore
      fornito dalla propria banca. Premere «Ok» nella finestra di trasferimento del fondo 
      (modifica del tasso di cambio) e salvare la transazione suddivisa. Sotto è riportata
      un'immagine di come dovrebbe presentarsi la struttura dei conti principale.</para>

      <screenshot id="currency_purchase_BeforeBoat.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_BeforeBoat.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Struttura dei conti prima dell'acquisto della barca</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Struttura dei conti prima dell'acquisto della 
          barca</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Si supponga di aver trovato la barca e, poiché si tratta di un affare a soli JMD 509.000, si 
      decide di acquistarla. Per registrare questa transazione in GnuCash, basta
      inserire una semplice transazione nel conto Attività:Attività correnti:Banca Jamaicana
      prelevando 509.000 JMD e trasferendoli in Attività:Beni immobili:Barca</para>

      <screenshot id="currency_purchase_AfterBoat.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_AfterBoat.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Struttura dei conti dopo l'acquisto della barca</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Struttura dei conti dopo l'acquisto della 
          barca</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>La struttura dei conti mostra ora che il conto in banca è stato ridotto
      del valore della barca (JMD 509.000), e che il conto della barca nei beni immobili
      è aumentato dello stesso importo. Se è anche stato attivato nel CoA (scelta
      delle colonne) la voce "Totale (EUR)", verrà mostrato il valore corrispondente
      in EURO. Il valore in EURO rispecchierà sempre l'ultimo tasso di cambio che è
      stato automaticamente o manualmente aggiornato con GnuCash.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="currency_purchase3">
      <title>Acquistare azioni estere</title>

      <para>Un esempio più complicato</para>

      <para>Questo esempio mostra come acquistare azioni scambiate in una valuta
      differente da quella normale.</para>

      <para>In questo esempio si ipotizza di essere in Italia e di aver quindi impostato
      la valuta predefinita a EUR. Si decide di acquistare alcune azioni a Hong Kong valutate in
      HKD.Si desidera anche essere in grado di registrare le varie entrate e uscite
      per ogni azione e per mediatore (brocker).</para>

      <para>Le azioni che si desidera acquistare sono le Beijing Airport (Hong Kong)
      (Dopotutto le Olimpiadi del 2008 a Beijing sono terminate e il prezzo è tornato 
      normale).</para>

      <note><para>
         Le azioni di cui sopra (Beijing Airport) sono state scelte solo per
         le finalità di questo esempio, e non dovrebbero essere prese come una pubblicità
         per l'acquisto delle azioni.
      </para></note>

      <para>E' necessario trovare quale sia il simbolo ticker dell'azione.
      Per farlo, è utile un pò di ricerca su internet e, in particolare,
      su <ulink
      url="http://finance.yahoo.com/lookup"><citetitle>Yahoo! Finance - Ticker
      Symbol Lookup</citetitle></ulink> (http://finance.yahoo.com/lookup).
      Questo porta a:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Beijing Airport</emphasis> ha il simbolo
          0694.HK su Yahoo</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Dato che si desidera registrare tutte le varie entrate e uscite, si perviene alla 
      seguente struttura dei conti:</para>

      <literallayout>
Attività:Investimenti:Conto di brockeraggio:Boom:0694.HK     (Beijing Airport)
Attività:Investimenti:Conto di brockeraggio:Boom:Banca        (HKD)
Capitali:Bilanci di apertura:HKD                            (HKD)
Uscite:Commissioni:Boom.0694.HK                      (HKD)
Entrate:Investimenti:Dividendi:Boom:0694.HK               (HKD)
      </literallayout>
      
      <para>La struttura dei conti assomiglia a questa dopo la creazione di tutti i conti 
      necessari:</para>

      <screenshot id="currency_purchase_BeforeStocks.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_BeforeStocks.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Struttura dei conti per azioni internazionali</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Struttura dei conti per azioni 
          internazionali</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Le informazioni sull'azione sono visualizzabili nell'editor titoli
      (<guimenu>Strumenti</guimenu> -&gt; 
      <guimenu>Editor titoli</guimenu>):</para>

      <screenshot id="currency_purchase_Commodities.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_Commodities.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Titoli Internazionali</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Titoli Internazionali</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Se non si è ancora trasferito del denaro (HKD 50.000) al conto di brockeraggio
      (Attività:Investimenti:Conto brokeraggio:Boom:Banca), lo si faccia ora o utilizzando il conto del 
      capitale (HKD), o trasferendo denaro da un conto bancario esistente (trasferimento di valuta).</para>
      
      <para>Si assuma che il prezzo di una azione sia di 3 HKD. Per registrare l'acquisto,
      si apra il conto dei liquidi di brokeraggio in HKD
      (Attività:Investimenti:Conto brockeraggio:Boom:Banca) e si inserisca:</para>
    <literallayout>
    Acquisto delle azioni 
	Attività:Investimenti:Conto di brockeraggio:Boom:Banca  Prelievo 50.000
	Uscite:Investimenti:Commissioni:Boom_HKD	Deposito 500
	Attività:Investimenti:Conto di brockeraggio:Boom:0694  Deposito 49.500 (16.500 quote)
    </literallayout>

      <para>Se non viene visualizzata automaticamente la finestra del "Tasso di cambio", si clicchi con
      il tasto destro del mouse nella riga dell'azione e si selezioni 
      <guilabel>Modifica tasso di cambio</guilabel>. Nella finestra che verrà aperta, inserire
      il numero di azioni (16.500) nel campo <guilabel>Trasferisci a:</guilabel> 
      </para>
      
      <screenshot id="currency_purchase_ToAmount.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_ToAmount.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Trasferimento di fondi</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Impostazione del numero di quote nella finestra del trasferimento fondi</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Se si ritorna alla struttura dei conti, si vedrà che il totale del conto è stato
      modificato in funzione delle quote acquistate.
      </para>
      
      <screenshot id="currency_purchase_AfterStocks.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_AfterStocks.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Azioni Internazionali acquistate</phrase>
          </textobject>
          <caption><para>
            Struttura dei conti con alcune azioni Internazionali
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Come si può vedere, il totale in Euro potrebbe essere zero se non è
      stato impostato alcun tasso di cambio tra EUR e HKD. Per porvi rimedio,
      andare in <guimenu>Strumenti</guimenu> -&gt; <guimenu>Editor prezzi</guimenu>
      e premere il pulsante <guibutton>Ricevi quotazioni</guibutton> per far sì che
      GnuCash recuperi automaticamente i vari tassi di cambio di cui si 
      ha bisogno.</para>
      
      <note>
        <para>Questo esempio mostra come le azioni possano essere acquistate
          on una valuta qualsiasi inserendo la transazione relativa nel registro del
          conto dove risiede il denaro utilizzato per pagarle. E' anche possibile inserire
          la transazione dal registro del conto dell'azione, ma si proceda con cautela!
         Operando in questo secondo modo, GnuCash assumerà che il prezzo qui inserito sia
          espresso nella valuta del conto padre dell'azione.</para>
        <para>In questo esempio, il conto padre (Attività:Investimenti:Conto brockeraggio:Boom) 
          è impostato in HKD. Dato che si tratta della stessa valuta con cui viene espresso il
          prezzo dell'azione, l'acquisto può essere inserito tranquillamente, in questo caso, 
          dal registro del conto dell'azione.</para>
      </note>
    </sect2>
    
  </sect1>

  <sect1 id="currency_invest1">
    <title>Tracciare gli investimenti in valuta (come fare)</title>

    <para>Si ha un investimento in valuta quando si decide di investire su una valuta di un
    paese diverso dal proprio, nella speranza che quella valuta aumenti il proprio
    valore rispetto alla valuta originale.</para>

    <para>Quando si inseriscono delle transazioni di questo tipo in GnuCash, occorre prima decidere
    il dettaglio di livello che si vuole utilizzare.</para>

    <para>Se non si è interessati ai dettagli, una struttura dei conti molto semplice, come quella 
    riportata di seguito, risulterà più che sufficiente.</para>

    <literallayout>
    Attività:Investimenti:Valuta:Banca (EUR)
    Attività:Investimenti:Valuta:XXX (XXX)</literallayout>

    <para>Se si vuole essere in grado di tracciare gli aumenti del capitale o le perdite,
    come anche le varie spese, occorrerà uno schema più complesso; tipo questo:</para>

    <literallayout>
    Attività:Investimenti:Valuta:Banca                    (EUR)
    Attività:Investimenti:Valuta:Valuta Banca:XXX       (XXX)
    Uscite:Investimenti:Valuta:Valuta Banca:XXX     (XXX)
    Entrate:Investimenti:Valuta Banca:Guadagni in capitale:XXX  (XXX)</literallayout>

    <para>Dove XXX rappresenta la valuta su cui si sta investendo.</para>

    <note><para>
       Attualmente (30 Aprile 2006) c'è un piccolo bug ( 
       <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=340041"><citetitle>340041</citetitle>
       </ulink>) in GnuCash, che rende impossibile registrare i guadagni in capitale degli investimenti
	in valuta. 
    </para></note>

    <sect2 id="currency_invest12">
      <title>Acquistare un investimento in valuta</title>

      <para>Un tipico ordine di acquisto potrebbe essere il seguente, visto dal conto
      Attività:Investimenti:Valuta:Banca.</para>

      <para><table>
          <title>Schema per acquistare una valuta con una transazione suddivisa</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry><emphasis>Conto</emphasis></entry>

                <entry><emphasis>Deposito</emphasis></entry>

                <entry><emphasis>Prelievo</emphasis></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Attività:Investimenti:Valuta:Banca</entry>

                <entry></entry>

                <entry>Importo investito</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Uscite:Investimenti:Valuta:Valuta Banca:XXX</entry>

                <entry>Imposta di cambio</entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Attività:Investimenti:Valuta:XXX</entry>

                <entry>Importo investito - Imposta di cambio</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>Lasciando l'ultima riga della suddivisione della transazione di 
        valuta, dovrebbe comparire la finestra del tasso di cambio. Se questo
        non dovesse avvenire, cliccare con il tasto destro sulla riga e selezionare
        <guilabel>Modifica tasso di cambio</guilabel>. nella finestra del tasso di
        cambio specificarne il valore fornito dalla banca.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="currency_invest13">
      <title>Vendere un investimento in valuta</title>

      <para>L'inserimento della valuta che si sta vendendo, si effettua allo stesso 
      modo dell'acquisto con la differenza che ora si sta trasferendo denaro dal
      conto della valuta al conto risparmi (molto simile a (<xref
      linkend="invest-sell1" />).</para>

      <para>La registrazione corretta della vendita di valuta DEVE essere
      effettuata utilizzando una transazione suddivisa. In questa, si deve
      contabilizzare il profitto (o la perdita) come proveniente da un conto
      Entrate:Guadagni in capitale (o da Uscite:Perdite in capitale). Per bilanciare questa 
      entrata, sarà necessario inserire la valuta due volte nella suddivisione.
      Una volta per registrare la vendita (utilizzando il saldo corretto e il tasso
      di cambio corretto) e un'altra volta per bilanciare il profitto in entrata
      (impostando l'importo a 0).</para>

      <para>In breve, una transazione di vendita per la valuta, dovrebbe assomigliare
      a quella riportata più sotto, vista di nuovo dal conto Attività:Investimenti:Valuta:Banca.</para>

      <table>
        <title>Schema per la vendita di valuta con una transazione suddivisa</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry><emphasis>Conto</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Deposito</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Prelievo</emphasis></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Investimenti:Valuta:Banca</entry>

              <entry>Importo venduto - Imposta di cambio</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Uscite:Investimenti:Valuta:Valuta Banca:XXX</entry>

              <entry>Imposta di cambio</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Investimenti:Valuta:XXX</entry>

              <entry></entry>

              <entry>Importo venduto</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Entrate:Investimenti:Valuta Banca:Guadagni in
              capitale:XXX</entry>

              <entry>[PERDITA]</entry>

              <entry>PROFITTO</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Investimenti:Valuta:XXX</entry>

              <entry>PROFITTO (con "trasferisci a" = 0)</entry>

              <entry>[PERDITA (con "trasferisci a" = 0) ]</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <note><para>
           Attualmente (30 Aprile 2006) c'è un piccolo bug ( 

          <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=340041"><citetitle>340041</citetitle>
          </ulink>

           ) in GnuCash, che rende impossibile registrare i guadagni in conto capitale derivanti
	   dagli investimenti in valuta. 
      </para></note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_reconcile1">
    <title>Riconciliare gli estratti conto in valuta estera (come fare)</title>

    <para>La riconciliazione degli estratti conto in valuta estera, avviene con le stesse
    modalità attraverso le quali si opera la riconciliazione del proprio conto bancario 
    in valuta locale. Se è stata creata una struttura dei conti che permette di 
    avere la stessa valuta dell'estratto conto anche per il conto, allora il 
    procedimento è esattamente lo stesso della riconciliazione del proprio conto 
    bancario in valuta locale a parte il fatto che potrebbe essere utile un 
    dizionario (!).</para>

    <para>Se si hanno diverse valute, si dovranno convertire manualmente gli importi
    tra una valuta e l'altra, mentre si riconciliano i conti.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_examples1">
    <title>In pratica</title>

    <para>In questa sezione verrà mostrato un esempio in cui saranno utilizzate le nozioni
    descritte fino a questo punto, con un livello di complessità maggiore dovuto 
    all'utilizzo di valute multiple.</para>

    <sect2>
      <title>Scenario di base</title>

      <para>Di seguito sono riportate le ipotesi assunte per l'esempio. Si supponga quindi di:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>vivere in Italia e di utilizzare l'Euro (EUR)
          come valuta predefinita;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>aver vinto la lotteria e di aver ereditato del denaro;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>dover pagare il mutuo per la propria casa;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>acquistare alcune azioni in Svezia (Ericsson
          B-Fria) utilizzando il SEK;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>acquistare alcune azioni ad Hong Kong (Beijing
          Airport) utilizzando l'HKD;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>acquistare altre azioni negli Stati Uniti (Amazon) utilizzando l'USD;</para>
        </listitem>

        <!--
      <listitem>
        <para>You invest in Chinese Reminbi</para>
      </listitem>
-->

        <listitem>
          <para>prestare una certa somma in Dollari Australiani (AUD) a un amico (Jack);</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>chiedere del denaro in prestito da una banca Giapponese;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>acquistare una casa in Nuova Zelanda;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>utilizzare una carta di credito in Italia;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>voler raggiungere il massimo controllo possibile delle uscite.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
      <note>
        <para>Questi esempi non sono da prendere come dei consigli per degli investimenti vantaggiosi.
        Sono solamente da considerare come esercizi per apprendere la tecnica
        da utilizzare in GnuCash e quindi non sono dei consigli finanziari.
        Si consiglia di rivolgersi al proprio consulente finanziario per 
        ricevere maggiori informazioni sugli investimenti e sui prestiti
        internazionali.</para>
        </note>


    </sect2>

    <sect2>
      <title>Configurare i conti</title>

      <para>Questa volta si utilizzerà un nuovo file dei dati di GnuCash; scegliere quindi
      <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Nuovo</guimenuitem> e modificare le preferenze
      (<guimenu>Modifica</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Preferenze</guimenuitem>) 
      impostando l'EUR come valuta predefinita. Avendo deciso di registrare in dettaglio entrate
      e uscite, si consiglia di utilizzare la struttura dei conti seguente:</para>

      <literallayout>
Attività:Attività correnti:Conto risparmio         (EUR)
      </literallayout>

      <para></para>
    </sect2>


    <sect2>
      <title>Bilancio di apertura</title>

      <para>Un bel giorno, aprendo la posta, si scopre con grande sorpresa di essere
      l'ultimo parente ancora in vita di un parente lontano che era molto ricco; per la
      precisione ricco di 500.000 EUR (!). Un'altra lettera dichiara anche che
      si è i fortunati vincitori della lotteria per una somma di 250.000 EUR. </para>
      
      <para>Per registrare queste transazioni, sono necessari i seguenti conti:</para>
      <literallayout>
Capitali:Lotteria         (EUR)
Capitali:Eredità          (EUR)      
      </literallayout>


      <para>Le transazioni da inserire nel proprio conto <guilabel>Attività:Attività correnti:Conto
      risparmio</guilabel> dovrebbero essere come queste:</para>

      <table>
          <title>Ricevere del denaro extra</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>Conto</entry>

                <entry>Aumento</entry>

                <entry>Diminuzione</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Capitalie:Lotteria</entry>

                <entry>€250,000</entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Capitali:Eredità</entry>

                <entry>€500,000</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

      <para>E la struttura dei conti dovrebbe assomigliare a questa dopo l'inserimento delle transazioni descritte più sopra.</para>
      <screenshot id="currency_PutTogether_AfterMoney.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_PutTogether_AfterMoney.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Struttura dei conti</phrase>
          </textobject>
          <caption><para>
            Struttura dei conti dopo aver ricevuto alcuni soldi
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>


    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Acquistare una casa</title>

      <para>Finalmente ci si può permettere di rimborsare il mutuo per la casa acceso qualche anno fa 
      (con un deposito di €50.000).</para>

      <literallayout>
Attività:Beni immobili:Casa                  (EUR) €300.000
Passività:Prestiti:Mutuo                     (EUR) €250.000
Uscite:Interessi:Interessi mutuo             (EUR)
Capitali:Bilanci d'apertura                  (EUR) €50.000
      </literallayout>

      <para>Dopo un incontro con la banca presso cui è stato acceso il mutuo, questa
      ne autorizza l'estinzione in un'unica soluzione previo il pagamento
      di alcuni interessi (EUR 30.000). Inserire quindi le seguenti transazioni nel conto
      <guilabel>Attività:Beni immobili:Casa</guilabel>.</para>

      <table>
          <title>Pagare il mutuo sulla casa</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>Conto</entry>

                <entry>Aumento</entry>

                <entry>Diminuzione</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                <entry></entry>

                <entry>280.000</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Uscite:Interessi:Interessi mutuo</entry>

                <entry>30.000</entry>

                <entry></entry>
              </row>
              <row>
                <entry>Passività:Prestiti:Mutuo</entry>

                <entry>250.000</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        
      <para>Il libro mastro della transazione per il conto 
      <guilabel>Passività:Prestiti:Mutuo</guilabel> si presenta così
      dopo l'inserimento delle transazioni:</para>
      
      <screenshot id="currency_PutTogether_AussieHouse.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_PutTogether_AussieHouse.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Mutuo per la casa</phrase>
          </textobject>
          <caption><para>
            Libro mastro della transazione per il mutuo sulla casa
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Acquistare le azioni</title>

      <para>Avendo ricevuto improvvisamente una bella somma di denaro sul proprio conto
      bancario, si decide di interpellare un consulente finanziario e, dopo alcune 
      raccomandazioni (si ricorda che l'esempio è immaginario; non si tratta di consigli
      finanziari reali!), si decide di acquistare le azioni della compagnia di telecomunicazioni Ericsson 
      (in Svezia), Beijing Airport (Hong Kong) e Amazon (USA).</para>

      <para>I conti necessari per seguire questi investimenti sono:</para>

      <literallayout>
Attività:Investimenti:Brocker Svedese:ERIC.ST                 (STOCK ERIC.ST Yahoo)
Attività:Investimenti:Brocker Svedese:Banca                    (SEK)
Attività:Investimenti:Brocker HK:0694.HK                      (STOCK 0694.HK Yahoo)
Attività:Investimenti:Brocker HK:Banca                         (HKD)
Attività:Investimenti:Brocker US:AMZN                         (STOCK AMZN Nasdaq)
Attività:Investimenti:Brocker US:Banca                         (USD)
Uscite:Investimenti:Commissioni:Brocker Svedese:ERIC.ST   (SEK)
Uscite:Investimenti:Commissioni:Brocker HK:0694.HK        (HKD)
Uscite:Investimenti:Commissioni:Brocker US:AMZN           (USD)
Uscite:Investimenti:Trasferimento di valuta               (EUR)
</literallayout>

      <para>Si decide di investire €100.000 in ogni titolo; per farlo è prima necessario
      eseguire una transazione di valuta ai vari conti bancari associati alle
      azioni.</para>

      <para>La transazione da inserire nel conto 
      <guilabel>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</guilabel> è la seguente:</para>

      <table>
        <title>Trasferire del denaro oltreoceano con una suddivisione in valuta
        multipla.</title>

        <tgroup cols="5">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Conto</entry>

              <entry>Deposito</entry>

              <entry>Prelievo</entry>

              <entry>Tasso di cambio</entry>

              <entry>Costo della transazione</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Investimenti:Brocker Svedese:Banca</entry>

              <entry>100.000</entry>

              <entry></entry>

              <entry>5,5869</entry>

              <entry>35</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Investimenti:Brocker HK:Banca</entry>

              <entry>100.000</entry>

              <entry></entry>

              <entry>5,8869</entry>

              <entry>30</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Investimenti:Brocker USD:Banca</entry>

              <entry>100.000</entry>

              <entry></entry>

              <entry>0,7593</entry>    

              <entry>25</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>Non appena è disponibile il denaro sui conti di intermediazione,
      si richiede al proprio brocker di acquistare le azioni per un certo importo.
      Si ricordi di eseguire la transazione dal conto della banca associata a una
      determinata azione e, se la finestra del tasso di cambio non dovesse essere
      visualizzata, cliccare con il tasto destro nella riga e selezionare la relative voce
      per aprirla manualmente. 
      Inserire quindi il numero di azioni acquistate nell'ultima voce (Trasferisci a).</para>

      <para>
        <table>
          <title>Acquistare azioni oltreoceano</title>

          <tgroup cols="4">
            <tbody>
              <row>
                <entry>Simbolo azione</entry>

                <entry>Numero di quote</entry>

                <entry>Importo</entry>

                <entry>Commissionie</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>ERIC.ST</entry>

                <entry>15.000</entry>

                <entry>270.000</entry>

                <entry>400</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>0694.HK</entry>

                <entry>70.000</entry>

                <entry>280.000</entry>

                <entry>300</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>AMZN</entry>

                <entry>1.000</entry>

                <entry>32.000</entry>

                <entry>25</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>
        
      <para>Come è possibile vedere dalla struttura dei conti, sono state acquistate delle azioni
      in tre differenti valute (HK, EUR e SEK), ma la struttura dei conti (come visto più sotto)
      non ne indica il valore nella propria valuta, l'EUR.</para>
      <screenshot id="currency_PutTogether_AfterStocks.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_PutTogether_AfterStocks.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Struttura dei conti dopo l'acquisto delle azioni</phrase>
          </textobject>
          <caption><para>
            Alcuni dei conti nella struttura dei conti dopo l'acquisto delle azioni
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>La prossima sezione si occuperà dell'impostazione dei vari tassi di cambio necessari
        per permettere a GnuCash di visualizzare il valore totale nella valuta locale (EUR in 
        questo caso)</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Ricevere le quotazioni online</title>

      <para>Per ricevere i tassi di cambio e le quotazioni azionarie attuali, andare in
      <guimenu>Strumenti</guimenu> -&gt; <guimenu>Editor prezzi</guimenu> e premere poi
      il pulsante <guibutton>Ricevi quotazioni</guibutton>.</para>

      <para></para>
    </sect2>


    <sect2>
      <title>Prestare denaro a un amico</title>

      <para>Jack sta attraversando un periodo difficile oltreoceano. Dato che è un caro amico,
      si decide di aiutarlo con un prestito personale di 40.000 AUD.</para>

      <para>
        <literallayout>
Attività:Denaro prestato:Mario                 (AUD)
Entrate:Interessi in entrata:Mario              (AUD)
Uscite:Spese bancarie                          (EUR)
        </literallayout>
      </para>
      <para>Si tratta di una semplice transazione dal proprio conto dei risparmi
      (EUR), al conto Attività:Denaro prestato:AUD:Mario (AUD). Sia il tasso di
      cambio pari a 0,606161 e la spesa per il servizio di 35 EUR.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Comprare una proprietà in Nuova Zelanda con un prestito in Giappone</title>

      <para>Un amico Giapponese di vecchia data, offre il prestito di una casa
      Giapponese se si acquista una proprietà all'estero, con soli EUR 50.000 
      di deposito. Dopo averne discusso con il proprio consulente finanziario in Italia
      e aver valutato i vari rischi e benefici derivanti dall'offerta, si decide di
      accettare la proposta.</para>

      <note>
        <para>E' bene ricordare ancora che questo non è un consiglio finanziario. 
        Interpellare un consulente finanziario prima di intraprendere degli
        investimenti (o speculazioni) sui mercati esteri, o anche in quelli locali.</para>

        <para>Può essere utile spendere una parola di avviso su questo argomento:
        stipulare un prestito all'estero con un tasso di interesse molto basso
        può sembrare un investimento vantaggioso. Si tenga presente però che il tasso di cambio 
        può variare e lo può fare drasticamente. Se si accende un prestito nella
        propria valuta locale, ci si deve preoccupare solamente della variabilità del
        tasso di interesse; accendendo invece un mutuo all'estero, ci si deve preoccupare
        non solo della variazione del tasso di interesse ma anche della
        variazione del tasso di cambio.
        </para>
      </note>

      <para>Si immagini di aver trovato una piccola e confortevole villetta in una
      cittadina costiera vicino ad Auckland che potrebbe essere una casa estiva 
      perfetta, e si decida di utilizzare il denaro in Giappone per acquistarla.</para>

      <para>Per questo esempio occorrono i seguenti conti:</para>

      <literallayout>
Passività:Prestiti:Prestito Giapponese          (JPY)
Uscite:Interessi:Prestito Giapponese            (JPY)
Uscite:Costi mutuo:Prestito Giapponese          (JPY)
Attività:Attività correnti:Banca Giapponese     (JPY)
Attività:Beni immobili:Casa NZ                   (NZ)
</literallayout>

      <table>
          <title>Transazione suddivisa per l'acquisto di una casa in NZ</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>Conto</entry>

                <entry>Aumento</entry>

                <entry>Diminuzione</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Attività:Beni immobili:Casa in NZ</entry>

                <entry>300.000 (NZD)</entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                <entry></entry>

                <entry>50.000 (EUR) (1,18926)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Passività:Prestiti:Prestito Giapponese</entry>

                <entry></entry>

                <entry>28.000.000 (JPY) (0,0137609)</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Uscite:Costi mutuo:Prestito Giapponese</entry>

                <entry>300.000 (JPY) (0,0137609)</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
      </table>
      
      
    </sect2>
 
    <sect2>
      <title>Come procedere?</title>
      <para>Come è stato mostrato nell'esempio precedente, sono stati completati esclusivamente
      gli acquisti iniziali. Il resto, che comprende le vendite e la registrazione dei vari guadagni
      non realizzati, è lasciato alla considerazione dell'utente.</para>
    </sect2>
   
    
  </sect1>
  
</chapter>
