<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
   	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
 Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_cbook">
  <title>Libretto degli assegni</title>

  <para> Questo capitolo fornisce tutte le informazioni necessarie per gestire
  con GnuCash il proprio libretto degli assegni. Gestire il proprio libretto degli assegni
  costituisce il primo passo per tenere traccia delle proprie finanze e GnuCash lo
  rende più facile di quanto sia mantenere un registro cartaceo.</para>

  <para>Tanto per cominciare, come discusso nel <xref linkend="chapter_txns"></xref>, 
  l'immissione di transazioni comuni è praticamente fatto da GnuCash, grazie
  alla funzione di auto-completamento. GnuCash mantiene un saldo corrente per
  ogni conto rendendone la riconciliazione più semplice. Il metodo della partita doppia
  aiuta a contabilizzare le proprie spese richiedendo un conto di trasferimento
  per i prelievi in modo da conoscere facilmente quanto denaro è stato speso
  in differenti settori.</para>

  <para>Una volta acquistata confidenza con l'utilizzo di GnuCash per il conto
  corrente e gli altri conti bancari, si potrebbero voler tracciare altri conti
  finanziari. I capitoli dal 6 al 9 esaminano i metodi per gestire
  gli altri conti.</para>

  <sect1 id="cbook-accounts1">
    <title>Configurare i conti</title>

    <para>Il primo passo per gestire il proprio libretto assegni consiste
    nell'impostazione dei conti necessari. Per maggiori dettagli su come
    creare un nuovo conto, consultare la <xref linkend="accts-examples-toplevel2"></xref>.
    Per informazioni su come importare i conti da un altro programma, consultare la
    <xref linkend="basics-import1"></xref>.</para>

    <para>Per partire si avrà bisogno di diversi conti. Un conto del tipo Banca per
    ogni conto bancario reale di cui si desidera tenere traccia. Se si sta utilizzando
    una struttura dei conti personalizzata oppure quella predefinita di GnuCash,
    occorre assicurarsi di avere una transazione per il bilancio di apertura associata
    a ogni conto bancario che si possiede. Il metodo migliore per impostare questo valore,
    è di utilizzare come bilancio di apertura il saldo dell'ultimo estratto conto fornito 
    dalla propria banca. E' possibile inserirlo direttamente nella finestra delle
    informazioni del conto del druido <guilabel>Creazione di una nuova struttura conti</guilabel> 
    oppure si può inserire manualmente una transazione direttamente nel conto.In quest'ultimo 
    caso è sufficiente creare una transazione dal conto <guilabel>Bilanci di apertura</guilabel> 
    (della categoria patrimonio) al conto bancario.</para>

    <para>I più frequenti conti bancari da includere nelle registrazioni sono:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Conto corrente - qualsiasi conto istituzionale che fornisce la facoltà di
        emettere assegni.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Conto risparmi - un conto istituzionale che matura interessi utilizzato 
        normalmente per mantenere il denaro per tempi più lunghi rispetto al conto 
        corrente.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Le transazioni comuni che interessano questa tipologia di conti sono
    i pagamenti e i depositi. I <emphasis>pagamenti</emphasis> sono trasferimenti
    di denaro dal conto bancario, generalmente verso un conto delle uscite. I 
    <emphasis>depositi</emphasis> sono trasferimenti di denaro verso il conto bancario,
    generalmente proveniente da un conto delle entrate. E' necessario impostare i conti
    di entrate e uscite per tracciare la provenienza e la destinazione del denaro.
    Si ricordi che una transazione bilanciata richiede il trasferimento di una uguale 
    somma di denaro da almeno un conto verso almeno un conto. Così, se si deposita del 
    denaro sul conto corrente, si deve anche indicare da quale conto il denaro proviene.
    Se si paga una spesa prelevando dal conto corrente, è necessario specificare il conto
    verso cui il denaro è stato speso.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="cbook-deposits1">
    <title>Immettere i depositi</title>

    <para>La maggiorana delle transazioni di deposito avvengono sotto forma
    di trasferimento da un conto delle entrate a un conto bancario.
    Le entrate possono derivare da varie fonti ed è buona norma impostare
    un tipo conto per ogni diversa fonte. Per esempio, le entrate possono
    provenire per la maggior parte dalla busta paga, ma possono anche essere
    dovute alla maturazione di interessi sui propri risparmi. In questo caso,
    si dovrebbero creare due conti per le entrate: uno per lo stipendio ed
    un uno per gli interessi maturati.</para>

    <tip>
      <para>E' importante assicurarsi di aver selezionato l'opzione "relativo 
      alle tasse" nella finestra delle informazioni sul conto, quando vengono impostati
      dei conti tassabili. Alcuni tipi di entrate, come per esempio i regali, possono
      non essere considerati tassabili ed è quindi necessario controllare
      le regole sulla tassabilità per determinare cosa è tassabile. Per la descrizione
      delle modalità di tracciamento delle entrate dovute ai guadagni di capitale,
      fare riferimento al <xref linkend="chapter_capgain"></xref>.</para>
    </tip>

    <para>Prima di iniziare a inserire i depositi dello stipendio, è bene decidere
    con quale livello di dettaglio si preferisca registrarli. Il livello base 
    consiste nell'inserire lo stipendio netto proprio come si farebbe su un registro 
    cartaceo. Questo è il metodo più semplice, ma si possono ottenere maggiori dettagli
    se si inserisce in GnuCash lo stipendio lordo e le sue detrazioni. Questo metodo
    richiede più impegno ma inserendo tutte le informazioni sulle trattenute durante tutto
    l'arco dell'anno, consente di ottenere degli utili resoconti sulle tasse in GnuCash
    in qualsiasi momento. Questi resoconti possono aiutare a determinare se si stanno
    trattenendo tasse a sufficienza e permettono di stimare le tasse da pagare in futuro.
    Se non si è sicuri sul livello di dettaglio, conviene iniziare inserendo semplicemente 
    lo stipendio netto. Sarà sempre possibile tornare indietro e modificare le transazioni
    in un secondo momento se si decidesse di optare per un dettaglio maggiore.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="cbook-withdrawals1">
    <title>Immettere i prelievi</title>

    <para>Quando si preleva, per una qualsiasi ragione, una somma dal conto bancario
    si sta trasferendo del denaro dal conto bancario verso un'altra destinazione.
    In GnuCash, quest'altra destinazione è registrata come un conto. Più conti
    di dettaglio si creano e utilizzano per le uscite, maggiori saranno le informazioni
    disponibili sulla destinazione del proprio denaro.</para>

    <para>I prelievi possono assumere diverse forme. I prelievi da ATM rappresentano
    le transazioni più diffuse. Scrivere assegni è un altro modo per prelevare denaro
    al fine di pagare le bollette, per fare acquisti o per fare beneficenza. In funzione
    della banca, si possono avere anche costi di servizio in cui la banca preleva
    denaro dai conti. I trasferimenti di denaro verso un altro conto rappresentano
    anch'essi dei prelievi. Di seguito si tratterà ogni tipo di prelievo e se
    ne descriverà la procedura di inserimento in GnuCash.</para>

    <sect2 id="cbook-atm2">
      <title>ATM: prelievo di contanti</title>

      <para>I prelievi di contanti sono trattati come trasferimenti da un conto bancario
      a un conto liquidi. GnuCash fornisce conti speciali per i <emphasis>Liquidi</emphasis> 
      in grado di tenere traccia dei prelievi di contanti, così è necessario impostare un
      conto per i contanti allo scopo di registrare i propri prelievi sia con ATM che con altre
      modalità.</para>

      <para>I conti per i liquidi possono essere utilizzati con diversi livelli di dettaglio.
      Al livello più semplice, si trasferisce semplicemente il contante dal conto corrente.
      Questo però indica solamente la quantità di denaro prelevata dal conto corrente in un 
      determinato giorno, ma non fornisce informazioni sulla destinazione del denaro.
      Con poco impegno in più, è possibile utilizzare il conto per i liquidi per registrare
      anche gli acquisti in contanti in modo da poter conoscere la destinazione precisa del 
      denaro. Questi acquisti verranno registrati come trasferimenti di denaro dal conto dei
      liquidi al conto delle uscite.</para>

      <para>Alcune persone registrano ogni acquisto in contanti, ma questo richiede molto lavoro.
      Un metodo più semplice consiste nel registrare gli acquisti per i quali si ha una ricevuta,
      aggiustando poi il saldo del conto in base a quanto rimane nel portafoglio.</para>

      <para>Si consiglia di impostare almeno un conto dei liquidi per registrare i propri
      prelievi. Se poi si decidesse di registrare anche la destinazione del proprio denaro,
      è sempre possibile inserire delle transazioni per il denaro speso. L'utente è libero di 
      scegliere il dettaglio di livello che preferisce.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cbook-reconacct1">
    <title>Riconciliare i conti</title>

    <para>GnuCash rende molto semplice la riconciliazione del proprio conto bancario 
    con l'estratto conto mensile. La <xref linkend="txns-reconcile1"></xref> 
    fornisce le istruzioni necessarie a riconciliare le proprie transazioni
    con l'estratto conto mensile inviato dalla propria banca. Questa rappresenta la
    principale operazione di riconciliazione che dovrebbe essere eseguita ogni mese.</para>

    <para>Ma allora cosa fare di tutti i conti che sono stati creati? Dovrebbero
    essere riconciliati anche loro? Se si riceve un estratto conto per un determinato
    conto, allora sarebbe bene riconciliarlo. Degli esempi possono essere l'estratto conto
    del conto corrente, dei risparmi e della carta di credito. Le transazioni e l'estratto
    conto per la carta di credito sono descritti nel <xref linkend="chapter_cc"></xref>, 
    quindi, se si è interessati a tracciare le carte di credito con GnuCash, si leggano le
    istruzioni contenute in quel capitolo.</para>

    <para>I conti per le entrate e per le uscite non vengono normalmente
    riconciliati dato che non esiste nessun documento che permette di controllarne 
    il saldo. Per la stessa ragione è impossibile anche riconciliare i conti del 
    denaro liquido. Con un conto per i liquidi, però, è possibile correggere il saldo
    ogni tanto in modo che il denaro contante a disposizione corrisponda al saldo
    nel conto dei liquidi. L'aggiustamento del saldo è trattato nella sezione 
    successiva.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="cbook-together1">
    <title>In pratica</title>

    <para>Nel <xref linkend="chapter_txns"></xref>, sono state inserite alcune
    transazioni nel conto corrente. In questo capitolo, verranno aggiunte altre
    transazioni e poi si procederà alla loro riconciliazione.</para>

    <sect2 id="cbook-puttoget-open2">
      <title>Bilanci di apertura</title>
    
      <para>Si cominci aprendo il file gcashdata salvato nell'ultimo
      capitolo (<filename>gcashdata_4</filename>). La struttura dei conti
      dovrebbe assomigliare a questa:</para>

      <screenshot id="cbook-gcashdata4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cbook_gcashdata4.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>
  
          <textobject>
            <phrase>La struttura dei conti</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la struttura dei conti.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cbook-puttoget-transactions">
      <title>Aggiungere alcune transazioni</title>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Si apra ora il conto corrente dalla finestra principale. Nel precedente 
          capitolo, sono state inserite alcune transazioni per lo stipendio come depositi
          nel conto corrente. Ora si immetterà un altro tipo di depositi: un trasferimento
          di denaro dai risparmi al conto corrente. In una riga vuota, immettere una 
          transazione per trasferire €500 da l conto dei risparmi al conto corrente (in 
          questo caso, la data dell'ultima transazione era il 28 Marzo, ma questa transazione 
          di trasferimento è avvenuta il 24). Il conto di trasferimento sarà
          quello dei risparmi dato che ci si trova nel conto corrente. Quest'ultimo dovrebbe
          ora assomigliare a questo:</para>

          <screenshot id="cbook-transferin">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_transferin.png" format="PNG"
                           srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>
  
              <textobject>
                <phrase>Il registro del conto corrente</phrase>
              </textobject>
  
              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il registro del conto corrente.</para>
              </caption>  
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si proceda quindi all'inserimento di alcuni assegni in questo conto. 
          Dapprima si inserisca un assegno a favore di HomeTown alimentari per €75 
          (5 di Marzo). Il conto di trasferimento è alimentari, dato che tutto il denaro 
          è stato impiegato per acquistare dei generi alimentari. Poi si inserisca
          un assegno di €100 per ABC Hardware (6 di Marzo) e si suddivida questo 
          importo in due uscite: €50 casalinghi e €50 attrezzi. Sarà necessario creare
          un conto di tipo uscite per ognuna di esse e in seguito inserire la 
          suddivisione. Il conto corrente dovrebbe ora assomigliare a questo:</para>

          <screenshot id="cbook-checkexamp">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_checkexamp.png" format="PNG"
                           srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>
  
              <textobject>
                <phrase>Il registro del conto corrente</phrase>
              </textobject>
  
              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il registro del conto corrente dopo
                l'inserimento di altri assegni.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
  
        <listitem>
          <para>Si supponga ora di dover prelevare del denaro. Nella struttura dei 
          conti, non è ancora presente un conto per i liquidi così sarà necessario
          crearne uno. Si crei quindi il conto come <guilabel>Liquidi</guilabel>   
          nella categoria di livello principale <guilabel>Patrimonio</guilabel>. 
          Da registro del conto corrente, immettere un prelievo da ATM per trasferire
          €100 dal conto corrente al conto liquidi in data 25 Marzo.</para>
  
          <screenshot id="cbook-atm">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_atm.png" format="PNG"
                           srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>
  
              <textobject>
                <phrase>Il registro del conto corrente</phrase>
              </textobject>
  
              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il registro del conto corrente con
                un prelievo da ATM.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  
    <sect2 id="cbook-puttoget-reconcile">
      <title>Bilanci di apertura</title>

  
      <para>A questo punto è possibile procedere alla riconciliazione del conto
      corrente, utilizzando questo semplice estratto conto:</para>

      <screenshot id="cbook-bankstmt">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cbook_bankstmt.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>
  
          <textobject>
            <phrase>Un semplice estratto conto</phrase>
          </textobject>
  
          <caption>
            <para>Questa immagine mostra un semplice estratto conto.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
  
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare <guimenu>Operazioni</guimenu><guimenu> -&gt;
            </guimenu><guimenuitem>Riconcilia</guimenuitem> dal menu e inserire
            il bilancio di chiusura di €1.451,79. Premere OK per iniziare la riconciliazione
            del conto. Marcare le voci come appaiono nell'estratto conto. Quando tutte le
            voci sono state marcate, la finestra di riconciliazione dovrebbe assomigliare a 
            questa:
          </para>
  
          <screenshot id="cbook-reconexamp">  
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_reconexamp.png" format="PNG"
                           srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>
  
              <textobject>
                <phrase>La finestra di riconciliazione</phrase>
              </textobject>  
  
              <caption>
                <para>Questa immagine mostra la finestra di riconciliazione con una
                differenza di €5,00.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
  
          <para>Si noti che il saldo riconciliato differisce dal saldo finale di €5,00.
            Se si osserva l'estratto conto della banca, si noterà la presenza di un costo
            di servizio di €5,00 che non è stato aggiunto nel conto corrente.
          </para>
        </listitem>
  
        <listitem>
          <para>Si deve quindi inserire nel registro del conto corrente un costo di servizio
          di €5,00. In una riga vuota del registro del conto corrente, inserire
          una transazione che trasferisca €5,00 dal conto corrente a un conto
          per i costi di servizio (sarà necessario creare questo conto nella categoria
          delle uscite). Utilizzare la data di emissione dell'estratto conto come data
          per la transazione. Il conto corrente dovrebbe ora assomigliare a questo:</para>
  
          <screenshot id="cbook-servch">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_servch.png" format="PNG"
                           srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>
  
              <textobject>
                <phrase>Il registro del conto corrente</phrase>
              </textobject>
  
              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il registro del conto corrente con
                l'aggiunta del costo di servizio.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Tornando alla finestra di riconciliazione, dovrebbe ora essere
          visualizzata la tassa di servizio sotto la voce fondi in uscita. Cliccare 
          su di essa per marcarla come riconciliata e si noti come l'importo della
          differenza sia ora pari a 0,00. Premere il pulsante Termina nella barra degli
          strumenti per completare la riconciliazione. La colonna di riconciliazione "R"
          nel registro del conto corrente, dovrebbe ora mostrare una <guilabel>s</guilabel>
          per ogni transazione appena riconciliata. Si osservi anche che la riga delle
          informazioni nel basso della finestra riporta "Riconciliato: EUR 1.451,79"</para>
  
          <screenshot id="cbook-reconciledCheckAct">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_reconciledCheckAct.png"  
                           format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>
  
              <textobject>
                <phrase>Il registro del conto corrente</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il registro del conto corrente
                riconciliato.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
  
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="cbook-puttoget-save">
      <title>Salvare il file</title>

      <para>Si ritorni ora alla finestra principale del programma e si salvi 
      il file con il nuovo nome <filename>gcashdata_5</filename>. La struttura dei 
      conti sta costantemente crescendo e dovrebbe essere simile a questa:</para>

      <screenshot id="cbook-chartaccts5">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cbook_chartaccts5.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
             <phrase>La struttura dei conti</phrase>
          </textobject>  
  
          <caption>
            <para>Questa immagine mostra la struttura dei conti.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cbook-puttoget-reports">
      <title>Resoconti</title>
            
      <para>Come è stato fatto nel precedente capitolo, si dia uno sguardo ai resoconti 
        <guilabel>Flusso di liquidi</guilabel> e <guilabel>Resoconto delle transazioni</guilabel>.
      </para>   

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Si analizzi per primo il resoconto sul <guilabel>Flusso di liquidi</guilabel> per il
          mese di Marzo.</para>
          <para>Selezionare quindi il resoconto da <guimenu>Resoconti</guimenu> -&gt; 
            <guisubmenu>Entrate &amp; uscite</guisubmenu> -&gt; 
            <guimenuitem>Flusso di liquidi</guimenuitem>
          </para>
      
      	  <screenshot id="cbook-puttoget2-Cash">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_CashFlow.png" format="PNG"
                           srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Resoconto del flusso di liquidi per il mese di Marzo</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il resoconto del flusso di liquidi dopo il
                <xref linkend="chapter_cbook"></xref>.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si controlli ora il corrispondente resoconto delle transazioni per i conti del 
          patrimonio.
          </para>
          <para>Selezionare il resoconto della transazione da <guimenu>Resoconti</guimenu> -&gt; 
            <guimenuitem>Resoconto delle transazioni</guimenuitem>
          </para>
          
      	  <screenshot id="cbook-puttoget2-TransactionRptChecking">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_TransactionRptAssets.png" 
                           format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Resoconto delle transazioni per i conti del patrimonio nel mese di marzo</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il resoconto delle transazioni per i conti del patrimonio
                nel mese di Marzo.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          
        </listitem>
 
          
        <listitem>
          <para>Si modifichi ora il resoconto delle transazioni per mostrare solamente i vari conti delle
          uscite.
          </para>
          
      	  <screenshot id="cbook-puttoget2-TransactionRptExpenses">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_TransactionRptExpenses.png" 
                           format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Resoconto delle transazioni per i conti delle uscite nel mese di marzo</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Questa immagine mostra il resoconto delle transazioni per i conti delle uscite
                nel mese di Marzo.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
          
        </listitem>
        
      </orderedlist>
 

      <para>Un solo conto, presente nella struttura dei conti realizzata finora, non è ancora stato utilizzato:
        quello della <guilabel>Carta di credito</guilabel>. Ora che si è in grado di tenere traccia del conto bancario
        e dei contanti in GnuCash, si potrebbe voler iniziare a tenere traccia anche della propria carta
        di credito. GnuCash fornisce un particolare tipo di conto per le carte di credito che sarà discusso
        nel prossimo capitolo.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>
</chapter>
