<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_dep">
  <title>Deprezzamento</title>

  <para>Questo capitolo introdurrà i concetti di deprezzamento (o svalutazione) in contabilità
	e fornirà alcuni esempi reali di utilizzo.</para>

  <sect1 id="dep_concepts1">
    <title>Concetti di base</title>

    <para>La svalutazione è il metodo contabile per spendere gli acquisti di capitale
    nel tempo. Esistono due motivi per cui si potrebbe voler registrare 
    il deprezzamento: si sta tenendo la contabilità delle proprie finanze personali
    e si desidera tenere traccia del valore netto oppure si sta tenendo la contabilità
    di una piccola impresa e si ha la necessità di produrre un documento finanziario
    dal quale si dedurranno le detrazioni fiscali.</para>

    <para>Il metodo di registrazione della svalutazione è lo stesso in entrambi i casi ma
    lo scopo finale è diverso; in questa sezione verranno discusse le differenze fra i due
    Prima di tutto si riportano dei termini di utilizzo comune trattando di deprezzamento.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>Deprezzamento accumulato</emphasis> - il totale cumulato
        del deprezzamento avvenuto nella vita di un bene. Esso viene accumulato
        nel conto di deprezzamento nella sezione del bene.</para>
      </listitem>
      
<!--
book depreciation
-->
      <listitem>
        <para><emphasis>Deprezzamento contabile</emphasis> - è l'importo del deprezzamento
        che viene registrato sui documenti finanziari per un periodo contabile.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Giusto valore di mercato</emphasis> - l'importo per il quale un
        bene può essere venduto a una data precisa.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Valore netto registrato</emphasis> - è la differenza fra
        il costo originale di acquisto del bene e il deprezzamento a una certa 
        data.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Costo originale</emphasis> - è l'importo di denaro con cui
        è stato acquistato il bene. Sono inclusi in esso tutti i costi necessari
        a rendere utilizzabile per i propri scopi il bene. Per esempio: spedizione,
        costi di installazione, addestramenti speciali ecc...</para>
      </listitem>

<!--
salvage value
-->
      <listitem>
        <para><emphasis>Valore di recupero</emphasis> - è il valore al quale
        si stima che il bene possa essere venduto al termine della sua vita
        utile (per il proprio utilizzo).</para>
      </listitem>

<!--
tax depreciation
-->
      <listitem>
        <para><emphasis>Ammortamento fiscale</emphasis> - è l'importo del
        deprezzamento utile per individuare il valore del reddito imponibile per
        l'applicazione delle imposte.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="dep_concepts_personal2">
      <title>Finanze personali</title>

      <para>Il deprezzamento è utilizzato nelle finanze personali per far diminuire
      periodicamente il valore di un bene al fine di avere a disposizione una stima 
      accurata del valore netto corrente. Per esempio, se si possiede un'auto, è possibile
      tener traccia del suo valore attuale registrando il deprezzamento ogni anno.
      Per farlo, è necessario registrare il prezzo di acquisto originale come un'attività
      e poi registrare un'uscita, relativa alla svalutazione (consultare la sezione
      <xref linkend="dep_example1" /> per vedere un esempio). Così facendo il
      valore netto contabile sarà approssimativamente uguale al giusto valore di mercato del bene
      alla fine dell'anno.</para>

      <para>Il deprezzamento per le finanze personali non ha implicazioni relativamente 
      alle imposte; è usato solamente per avere una stima del valore netto. Come conseguenza
      di questo, non esistono regole su come effettuare la stima della svalutazione.</para>

      <para>Per quali beni si dovrebbe stimare la svalutazione? Dato che lo scopo
      del deprezzamento per le finanze personali è quello di fornire una stima del valore 
      netto dei propri beni, si consiglia di registrare la svalutazione solamente per quei 
      beni che hanno un valore rilevante e che un giorno si potrebbe desiderare rivendere
      come, per esempio, un'auto o una barca.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="dep_concepts_business2">
      <title>Imprese</title>

      <para>Al contrario delle finanze personali dove lo scopo è quello di
      tracciare il valore dei beni personali, le imprese devono far corrispondere
      le spese di acquisto di un bene capitale con la rendita che questo può fornire;
      questo è possibile solo con la registrazione della svalutazione.
      Le imprese hanno anche a che fare con le leggi sulle imposte che trattano il
      deprezzamento; questo prende il nome di ammortamento fiscale. L'impresa è libera di
      scegliere qualsiasi schema desideri per registrare il deprezzamento, ma lo schema
      utilizzato per l'ammortamento fiscale è fisso. Spesso questo comporta delle
      differenze tra svalutazione contabile e ammortamento fiscale, ma è possibile prendere dei provvedimenti
      per ridurre questo effetto.</para>

      <para>Quali acquisti dovrebbero essere capitalizzati? se si prevede che un bene
      acquistato possa fornire delle entrate per un tempo superiore all'anno corrente,
      allora dovrebbe essere capitalizzato. In questa definizione ricadono quindi
      i beni quali i terreni, gli edifici, le attrezzature, le auto e i computer (se 
      vengono tutti utilizzati per lavoro). Non sono compresi i beni che possono considerarsi
      come scorte. Così, se si acquista un bene con l'intento di rivenderlo, non dovrebbe
      essere capitalizzato.</para>

      <para>Oltre al prezzo di acquisto del bene in sé stesso, qualsiasi costo 
      sostenuto per rendere utilizzabile il bene, dovrebbe essere capitalizzato. 
      Per esempio, se si acquista un'attrezzatura che deve essere spedita fuori città,
      che necessita di lavori elettrici per l'installazione e di corsi specifici
      sul suo utilizzo, tutti questi costi potranno essere inclusi nel
      costo dell'attrezzatura.</para>

      <para>E' anche necessario conoscere il valore di recupero del bene che,
      solitamente, viene assunto pari a zero. Il bisogno di conoscere il
      valore di recupero deriva dal fatto che il bene sarà deprezzato fino a quando
      il valore netto contabile (costo meno deprezzamento) sarà pari al valore di recupero. 
      Così, quando il bene sarà tolto dal registro, non si avranno perdite o guadagni
      derivanti dalla cessione del bene.</para>

      <para>L'ultimo passo consiste nell'individuare il metodo di svalutazione da 
      utilizzare. Questo argomento verrà discusso nelle pagine seguenti.</para>

      <note>
        <para>ATTENZIONE: si presti attenzione al fatto che diversi Paesi
        possono avere politiche sulle imposte sostanzialmente diverse per
        quanto riguarda il deprezzamento; questo documento può solamente
        fornire delle nozioni di base per poter applicare la politica sulle
        imposte e sul deprezzamento che interessa nel caso specifico.</para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="dep_value1">
    <title>Stimare la valutazione</title>

    <para>Un nodo centrale del problema del deprezzamento è la determinazione
    di come deve essere stimato il valore futuro del bene. A differenza delle spesso
    incerte stime che si devono effettuare quando si ha a che fare con le rivalutazioni
    di un bene, il campo delle svalutazioni è più concreto. Utilizzando le fonti
    elencate di seguito, dovrebbe risultare immediata la stima del valore
    futuro di un bene oggetto di svalutazione.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>Leggi sulle imposte:</emphasis> per le imprese che
        vogliono utilizzare il deprezzamento ai fini del calcolo delle imposte,
        il governo tende a fornire delle precise regole su come si deve calcolare
        la svalutazione. Consultare le norme vigenti nel proprio paese in quanto 
        dovrebbero esplicitamente indicare come calcolare il deprezzamento.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Giornali dell'usato:</emphasis>, per le auto e per le moto,
        è facile trovare dei valori di riferimento su riviste e giornali specifici
        che permettono di conoscere il valore di un'auto dopo un certo periodo di 
        tempo dall'acquisto. Da questi valori sarà possibile estrapolare un modello
        di svalutazione.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="dep_valueschemes2">
      <title>Schemi di svalutazione</title>

      <para>Uno <emphasis>schema di svalutazione</emphasis> è un modello matematico
      che descrive come un capitale verrà speso nel tempo. Per ogni bene soggetto a deprezzamento,
      sarà necessario scegliere uno schema di svalutazione. E' importante ricordare che,
      relativamente alle imposte, si dovrà svalutare il bene seguendo determinate regole; questo
      processo prende il nome di ammortamento fiscale. Per scopi relativi all'analisi
      delle proprie finanze, si è liberi di utilizzare il metodo che si preferisce: si parla, in 
      questo caso, di deprezzamento contabile. In questo modo there is less of a difference between your net income on the
      financial statements and your taxable income.</para>

      <para>Questa sezione illustrerà 3 fra i più diffusi schemi di svalutazione: 
      <emphasis>lineare</emphasis>, <emphasis>geometrico</emphasis> e
      <emphasis>somma delle cifre</emphasis>. Per semplificare gli esempi, si assumerà
      he il valore di recupero del bene che viene deprezzato, sia zero. Se si
      desidera utilizzare un valore di recupero, si dovrà interrompere la svalutazione nel
      momento in cui il valore netto contabilizzato eguaglia il valore di recupero.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>La <emphasis>svalutazione lineare</emphasis> diminuisce il valore
          di un bene di un quantitativo prefissato ogni periodo fino a quando il 
          valore è nullo. Il calcolo relativo è molto semplice: basta stimare la 
          vita utile del bene e dividere in parti uguali il costo per la vita 
          utile.</para>

          <para>Esempio: si è acquistato un computer per €1.500 e si desidera
          svalutarlo in un periodo di 5 anni. Ogni anno il valore del deprezzamento 
          ammonta a €300, il che comporta i seguenti risultati:</para>

          <para><table>
              <title>Esempio di schema a svalutazione lineare</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry><emphasis>Anno</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Svalutazione</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Valore residuo</emphasis></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>0</entry>

                    <entry>-</entry>

                    <entry>1500</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>1</entry>

                    <entry>300</entry>

                    <entry>1200</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>2</entry>

                    <entry>300</entry>

                    <entry>900</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>3</entry>

                    <entry>300</entry>

                    <entry>600</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>4</entry>

                    <entry>300</entry>

                    <entry>300</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>5</entry>

                    <entry>300</entry>

                    <entry>0</entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nella <emphasis>svalutazione geometrica</emphasis> il deprezzamento è
          calcolato come percentuale del valore del bene nel periodo precedente. 
          Si tratta quindi di uno schema di svalutazione pesato in avanti dato che
          il deprezzamento maggiore si ha all'inizio. In questo schema il valore
          di un bene decresce esponenzialmente lasciando un valore residuo finale
          maggiore di zero (es: il valore di rivendita).</para>

          <para>Esempio: si considera l'esempio precedente con un deprezzamento annuale
          del 30%.</para>

          <para><table>
              <title>Esempio di schema a svalutazione geometrica</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry><emphasis>Anno</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Svalutazione</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Valore residuo</emphasis></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>0</entry>

                    <entry>-</entry>

                    <entry>1500</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>1</entry>

                    <entry>450</entry>

                    <entry>1050</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>2</entry>

                    <entry>315</entry>

                    <entry>735</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>3</entry>

                    <entry>220,50</entry>

                    <entry>514,50</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>4</entry>

                    <entry>154,35</entry>

                    <entry>360,15</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>5</entry>

                    <entry>108,05</entry>

                    <entry>252,10</entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table></para>

          <note>
            <para>Attenzione: le autorità per le imposte potrebbero richiedere (o
            permettere) l'utilizzo di una percentuale maggiore nel primo periodo. 
            D'altra parte però in Canada, questa regola è invertita dato è permessa
            solo mezza quota del "Capital Cost Allowance" nel primo anno. Il risultato
            di questo approccio è che il valore del bene decresce più rapidamente 
            all'inizio che alla fine del periodo; questo comportamento è probabilmente 
            più realistico rispetto a quello lineare per la maggior parte dei beni. Questo è
            certamente vero per le automobili.</para>
          </note>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Somma delle cifre</emphasis> è uno schema di svalutazione
          pesato in avanti simile a quello geometrico a eccezione del fatto che il bene 
          raggiunge un valore nullo al termine del periodo. Questo metodo
          è applicato prevalentemente nei paesi Anglosassoni; eccone un esempio:</para>

          <para>Esempio: si divida d subito il valore del bene per il numero
          di anni di utilizzo; per l'esempio considerato sopra con un valore del bene pari a
          €1.500 utilizzato per un periodo di anni pari a 5, si ottiene
          1.500/(1+2+3+4+5)=100. Il deprezzamento e il valore del bene sono così 
          calcolati:</para>

          <para><table>
              <title>Esempio di schema di svalutazione con somma delle cifre</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry><emphasis>Anno</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Svalutazione</emphasis></entry>

                    <entry><emphasis>Valore residuo</emphasis></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>0</entry>

                    <entry>-</entry>

                    <entry>1.500</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>1</entry>

                    <entry>100*5=500</entry>

                    <entry>1.000</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>2</entry>

                    <entry>100*4=400</entry>

                    <entry>600</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>3</entry>

                    <entry>100*3=300</entry>

                    <entry>300</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>4</entry>

                    <entry>100*2=200</entry>

                    <entry>100</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>5</entry>

                    <entry>100*1=100</entry>

                    <entry>0</entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table></para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="dep_accounts1">
    <title>Impostare i conti</title>

    <para>Come nella maggior parte della pratica contabile, esistono diversi modi
    per impostare i conti per il deprezzamento. Nel seguito verrà illustrato un metodo
    generale che dovrebbe essere sufficientemente flessibile per essere utilizzato
    nella maggior parte delle situazioni. Il primo conto di cui si avrà bisogno
    sarà un conto relativo al <emphasis>Costo del bene</emphasis> (tipo di conto di 
    GnuCash: "attività"), nel quale verrà semplicemente registrato l'acquisto del bene.
    Normalmente questo acquisto avviene con una transazione dal proprio conto 
    bancario.</para>

    <para>Allo scopo di tenere traccia del deprezzamento del bene, saranno necessari 
    due conti di svalutazione. Il primo è il conto per il <emphasis>Deprezzamento
    accumulato</emphasis> nel quale verranno registrate le somme di tutti gli importi
    di svalutazione e conterrà dei valori negativi; in GnuCash, questo conto appartiene 
    alla famiglia delle <emphasis>attività</emphasis>. Il conto del deprezzamento 
    accumulato è bilanciato da un conto <emphasis>Uscite:Deprezzamento</emphasis>,
    nel quale vengono registrate tutte le uscite periodiche; in GnuCash, questo conto 
    è del tipo <emphasis>Uscite</emphasis>.</para>

    <para>Più sotto è riportata una generica struttura dei conti per il tracciamento della
    svalutazione di due beni: BENE1 e BENE2. I conti del "costo del bene" sono bilanciati dal
    "Bancario", il conto del deprezzamento accumulato è bilanciato dal
    conto delle uscite del deprezzamento.</para>

    <literallayout>
-Attività
   -Beni immobili
      -BENE1 
         -Costo                (Conto del costo delle attività)
         -Deprezzamento     (Conto del deprezzamento accumulato)
      -BENE2
         -Costo                (Conto del costo delle attività)
         -Deprezzamento     (Conto del deprezzamento accumulato)
   -Attività correnti
      -Banca
-Uscite
   -Deprezzamento        (Conto delle uscite del deprezzamento)
  </literallayout>

    <para>Uno dei vantaggi della struttura dei conti presentata, è che fornisce
    immediatamente alcuni valori riassuntivi riguardanti il bene che si sta deprezzando.
    Il totale del conto "Attività:Beni immobili:BENE1" mostra il valore attualmente stimato 
    per il BENE1, il conto "Attività:Beni immobili:BENE1:Costo" visualizza quanto è stato
    pagato originariamente il BENE1, "Attività:Beni
    immobili:BENE1:Deprezzamento" riporta il deprezzamento accumulato relativo al BENE1 e,
    infine, il conto "Uscite:Deprezzamento" visualizza il deprezzamento totale cumulato
    di tutti i beni.</para>

    <para>E' sicuramente possibile utilizzare altre strutture dei conti. Una
    configurazione diffusa prevede di combinare i conti delle attività <emphasis>Costo
    del bene</emphasis> e <emphasis>Deprezzamento accumulato</emphasis>. In questo modo
    si ha il vantaggio di avere meno conti che popolano la propria struttura, ma,
    di contro, per determinare alcune delle grandezze principali descritte nel paragrafo 
    precedente, è necessario aprire la finestra del registro del conto. Come nella
    maggior parte delle cose, esistono diversi metodi per compiere la stessa azione: l'importante
    è utilizzare quella che risulta più comoda per le proprie necessità o capacità.</para>

    <para>L'immissione degli importi relativi al deprezzamento, deve essere effettuato
    in modo manuale per ogni periodo contabile. Non c'è, attualmente, modo in GnuCash 
    di eseguire automaticamente i calcoli relativi allo schema di svalutazione o di
    inserire automaticamente i valori nel conto corretto. Comunque, essendo il periodo 
    contabile generalmente pari a 1 anno, non si tratta di un lavoro molto impegnativo 
    eseguendolo manualmente.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="dep_example1">
    <title>Esempio</title>

    <para>Si immagini di essere un fotografo e che quindi si debba utilizzare
    un'auto e una costosa macchina fotografica per i propri lavori. Si desidererà
    tenere traccia della svalutazione di questi beni dato che sarà probabilmente
    possibile dedurre la svalutazione dalle imposte sulla propria attività.</para>

    <para>Il primo passo consiste nella costruzione della struttura dei conti
    (come mostrata nella sezione precedente, sostituendo a BENE1 e a BENE2  "auto" e "macchina
    fotografica"). Ora, è possibile registrare l'acquisto dei beni trasferendo il denaro
    dal proprio conto bancario al relativo conto del <emphasis>costo del bene</emphasis> per
    ogni oggetto (es: il conto "Attività:Beni immobili:Auto:Costo" per l'auto). 
    In questo esempio si parte con €30.000 in banca, l'auto costa €20.000
    e la macchina fotografica costa €10.000 entrambe acquistate il 1° Gennaio
    2000.</para>

    <screenshot id="dep_example">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/dep_example.png" format="PNG"
                     srccredit="Bengt Thuree" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Esempio di svalutazione di un bene</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>La finestra principale dell'esempio di svalutazione del bene, prima
        del deprezzamento</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Controllando i codici sulle tasse, si apprende che il deprezzamento deve essere
    calcolato utilizzando lo schema "somma delle cifre", su un periodo di 5 anni. 
    Quindi, i deprezzamenti annuali per l'auto ammontano a
    €6.667, €5.333, €4.000, €2.667, €1.333 per gli anni da 1 a 5 rispettivamente, arrotondati
    all'euro. Gli importi della svalutazione annua per la macchina fotografica sono
    €3.333, €2.667, €2.000, €1.333, €667. Si consulti la sezione precedenti sugli
    schemi di svalutazione per ritrovare la formula con cui questi valori sono stati
    calcolati.</para>

    <para>Per ogni periodo contabile (es: anno fiscale) si deve registrare il
    deprezzamento come un'uscita nel corrispondente conto del <emphasis>deprezzamento
    accumulato</emphasis> (es: il conto "Attività:Beni 
    immobili:Auto:Deprezzamento" per l'auto). Le due finestre più sotto mostrano
    il conto del deprezzamento accumulato relativo alla propria auto e la finestra
    principale dopo il terzo anno (es: il terzo periodo) di svalutazione utilizzando
    lo schema "somma delle cifre".</para>

    <screenshot id="dep_assetreg">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/dep_assetreg.png" format="PNG"
                     srccredit="Bengt Thuree" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Finestra del registro di deprezzamento di un bene</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>La finestra del registro di deprezzamento di un bene
        </para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <screenshot id="dep_assetmain">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/dep_assetmain.png" format="PNG"
                     srccredit="Bengt Thuree" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Finestra principale di deprezzamento di un bene</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>La finestra principale di deprezzamento di un bene</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <note>
      <para>ATTENZIONE: dato che il deprezzamento e il calcolo delle imposte
      sono fortemente legati, non si sarà sempre liberi di scegliere il metodo
      che si preferisce. La correzione di calcoli errati richiede sempre molto
      tempo e sforzo, più di quanto sia richiesto calcolando da subito i valori esatti;
      quindi, se si ha intenzione di svalutare dei beni, è bene informarsi prima 
      di tutto su quale schema è permesso o necessario utilizzare.</para>
    </note>
  </sect1>
</chapter>
