<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: January 10th 2007
       modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Dave Herman <dvherman@bigfoot.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_invest">
  <title>Investimenti</title>

  <para>Questo capitolo spiega come gestire i propri investimenti con GnuCash.
  La maggior parte delle persone ha un piano di investimento, sia che si tratti
  di certificati di deposito o di un piano sponsorizzato dalla società in cui
  si lavora, sia che si tratti di acquistare e vendere azioni e bond attraverso
  una società di mediazione. GnuCash fornisce degli strumenti utili per gestire
  questi investimenti quali l'<emphasis>Editor prezzi</emphasis>
  che permette di registrare le variazioni dei prezzi delle azioni che si 
  posseggono.</para>

  <sect1 id="invest_concepts1">
    <title>Concetti di base</title>

    <para>Un investimento è qualsiasi bene che viene acquistato nella speranza
    che generi un'entrata, o che si desidera vendere in futuro a un prezzo
    maggiore di quello con cui è stato acquistato. Partendo da questa semplice 
    definizione, molte cose possono essere considerate degli investimenti: la casa
    in cui si abita, un quadro di valore, le azioni di una società vendute pubblicamente,
    il conto dei risparmi in banca o un certificato di deposito. Queste tipologie di
    investimento verranno discusse in questo capitolo per quanto riguarda
    la loro registrazione in GnuCash.</para>

    <sect2 id="invest_terms2">
      <title>Terminologia</title>

      <para>Prima di discutere specificatamente degli investimenti, è utile avere 
      presente un glossario sulla terminologia relativa agli investimenti. I termini
      presentati più sotto, rappresentano alcuni dei concetti di base e specifici degli 
      investimenti. Si consiglia di acquisire familiarità con essi o, almeno, rifarsi a
      questa sezione se si incontrassero dei termini dubbi nelle sezioni successive.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Guadagno in conto capitale</emphasis> è la differenza tra
          il prezzo di acquisto e quello di vendita di un investimento. Se il prezzo di vendita
          è inferiore a quello di acquisto si parla di <emphasis>perdita in conto 
          capitale</emphasis>. Sono anche denominati <emphasis>guadagno o perdita
          realizzato</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Commissione</emphasis> è il costo che viene pagato a un
          mediatore (o broker) per acquistare o vendere dei titoli.</para>
        </listitem>

<!--
Common stock
-->
        <listitem>
          <para><emphasis>Azione ordinaria</emphasis> è un titolo che attesta la proprietà
          di una frazione di una società. Questo è ciò che si acquista quando si compra un'azione
          in una compagnia sul mercato libero. Generalmente si parla anche di <emphasis>capitale
          azionario</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Composizione</emphasis> è il concetto secondo il quale 
          l'interesse reinvestito genera a sua volta altri interessi (interesse
          dell'interesse). Spesso ci si riferisce a questo termine con <emphasis>interesse
          composto</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Dividendi</emphasis> sono dei pagamenti in contanti
          che una società versa ai propri azionisti. L'importo di questi pagamenti
          è generalmente determinato come una frazione dei profitti della società. 
	  Si noti che non tutte le azioni ordinarie forniscono i dividendi.</para>
        </listitem>

<!--
Equity
-->
        <listitem>
          <para><emphasis>Capitali netti</emphasis> sono investimenti in cui l'investitore
          diviene parte o unico possessore della proprietà di un bene. Sono comprese le
          azioni di una società or real estate.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Interesse</emphasis> è ciò che il beneficiario paga al
          prestatore per l'utilizzo del suo denaro. Normalmente, viene espresso
          in percentuale del capitale all'anno. Ad esempio, un conto di risparmio
          con l'1% di interesse (il cliente è il prestatore mentre la banca è il 
          beneficiario) frutterà €1 per ogni €100 lasciati in deposito per ogni
          anno.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Liquidità</emphasis> è la misura di quanto un 
          investimento è facilmente convertibile in contanti. Il denaro in 
          un conto di risparmio è facilmente liquidabile, mentre il denaro
          investito in una casa ha una bassa liquidità dato che per vendere 
          una casa occorre del tempo.</para>
        </listitem>

<!--
Principal
-->
        <listitem>
          <para><emphasis>Somma capitale</emphasis> è l'importo originario di denaro
          investito o prestato.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Guadagni e perdite realizzati o non realizzati</emphasis>,
          le perdite e i guadagni non realizzati si hanno quando si verifica una
	  variazione del prezzo di un bene. La perdita o il guadagno si realizzano
	  nel momento in cui il bene viene venduto. Consultare anche
	  <emphasis>guadagno e perdita in conto capitale</emphasis>.</para>
        </listitem>

<!--
Return
-->
        <listitem>
          <para><emphasis>Profitto</emphasis> è l'entrata totale più il guadagno o
          la perdita in conto capitale forniti da un investimento. Consultare anche 
          la definizione di <emphasis>Rendimento</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Rischio</emphasis> è la probabilità che il guadagno
          fornito da un investimento, sia differente da quello ipotizzato. Gli
          investimenti vengono spesso raggruppati in una scala che va dal basso 
          rischio (conti di risparmio, bond) a quello alto (azioni,junk bond). 
          Come regola generale si può affermare che maggiore è il rischio, maggiore
          potrà essere il guadagno.</para>
        </listitem>

<!--
Shareholder
-->
        <listitem>
          <para><emphasis>Azionista</emphasis> è una persona che possiede delle azioni
          di una società.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Frazionamento azionario</emphasis> avviene quando una società
          decide di emettere un numero multiplo di quote per ogni azione esistente.
          Ad esempio, un frazionamento azionario di "2 a 1" significa che se si possiedono
          100 quote di una azione, se ne riceveranno altre 100 senza costi aggiuntivi.
          Il prezzo unitario della quota verrà adeguato in modo che non vi siano 
          variazioni nel valore netto, quindi nell'esempio il prezzo di per una quota
          verrà dimezzato.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Valutazione</emphasis> è il processo attraverso il quale 
          viene determinato il valore o il prezzo con il quale un investimento
          sarebbe venduto in un <quote>ragionevole intervallo temporale</quote>.</para>
        </listitem>

 <!--
Yield
-->
        <listitem>
          <para><emphasis>Rendimento</emphasis> è la misura dell'importo di denaro 
          fruttato da un investimento (ad esempio: quante entrate sono derivate da 
          un investimento). Normalmente viene indicato come percentuale del capitale
          investito. Il rendimento non comprende i guadagni o le perdite in capitale
          (consultare la definizione di guadagno). Esempio: un'azione venduta a
          €100 che fornisce €2 di dividendi all'anno, ha un rendimento del 2%.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_types2">
      <title>Tipologie di investimento</title>

      <para>Di seguito vengono proposti alcuni dei tipi più diffusi di
      investimenti e, per ognuno di essi, degli esempi.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Conti o documenti che fruttano interessi</emphasis></para>

          <para>Questo tipo di investimenti permette generalmente di accedere
          immediatamente al denaro; tipicamente vengono pagati degli interessi
          mensili sulla base del denaro depositato. Esempi sono il conto bancario 
          per i risparmi (e alcuni conti correnti che fruttano anche degli interessi)
          e i conti liquidi presso la società di intermediazione. Essi rappresentano
          degli investimenti a rischio molto basso: negli Stati Uniti questi conti sono
          assicurati contro le perdite fino a un limite determinato.</para>

          <para>A volte, gli investimenti che producono interessi, sono
          <emphasis>bloccati temporalmente</emphasis>. Questo tipo di investimenti 
          richiede che il denaro venga investito per un certo periodo di tempo
          nel quale si riceve un tasso di guadagno predefinito. Generalmente, 
          maggiore è la durata e maggiore è il tasso di interesse. Se si preleva
          del denaro prima della data di maturazione, occorrerà pagare
          una penale. Si tratta di investimenti a rischio relativamente basso.
          Esempi sono i certificati di deposito o alcuni bond governativi. Altri
          tipi di bond possono avere un rendimento più elevato sulla base del
          maggior rischio dovuto alla qualità del <quote>tasso di credito</quote>
          dell'ente che li ha emessi.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Azioni e fondi comuni</emphasis></para>

          <para>Questo tipo di investimenti avviene in favore di una società 
          di cui si diviene proprietari di una quota. Generalmente non
          sussistono limiti di tempo per le azioni scambiate pubblicamente,
          ma potrebbero esserci delle variazioni sulle tasse da pagare
          per i guadagni in conto capitale a seconda del tempo in cui si
          è rimasti proprietari dell'azione. Quindi le azioni, sono tipicamente
          abbastanza liquide dato che è possibile riavere il possesso del proprio 
          denaro piuttosto velocemente. Questi investimenti comportano un alto rischio
          perché non viene garantito il prezzo futuro dell'azione.</para>

          <para>Un fondo comune rappresenta un meccanismo di investimento a gruppo
          in cui è possibile acquistare diverse azioni contemporaneamente. Per 
          esempio, un "S&amp;P 500 index fund" è un fondo che acquista tutte le 500 
          azioni elencate nell'indice "Standard and Poor's". Quando si acquista 
          una quota di questo fondo, si acquista di fatto un piccolo importo
          di ognuna di queste azioni contenute nel fondo. I fondi comuni sono
          trattati esattamente come una singola azione sia per quanto riguarda
          la tassazione che per quanto concerne la contabilità.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Beni immobili</emphasis></para>

          <para>I beni che aumentano il loro valore nel tempo rappresentano
          un'altra forma di investimento. Ne sono degli esempi la casa, un appezzamento
          di terreno o un quadro di valore. Il valore di questo tipo di investimenti è 
          difficile da quantificare fino al momento della vendita. Il carico
          di tasse derivante dalla vendita varia in funzione del bene. Per esempio,
          si può usufruire di detrazioni d'imposta nella vendita di una casa se
          questa è la residenza principale, ma questo tipo di agevolazione
          potrebbe non essere applicata alla vendita di un quadro.</para>
          <para>Gli investimenti in beni immobili sono discussi nel capitolo
          "Deprezzamento e guadagni in conto capitale". Generalmente non c'è molto da fare per
          la contabilità degli investimenti in beni immobili tranne registrarne
          le transazioni di acquisto e di vendita.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest_accounts1">
    <title>Impostare i conti</title>

    <para>Per impostare i conti per gli investimenti in GnuCash, si possono
    utilizzare le strutture predefinite o creare la propria struttura personalizzata. 
    IL minimo da fare per tracciare gli investimenti consiste nell'impostare
    un conto per ogni investimento. Comunque, come già visto nei precedenti capitoli,
    è generalmente più logico creare un diagramma dei conti strutturato in modo
    da raggruppare gli investimenti tra loro correlati. Per esempio, si potrebbero voler
    raggruppare tutte le proprie azioni scambiate pubblicamente sotto un unico conto padre
    con il nome della società di mediazione utilizzata per l'acquisto delle 
    azioni stesse.</para>

    <para>Indipendentemente da come è stata impostata la struttura dei conti, si ricordi che
    è sempre possibile spostare i conti in seguito (senza perdere il lavoro svolto fino a 
    quel punto); la struttura dei conti non deve quindi essere perfetta da subito.</para>

    <sect2 id="invest_predefined2">
      <title>Conti predefiniti</title>

      <para>Per utilizzare le strutture predefinite dei conti per gli investimenti,
      si <emphasis>deve</emphasis> creare un nuovo file di GnuCash. In questo modo verrà
      attivato il druido per la <guilabel>Creazione di una nuova struttura dei conti</guilabel>.
      Dopo aver impostata la valuta da utilizzare, verrà richiesto di <guilabel>scegliere
      i conti da creare</guilabel>. A questo punto, scegliere l'opzione "Conti investimenti" 
      (assieme a qualsiasi altra scelta si voglia). Ipotizzando di scegliere solo i
      <quote>Conti investimenti</quote>, verrà creata la struttura dei conti mostrata
      qui sotto.</para>

      <screenshot id="invest_accountspredef">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_AccountsPredef.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Impostazione degli investimenti</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra la schermata della linguetta "Conti" dopo la
          creazione di un nuovo file e la scelta dei soli "conti investimenti". </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Probabilmente sarà necessario aggiungere almeno il conto <emphasis>Banca</emphasis>
      alla famiglia <emphasis>Attività</emphasis> e anche un conto <emphasis>Capitali:Bilanci
      d'apertura</emphasis>, come è già stato spiegato nei capitoli precedenti. Non si dimentichi
      di salvare il nuovo file creato con un nome adatto.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_custom2">
      <title>Esempio di conti personalizzati</title>

      <para>E' anche possibile impostare la propria struttura dei conti personalizzata.
      Quella riportata di seguito, rappresenta un esempio un po' più complicato
      di impostazioni di GnuCash per tenere traccia dei propri investimenti; questa
      impostazione presenta il vantaggio di raggruppare ogni investimento a seconda
      della società di mediazione che si occupa dell'investimento. In questo modo
      risulterà più facile confrontare i documenti che si ricevono dalla società di 
      mediazione con i conti che si hanno in GnuCash e individuare subito 
      le eventuali discrepanze. <literallayout>
 Attività
    Investimenti
       Conto brokeraggio
          I*Trade
             Azioni
                ACME Corp
             Fondi del mercato monetario
                I*Trade Municipal Fund
             Cash
          Brocker
             Fondi del mercato monetario
                Active Assets Fund
             Titoli governativi
                Treas Bond xxx
                Treas Note yyy
             Fondi Comuni
                Fondo A
                Fondo B
             Liquidi
 Entrate
    Investimenti
       Conto brokeraggio
          Guadagni in capitale
             I*Trade
             Brocker
          Dividendi
             I*Trade
                Tassabile
                Non-tassabile
             Brocker
                Tassabile
                Non-tassabile
          Interest Income
             I*Trade
                Tassabile
                Non-tassabile
             Brocker
                Tassabile
                Non-tassabile
 Uscite
    Spese dell'investimento
       Commissioni
          I*Trade
          Brocker
       Costi di gestione
          I*Trade
          Brocker
 </literallayout></para>

      <para>Non esiste una soluzione unica per l'impostazione della struttura dei
      conti per gli investimenti. Occorre provare disposizioni differenti fino a
      quando non si trova la soluzione che suddivide i conti degli investimenti nel
      modo che si ritiene personalmente più logico.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest_int1">
    <title>Conti che maturano interessi</title>

    <para>Gli investimenti che presentano un tasso di interesse fisso o variabile,
    rappresentano una delle più semplici e diffuse forme di investimenti disponibili.
    Gli investimenti che fruttano interessi comprendono il conto in banca, i certificati
    di deposito o qualsiasi altra forma di investimento in cui si riceve un interesse 
    sulla somma capitale. Questa sezione descriverà come trattare questi tipi di
    investimenti in GnuCash.</para>

    <sect2 id="invest_intacct2">
      <title>Impostare i conti</title>

      <para>Quando si acquista un investimento fruttifero, è necessario creare
      un conto delle attività per registrare l'acquisto dell'investimento stesso,
      un conto delle entrate per registrare il guadagno derivante dall'interesse
      e un conto delle uscite per immettere le spese bancarie. Più sotto è riportato
      un esempio di struttura in cui si ha un conto di risparmio che matura interessi
      e un certificato di deposito (CD) in banca.</para>

      <literallayout>
Attività
   Banca ABC
      CD
      Risparmio
Uscite
   Banca ABC
      Spese
Entrate
   Banca ABC
      Interessi
  </literallayout>

      <para>Come prima, questa struttura dei conti rappresenta solo un esempio;
      ognuno dovrebbe creare i conti nella forma che rispecchia al meglio la
      propria situazione attuale.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-intex2">
      <title>Esempio</title>

      <para>Con questo esempio si intende utilizzare dei numeri reali per rendere
      più reale quello descritto finora. Si assuma di partire con €10.000 sul proprio
      conto bancario che fornisce l'1% di interessi; si acquisti poi un certificato di
      deposito di €5.000 con una durata di 6 mesi e un rendimento del 2%. Chiaramente è
      molto meglio tenere il proprio denaro sul certificato di deposito che non nel conto 
      di risparmio. Dopo l'acquisto iniziale, i conti dovrebbero assomigliare a questi:</para>

      <screenshot id="invest-int">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_int1.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Impostazione dell'investimento fruttifero</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il registro del conto dopo la creazione
          e l'investimento di denaro in un certificato di deposito.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Durante i sei mesi successivi, si riceverà un estratto conto della 
      banca che descriverà l'attività sul conto. Nell'esempio considerato,
      non viene eseguita nessuna operazione in questa banca e quindi le uniche attività
      saranno le entrate dovute agli interessi e le spese bancarie; queste ultime
      ammontano a €2. Trascorsi i 6 mesi, la finestra del registro per il certificato di 
      deposito (CD) dovrebbe presentarsi così:</para>

      <screenshot id="invest-int2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_int2.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Impostazione dell'investimento fruttifero</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il registro del conto per il
          certificato di deposito, trascorsi i 6 mesi. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>E questa è la finestra principale di GnuCash:</para>

      <screenshot id="invest-int3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_int3.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Impostazione dell'investimento fruttifero</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra i conti dopo 6 mesi.
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Nell'immagine della finestra principale di GnuCash, è presente
      un interessante sommario di ciò che è successo agli investimenti nell'arco
      dei sei mesi. Mentre il rendimento del certificato di deposito è doppio rispetto 
      a quello del conto dei risparmi, il guadagno con il certificato di deposito è 
      stato di €50,21 contro i €13,03 del conto dei risparmi: in pratica il 
      quadruplo. Questo è dovuto alla fastidiosa commissione bancaria di €2
      che interessa il conto di risparmio (in 6 mesi la commissione ammonta a €12).</para>

      <para>Dopo il periodo di 6 mesi, il certificato di deposito è maturato; questo
      significa che è possibile venderlo senza dover pagare alcuna penale. per farlo,
      è sufficiente trasferire i €5.050,21 dal conto del certificato al conto dei 
      risparmi.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-setup1">
    <title>Impostare il portafoglio dell'investimento</title>

    <para>Ora che è stata costruita la struttura dei conti, in questa sezione verrà mostrato
    come creare e popolare i conti con il proprio portafoglio di investimenti. Dopo questa
    impostazione di partenza , si potrebbero possedere anche delle quota azionarie acquistate
    prima di iniziare ad utilizzare GnuCash. In questo caso, si seguano le istruzioni fornite
    nella sezione più avanti <link linkend="invest-buy-stock2"><emphasis>Immissione delle quote preesistenti
    </emphasis></link>. Se invece le azioni sono state appena acquistate riferirsi alla sezione
    <link linkend="invest-buy-new2"><emphasis>Acquisto di nuove quote</emphasis>
    </link>.</para>

    <sect2 id="invest-setup-stockaccounts2">
      <title>Impostare i conti per le azioni e per i fondi comuni</title>

      <para>Questa sezione mostrerà come aggiungere dei conti per le azioni e
      per i fondi comuni in GnuCash. In questa sezione, si ipotizzerà di utilizzare
      la struttura dei conti di base introdotta nella sezione precedente, ma
      i principi qui descritti potranno essere applicati a qualsiasi struttura
      dei conti.</para>

      <para>Si dovrebbe avere, all'interno del conto di livello principale <guilabel>Attività</guilabel>,
      un conto denominato <guilabel>Azioni</guilabel>. Espandere la struttura ad
      albero dei conti cliccando sull'<quote>indicatore a triangolo che punta verso destra</quote>
      a fianco del nome del conto fino a raggiungere la profondità della struttura desiderata. 
      A questo punto occorre creare un sottoconto (di tipo <emphasis>azioni</emphasis>) del conto
      delle azioni per ogni azione che si possiede: ogni azione ha un conto separato. La denominazione
      di questi conti è generalmente assegnata utilizzando l'abbreviazione ticker dell'azione,
      anche se il nome assegnato può anche essere qualsiasi parola che sia chiara per gli utilizzatori.
      Per esempio, è possibile nominare i conti come <emphasis>AMZN</emphasis>,
      <emphasis>IBM</emphasis> e <emphasis>NST</emphasis> per le proprie azioni Amazon,
      IBM and NSTAR rispettivamente. Sotto è riportato un esempio schematico di disposizione (che mostra
      solamente i sottoconti del conto delle attività).</para>

      <literallayout>
 Attività
    Investimenti
       Conto brokeraggio
          Bond
          Fondi comuni
          Indice di mercato
          Azioni
             AMZN
             IBM
             NST
 </literallayout>

      <note>
        <para>Se si desidera registrare le entrate (dividendi, interessi, guadagni
        in conto capitale) per singola azione e per ogni fondo comune, sarà necessario
        creare i conti Entrate:Dividendi:SIMBOLO AZIONE, Entrate:Guadagni in capitale (Lungo):SIMBOLO AZIONE,
        Entrate:Guadagni in capitale (breve):SIMBOLO AZIONE e Entrate:Interessi:SIMBOLO AZIONE
        per ogni azione che si possiede e che fornisce interessi e dividendi.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-setup-example2">
      <title>Esempio di conto per le azioni</title>

      <para>Comne esempio, si assuma di possedere attualmente 100 azioni
      di Amazon. Creare quindi il conto AMZN selezionando il conto <guilabel>Azioni</guilabel> e premendo il menu
      <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenu>Nuovo conto</guimenu>. Verrà mostrata la finestra per l'impostazione
      del nuovo conto; seguire la procedura descritta di seguito per impostare il nuovo conto delle azioni.</para>

      <screenshot id="invest-newaccount">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_newaccount.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra per il nuovo conto</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Finestra per il nuovo conto</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Nome del conto</emphasis> - normalmente, utilizzare l'abbreviazione del simbolo
          ticker, per esempio: <quote>AMZN</quote></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Codice del conto</emphasis> - è un campo opzionale; utilizzare il codice CUSIP,
          il simbolo riportato sui giornali, l'ID della famiglia dei fondi comuni o un codice di propria 
          scelta.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Descrizione</emphasis> - campo opzionale che può contenere una descrizione dettagliata
           della commodity o dell'azione. Si noti che questo campo è mostrato di default nella finestra della
           struttura dei conti.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Tipo di conto</emphasis> - selezionare la tipologia di conto che sta per essere creato
          dalla lista in basso a sinistra.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Conto padre</emphasis> - selezionare il conto padre per il nuovo
          conto dalla lista in basso a destra. E' possibile espandere la lista se
          necessario.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Creazione del nuovo titolo</emphasis> - per utilizzare una nuova azione,
          è necessario creare l'azione come una nuova commodity</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Selezionare Titolo/valuta</emphasis> - premere il pulsante
              <quote>Seleziona ...</quote> alla fine della riga del campo
              <guilabel>Titolo/valuta</guilabel>. Occorre cambiare il titolo dal valore
              predefinito (la valuta predefinita) a quello dell'azione. Verrà quindi aperta la finestra
              di <quote>Selezione del titolo</quote>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Tipo</emphasis> - cambiare il <guilabel>tipo</guilabel> da quello attuale al
              mercato in cui il titolo/commodity è scambiato (NASDAQ in questo esempio).</para>

              <para>Premere il pulsante <quote>Nuovo</quote> per aprire la finestra del
              <quote>Nuovo titolo</quote>.</para>

              <screenshot id="invest-selectsecurity">
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/invest_selectsecurity.png"
                               format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
                  </imageobject>

                  <textobject>
                    <phrase>Finestra di scelta del titolo</phrase>
                  </textobject>

                  <caption><para>Finestra di scelta del titolo </para></caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Creare il titolo</emphasis> - premere il pulsante
              <guilabel>Nuovo...</guilabel> e inserire le informazioni appropriate per 
              l'azione nel modulo <guilabel>Nuovo
              titolo</guilabel>.</para>

              <!--  Open inter most loop (#3)
-->

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Il <guilabel>Nome completo:</guilabel> è
                  <quote>Amazon.com Inc</quote>.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Il <guilabel>Simbolo/abbreviazione:</guilabel> è
                  <quote>AMZN</quote>. Il simbolo è l'identificativo utilizzato
                  dalla fonte delle quotazioni impostate alcune righe più sotto
                  nel modulo. Si noti che diverse fonti possono utilizzare simboli differenti;
                  un esempio è Ericsson: nella borsa di Stoccolma è identificato dal simbolo
                  ERIC-B mentre su Yahoo è ERRICB.ST</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Il <guilabel>Tipo:</guilabel> dovrebbe già essere
                  <quote>NASDAQ</quote>.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Il <guilabel>Codice CUSIP o altro:</guilabel> è possibile inserire qui
                  un altro codice numerico o del testo (lasciare vuoto in questo
                  esempio).</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>La <guilabel>Frazione scambiata:</guilabel> dovrebbe essere impostata
                  alla frazione minima del titolo che può essere scambiata, generalmente 1/100
                  o 1/10000.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>L'opzione <quote>Ricevi quotazioni online</quote> e i campi
                  della fonte delle quotazioni e del fuso orario devono essere selezionati
                  per definire la fonte per l'aggiornamento online dei prezzi. Consultare anche
                  la sezione 
                  <link linkend="invest-stockprice-auto2">
                    <quote>Impostare automaticamente il prezzo delle azioni</quote></link>.</para>

                  <para>Se il pulsante <quote>Ricevi quotazioni online</quote> non è selezionabile,
                  allora il pacchetto Finance::Quote non è installato.
                  Consultare la
                   <link linkend="invest-stockprice-auto-install3">
                    <quote>Installare Finance::Quote</quote></link>.</para>

                  <para>Più sotto è riportata un'immagine di come dovrebbe apparire la finestra 
                  quando il processo è terminato: <screenshot id="invest-newsecurity">
                      <mediaobject>
                        <imageobject>
                          <imagedata fileref="figures/invest_newsecurity.png"
                                     format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
                        </imageobject>

                        <textobject>
                          <phrase>Finestra del nuovo titolo</phrase>
                        </textobject>

                        <caption><para>Finestra del nuovo titolo </para></caption>
                      </mediaobject>
                    </screenshot></para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><emphasis>Salvataggio del titolo</emphasis> - premere il pulsante
                  <guilabel>OK</guilabel> per salvare il nuovo titolo; verrà chiusa la finestra
                  del <quote>Nuovo titolo</quote> e si ritornerà alla finestra del
                  <quote>Nuovo conto</quote>.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>

              <!--  Close inter most loop
-->
            </listitem>

            <!--  Close loop #2
-->
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Selezione del titolo</emphasis> - si dovrebbe ora vedere
          il nuovo titolo creato come voce della lista a comparsa di
          <guilabel>Titolo/valuta</guilabel>. Selezionarlo (probabilmente lo è
          già) e premere <guilabel>OK</guilabel>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Frazione minima</emphasis> - specificare la minima frazione
          scambiata dell'azione o della commodity.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Note</emphasis> - inserire qui qualsiasi messaggio
          o nota relativo a questo titolo o commodity.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Relativo alle tasse</emphasis> - abilitare l'opzione se se le transazioni
          contenute in questo conto saranno considerate nei resoconti per le imposte.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Segnaposto</emphasis> - abilitare l'opzione se questo conto
          è un <quote>Segnaposto</quote>, cioè se non potrà contenere delle
          transazioni.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Fine</emphasis> - ora si dovrebbe essere automaticamente tornati
          alla finestra del nuovo conto, con la riga <guilabel>simbolo/abbreviazione:</guilabel> impostata a
          <quote>AMZN (Amazon.com Inc)</quote>. Premere <guilabel>OK</guilabel> per salvare
          questo nuovo conto delle azioni.</para>
        </listitem>

        <!--
                    Outer list can now be closed
-->
      </orderedlist>

      <para>E' stato creato il conto per le azioni Amazon e la finestra dei conti dovrebbe
      assomigliare a questa (si noti che sono presenti anche altri conti:
      un conto bancario e un conto per i capitali):</para>

      <screenshot id="invest-setup-current">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_setup_current.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Impostazione del portafoglio</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine è successiva alla creazione del primo conto per le azioni
          (AMZN)</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Aprire la finestra del registro per il conto AMZN (doppio clic su di esso). Qui è mostrata la
      vista del <emphasis role="strong">Portafoglio</emphasis>. Essa fornisce una panoramica del portafoglio delle azioni
      inclusi il numero di azioni acquistate e vendute. Ovviamente, non sono ancora state acquistate o vendute delle azioni,
      e quindi il portafoglio non contiene alcuna transazione.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-buy-stock1">
    <title>Acquistare le quote</title>

    <sect2 id="invest-buy-stock2">
      <title>Immettere delle quote preesistenti</title>

      <para>Per registrare le iniziali 100 quote dell'azione acquistate precedentemente, inserire, nella prima riga
      della transazione, la data di acquisto (es: 1° Gennaio 2001), una descrizione (es: Acquisto iniziale),
      il trasferimento da <emphasis>Capitali:Bilanci d'apertura</emphasis>, le quote (es:
      100), e il prezzo (es: €20). Non è necessario compilare la colonna <guilabel>Compra</guilabel>, dato che verrà completata
      automaticamente. In questo esempio si è ipotizza che non ci siano delle commissioni da pagare per semplificare la
      procedura. Il portafoglio per l'azione AMZN dovrebbe essere simile a questo:</para>

      <screenshot id="invest-setup-portfolio1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_setup_portfolio1.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Impostazione del portafoglio</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il registro delle transazioni per il conto AMZN 
          dopo il primo <quote>acquisto</quote> delle quote.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Si noti che il <guilabel>Saldo</guilabel> è espresso con l'unità della commodity
      (quote AMZN) e non con quella della valuta. Quindi, il saldo ammonta a 100 (unità AMZN) invece di €2000.
      E' così che dovrebbe essere.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-buy-new2">
      <title>Acquistare nuove quote</title>

      <para>L'unica differenza tra l'impostazione dei conti per un nuovo acquisto di azioni e
      la configurazione per un acquisto preesistente descritto nella sezione precedente, consiste
      nel fatto che invece di trasferire il denaro dal conto Capitali:Bilanci d'apertura, si utilizza
      il proprio conto Attività:Banca ABC.</para>

      <para>Si acquisteranno ora €5000 di azioni IBM, con una commissione di €100. Il primo passo
      consiste nella creazione del conto delle azioni IBM. Verrà anche utilizzato il conto già esistente
      Uscite:Commissioni. Se si desidera tracciare le commissioni separatamente per ogni azione, occorrerà
      creare un sottoconto aggiuntivo.</para>

      <para>Per la transazione, nella prima riga della transazione, inserire la data di acquisto
      (es: 3 Gennaio 2005), una descrizione (es: Acquisto iniziale),
      si salta il campo delle quote (che verrà calcolato), il prezzo (es: €96,60) e l'acquisto (€5.000).
      Non è necessario compilare il campo delle <guilabel>Quote</guilabel>, dato che verrà calcolato
      automaticamente. La riga seguente nella transazione suddivisa, sarà per il conto <quote>Uscite:Commissioni</quote> in
      cui si inserirà nel campo compra il valore €100. La terza linea sarà per il trasferimento dal conto
      <emphasis>Attività:Banca ABC:Risparmi</emphasis> di €5.100 per bilanciare la transazione.
      Il portafoglio IBM dovrebbe apparire simile a questa:</para>

      <screenshot id="invest-setup-portfolio2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_SetupPortfolio2.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Impostazione del portafoglio</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il registro delle transazioni per il conto IBM dopo
          il primo <quote>acquisto</quote> con commissione.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-stockprice1">
    <title>Impostare il prezzo delle quote</title>

    <para>Il valore di una commodity, come quello di un'azione, deve essere impostato.
    I conti per le azioni tengono traccia della quantità di azioni in proprio possesso,
    ma il valore dell'azione è impostato nella finestra dell'<emphasis>Editor prezzi</emphasis>.
    I valori impostati nell'editor prezzi possono essere aggiornati manualmente o
    automaticamente.</para>

    <sect2 id="invest-stockprice-initial2">
      <title>Impostare per la prima volta l'editor dei prezzi</title>

      <para>Per utilizzare l'editor dei prezzi per registrare il prezzo di un'azione, occorre
      prima di tutto inserire l'azione. Per farlo, aprire l'editor dei prezzi
      (<guimenu>Strumenti</guimenu> -&gt; <guimenu>Editor prezzi</guimenu>) e
      premere il pulsante <guibutton>Aggiungi</guibutton>. La prima volta che
      viene inserita una commodity/azione, questa finestra sarà vuoto ad eccezione
      del pulsante di controllo in basso. Selezionare la commodity che si vuole
      inserire nell'editor prezzi. A questo punto, inserire il prezzo della commodity
      manualmente. Sono presenti 5 campi nella finestra di una nuova commodity:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Titolo</guilabel> - il nome della commodity,
          deve essere scelto dalla lista che compare premendo <guibutton>Seleziona...</guibutton>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Valuta</guilabel> - la valuta in cui il prezzo è espresso.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Data</guilabel> - data di validità del prezzo.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Tipo</guilabel> - uno tra: <guilabel>Offerta</guilabel>
          (il prezzo di acquisto del mercato), <guilabel>Domanda</guilabel> (il prezzo di
          vendita del mercato), <guilabel>Ultimo</guilabel> (il prezzo dell'ultima
          transazione), <guilabel>Valore del capitale netto</guilabel> (prezzo del fondo comune per
          quota) o <guilabel>Sconosciuto</guilabel>. Le azioni e le valute normalmente forniscono
          i loro prezzi come "offerta", "domanda" o "ultimo". I fondi comuni sono spesso
          indicati come "valore del capitale netto". Per altre commodity, scegliere semplicemente
          "sconosciuto". Questa opzione è solo a scopo informativo e non è utilizzata da
          GnuCash.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Prezzo</guilabel> - il prezzo di una unità di questa
          commodity.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Esempio di come aggiungere la commodity AMZN dall'Editor prezzi,
      con un valore iniziale di €40,50 per azione.</para>

      <screenshot id="invest-peditor">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_peditor.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Editor prezzi</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Aggiunta della commodity AMZN all'editor prezzi, impostando un
          valore iniziale di €40,50 per azione.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Premere <guibutton>OK</guibutton> quando si è finito. Una volta eseguita
      l'impostazione iniziale della commodity nell'editor prezzi, non sarà necessario effettuarlo
      di nuovo, anche nell'eventualità che si utilizzi questa commodity in un altro conto.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-manual2">
      <title>Impostazione manuale del prezzo delle azioni</title>

      <para>Se il prezzo della commodity (azione) cambia, è possibile aggiustarne il valore
      dall'editor prezzi, selezionando poi la commodity, premendo il pulsante
      <guibutton>modifica</guibutton> e inserendo il nuovo prezzo.</para>

      <screenshot id="invest-peditor2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_peditor2.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Editor prezzi</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>La finestra principale dell'editor prezzi, che mostra la lista di tutte
          le commodity inserite.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-auto2">
      <title>Configurazione per la ricezione automatica delle quotazioni</title>

      <para>Se si possiedono più di due commodity, ci si stancherà presto di doverne
      aggiornare i prezzi costantemente. GnuCash è in grado di scaricare automaticamente
      i prezzi più recenti delle proprie commodity utilizzando Internet. Questo avviene
      grazie al modulo di Perl denominato Finance::Quote, che deve essere installato
      per poter attivare questa funzione.</para>

      <para>Per determinare se il modulo Perl Finance::Quote è già installato sul
      proprio sistema, scrivere nel terminale <quote>perldoc Finance::Quote</quote> e
      controllare se è disponibile la documentazione. Se questa è presente, allora
      il modulo è installato, contrariamente no.</para>

      <sect3 id="invest-stockprice-auto-install3">
        <title>Installare Finance::Quote</title>

        <para>Per installare Finance::Quote chiudure da subito le sessioni di GnuCash
        in esecuzione. Trovare poi la cartella in cui GnuCash è installato
        cercando la stringa <quote>gnc-fq-update</quote> (senza gli apostrofi).
        Spostarsi in quella directory, aprire una finestra del terminale e eseguire come root 
        il comando <quote>gnc-fq-update</quote>(senza gli apostrofi). Verrà così avviata
        una sessione di aggiornamento Perl CPAN che cercherà e installerà, attraverso Internet,
        il modulo Finance::Quote nel sistema. Il programma gnc-fq-update program è interattivo: comunque,
        con la maggior parte dei sistemi basterà rispondere <quote>no</quote> alla prima domanda: <quote>Are you
        ready for manual configuration? [yes]</quote> e l'aggiornamento continuerà automaticamente
        da questo punto.</para>

        <para>Dopo il completamento dell'installazione, occorre avviare il programma di prova <quote>gnc-fq-dump</quote>,
        nella stessa directory, distribuito con GnuCash per verificare se
        Finance::Quote è installato e se funziona a dovere.</para>

        <note>
          <para>Se non ci si sente sicuri nell'esecuzione di questa procedura, è possibile
          spedire una email alla GnuCash-user mailing list
          (<email>gnucash-user@gnucash.org</email>) per richiedere assistenza oppure andare sul canale
          GnuCash IRC su irc.gnome.org. E' comunque possibile saltare questa procedura e aggiornare manualmente 
          i prezzi delle proprie azioni.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-stockprice-auto-configure3">
        <title>Impostare i titoli per le quotazioni online</title>

        <para>Con il modulo Finance::Quote installato e correttamente funzionante, si devono impostare
        i propri titolo in GnuCash al fine di utilizzare questa funzione per ottenere automaticamente le informazioni
        aggiornate sui prezzi. Ogni qualvolta si intende creare dei nuovi titoli o modificarne di già esistenti, 
        utilizzare la funzione <guibutton>Strumenti -&gt; Editor titoli</guibutton>, per modificare il titolo
        e controllare il pulsante <guilabel>Ricevi quotazioni</guilabel>. Sarà ora possibile modificare l'impostazione
        per il <guilabel>Tipo di fonte</guilabel>, il menu a comparsa per indicare la fonte(i) specifica e il
        <guilabel>Fuso orario</guilabel> per le quotazioni. Al termine delle modifiche, premere <guilabel>Chiudi</guilabel> 
        per chiudere la finestra dell'editor titoli e tornare all'editro prezzidi; premere poi il pulsante <guibutton>Ricevi 
        quotazioni</guibutton> per aggiornare i prezzi delle azioni con Internet.</para>

        <para>Il comando <quote>gnucash --add-price-quotes $HOME/gnucash-filename</quote>
        può essere utilizzato per prelevare il prezzo corrente delle proprie azioni. Il file specificato
        <quote>$HOME/gnucash-filename</quote> dipende dal nome e della posizione del proprio file dei dati.
        Questo può essere determinato dal nome visualizzato nella cornice in alto della finestra di
        GnuCash, prima del simbolo <quote>-</quote>. Il nome del file può anche essere trovato in <quote>File -&gt;</quote>:
        il primo elemento della lista, a cui è associato il numero 1, è il nome del file attualmente aperto.</para>

        <para>Questa procedura può essere automatizzata creando un comando di crontab. Per esempio,
        per aggiornare il proprio file Venerdì sera (alle 16:00) dopo la chiusura della borsa (l'orario può
        essere diverso a seconda del fuso), è possibile aggiungere il comando seguente alla lista del crontab:</para>

        <para>0 16 * * 5 gnucash --add-price-quotes $HOME/gnucash-filename &gt;
        /dev/null 2&gt;&amp;1</para>

        <para>Si ricordi che i <quote>prezzi</quote> dei fondi comuni rappresentano dei <quote>valori di capitale
        netto(NAV)</quote> e richiedono diverse ore dopo la chiusura dei mercati per essere disponibili. Se i NAV vengono scaricati 
        prima del giorno in cui vengono determinati, saranno ricevuti i valori del giorno precedente.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-view2">
      <title>Mostrare i valori delle quotazioni</title>

      <para>La finestra principale del conto, per default, mostra esclusivamente la quantità
      di ogni commodity che si possiede, nella colonna con l'intestazione
      <guilabel>Totale</guilabel>. Nel caso delle azioni, questa commodity è rappresentata dal
      numero di quote. Spesso, comunque, si desidera visualizzare il valore delle proprie azioni
      in termini di valuta. Questo è possibile selezionando la linguetta denominata <quote>conti</quote>,
      cliccando sul pulsante <guibutton>Opzioni</guibutton> nella barra del titolo (la piccola freccia
      verso il basso nel lato destro della finestra principale) e selezionando l'opzione di visualizzazione
      del campo <quote>Totale (EUR)</quote>. Verr inserita una nuova colonna, nella finestra principale, intitolata
      <guilabel>Totale (EUR)</guilabel> che esprimerà il valore di tutte le commodity nella valuta del resoconto.</para>

      <screenshot id="invest-stockvalue">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Visualizzazione del valore delle azioni</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Visualizzazione del valore di un'azione nella finestra principale utilizzando
          il Totale nelle opzioni della valuta del resoconto.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-report">
      <title>Selezionare la "fonte del prezzo" nei resoconti del valore delle azioni</title>

      <para>La maggior parte dei resoconti per le attività forniti da GnuCash presentano diverse opzioni che premettono di
      configurare e modificare un certo numero di parametri dei resoconti. La finestra delle opzioni viene visualizzata 
      selezionando la linguetta del resoconto e cliccando sull'icona <guibutton>Opzioni</guibutton> sulla barra degli
      strumenti o selezionando il menu <guimenu>Modifica -&gt; Opzioni resoconto</guimenu>. La linguetta "Generale" nella
      finestra che verrà aperta, contiene vari parametri relativi al resoconto; uno di questi è la "Fonte del prezzo" 
      che permette di scegliere fra tre metodi alternativi per determinare il prezzo delle azioni riportato nel 
      resoconto:</para>

      <screenshot id="invest-stockvalue-report-options">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue_report_options.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Determinare le fonti dei prezzi delle azioni per i resoconti</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Determinazione del valore di un'azione in un resoconto
          impostando l'opzione della fonte del prezzo.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Media pesata</guilabel> - fornisce un grafico del prezzo
          pesato su tutte le <emphasis>transazioni</emphasis>. <emphasis>NON</emphasis> 
          verrà considerato il prezzo definito nell' editor prezzi.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Più recente</guilabel> - visualizza il valore delle azioni
          nel tempo basandosi unicamente sul prezzo <emphasis>più recente</emphasis>
          disponibile dall'editor dei prezzi. Il prezzo che figura nelle
          transazioni <emphasis>NON</emphasis> è considerato.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Più vicino temporalmente</guilabel> - il grafico è basato
          esclusivamente sui prezzi disponibili nell'editor prezzi. Il valore
          delle proprie azioni a ogni passo temporale è calcolato in base
          al valore più vicino temporalmente disponibile nell'editor 
          dei prezzi.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <screenshot id="invest-stockvalue-report">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue_report.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Un istogramma delle attività ottenuto basandosi sul prezzo 
            <guilabel>Più vicino temporalmente</guilabel>.</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Prevedere quale valore avrebbero avuto le proprie azioni
          sui mercati azionari.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-sell1">
    <title>Vendere le azioni</title>

    <para>L'inserimento di un investimento che si sta vendendo avviene allo 
    stesso modo dell'acquisto con la differenza che il costo totale della 
    transazione è inserita nella colonna con l'intestazione 
    <emphasis>Vendi</emphasis> e l'importo da inserire nella colonna delle 
    <emphasis>Quote</emphasis> deve essere negativo. Il ricavo netto derivante 
    della vendita deve essere trasferito dal conto delle azioni al proprio conto
    bancario o di mediazione (conto di brokeraggio).</para>

    <para>La registrazione corretta della vendita delle azioni <emphasis>DEVE</emphasis>
    avvenire utilizzando una transazione suddivisa. In essa occorre contabilizzare il profitto
    (o la perdita) come entrata derivante da un conto Entrate:Guadagni in capitale (o
    Uscite:Perdita in capitale). Per bilanciare questa entrata, è necessario inserire due volte 
    nella suddivisione, l'attività derivante dalle azioni: una per registrare la vendita (utilizzando
    il numero corretto di azioni e del prezzo unitario) e una volta per bilanciare il profitto
    ottenuto (impostando il numero di azioni a 0 e il prezzo unitario anch'esso a 0).</para>

    <para>Nello schema con transazione suddivisa presentato di seguito, il simbolo
    NUM_AZIONI rappresenta il numero di azioni che si desidera vendere, PREZZO_VENDITA è
    il prezzo con il quale vengono vendute le azioni, VENDITA_LORDA è il totale
    ottenuto dalla vendita delle azioni ed è pari a NUM_AZIONI x PREZZO_VENDITA; UTILE 
    è l'importo di denaro ricavato dalla vendita; COMMISSIONI sono le spese di
    mediazione sostenute e infine VENDITA_NETTA è l'importo netto di denaro 
    guadagnato con la vendita e pari a VENDITA_LORDA - COMMISSIONI.</para>

    <table>
      <title>Vendere azioni utilizzando lo schema della transazione suddivisa</title>

      <tgroup cols="5">
        <tbody>
          <row>
            <entry><emphasis>Conto</emphasis></entry>

            <entry><emphasis>Numero di quote</emphasis></entry>

            <entry><emphasis>Prezzo quota</emphasis></entry>

            <entry><emphasis>Acquisto totale</emphasis></entry>

            <entry><emphasis>Vendita totale</emphasis></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Attività:Banca</entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>VENDITA_NETTA</entry>

            <entry></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Attività:Azioni:SIMBOLO</entry>

            <entry>-NUM_AZIONI</entry>

            <entry>PREZZO_VENDITA</entry>

            <entry></entry>

            <entry>VENDITA_LORDA</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Attività:Azioni:SIMBOLO</entry>

            <entry>0</entry>

            <entry>0</entry>

            <entry>UTILE</entry>

            <entry>(Perdita)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Entrate:Guadagni in capitale</entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>(Perdita)</entry>

            <entry>UTILE</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Uscite:Commissioni</entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>COMMISSIONI</entry>

            <entry></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Se la vendita delle azioni verrà registrata come un guadagno in conto
    capitale, si consultino i capitoli <quote>Deprezzamento e Guadagni in conto capitale</quote> 
    per ricevere ulteriori informazioni sull'argomento.</para>

    <sect2 id="invest-sellexample2">
      <title>Esempio - Vendita delle azioni in guadagno</title>

      <para>Si ipotizzi di aver acquistato 100 azioni di una società per €20 ad
      azione e che ora si desideri venderle per €36 ad azione. Utilizzando lo schema
      a transazione suddivisa appena descritto PREZZO_ACQUISTO è €20 (il prezzo di acquisto 
      iniziale), NUM_AZIONI è 100, ACQUISTO_TOTALE è €2000 (il costo di acquisto originale),
      VENDITA_LORDA è €3.600 e, infine, UTILE è €1.525
      (VENDITA_LORDA-ACQUISTO_TOTALE-COMMISSIONI).</para>

      <table>
        <title>Schema a transazione suddivisa per la vendita delle azioni</title>

        <?dbhtml table-width="50%" ?>

        <?dbfo table-width="50%" ?>

        <tgroup cols="5">
          <tbody>
            <row>
              <entry><emphasis>Conto</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Quote</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Prezzo</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Compra</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Vendi</emphasis></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Banca</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>3525,00</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Azioni:SIMBOLO</entry>

              <entry>-100</entry>

              <entry>36,00</entry>

              <entry></entry>

              <entry>3600,00</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Azioni:SIMBOLO</entry>

              <entry>0</entry>

              <entry>0</entry>

              <entry>1600,00</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Entrate:Guadagni in capitale</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>1600,00</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Uscite:Commissioni</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>75,00</entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <screenshot id="invest-sellstock">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstock.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Esempio di vendita delle azioni</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un esempio di vendita delle azioni in guadagno. Sono state 
          acquistate 100 azioni di AMZN per €20 ad azione e vendute a €36.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="invest-sellstock2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstock2.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Esempio di vendita delle azioni</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Immagine della struttura dei conti dopo l'esempio di vendita
          dell'azione per il guadagno.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-sellexampleloss">
      <title>Esempio - Vendere le azioni in perdita</title>

      <para>Si ipotizzi di aver acquistato 100 azioni di una società per €100
      ad azioni e si desideri ora venderle a €50 cadauna. Adottando lo schema a transazione 
      suddivisa descritto in precedenza, PREZZO_ACQUISTO vale €100 (il prezzo di acquisto 
      iniziale), NUM_AZIONI è 100, ACQUISTO_TOTALE è €10.000 (il prezzo totale di acquisto 
      originale), (Perdita) è €5.000 e, infine, VENDITA_LORDA è €5.000. Si assuma anche
      che l'importo delle commissioni sia di €100,00.</para>

      <table>
        <title>Vendita delle azioni in perdita utilizzando lo schema a transazione suddivisa</title>

        <?dbhtml table-width="50%" ?>

        <?dbfo table-width="50%" ?>

        <tgroup cols="5">
          <tbody>
            <row>
              <entry><emphasis>Conto</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Quote</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Prezzo</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Compra</emphasis></entry>

              <entry><emphasis>Vendi</emphasis></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Banca</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>4900,00</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Azioni:SIMBOLO</entry>

              <entry>-100</entry>

              <entry>50,00</entry>

              <entry></entry>

              <entry>5000,00</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Azioni:SIMBOLO</entry>

              <entry>0</entry>

              <entry>0</entry>

              <entry></entry>

              <entry>5000,00</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Entrate:Guadagni in capitale</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>5000,00</entry>

              <entry>0</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Uscite:Commissioni</entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>100</entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>Nota: è possibile anche inserire la perdita come un numero positivo nella colonna
      <quote>Compra</quote> o come un numero negativo nella colonna <quote>Vendi</quote>;
      GnuCash sposterà automaticamente il <quote>profitto negativo</quote> nell'altra colonna.</para>

      <screenshot id="invest-sellstockLoss">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss.png" format="PNG"
                       srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Esempio di vendita delle azioni in perdita</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Sopra è riportata un'immagine dell'esempio di vendita della
          azioni. Sono state acquistate 100 azioni a €100,00 cadauna e vendute per
          €50.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="invest-sellstockLoss2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss2.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Esempio di vendita delle azioni in perdita</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine della struttura dei conti derivata dall'esempio
          di vendita delle azioni in perdita.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-dividends1">
    <title>Dividendi</title>

    <para>Alcune società o fondi comuni rendono periodicamente dei dividendi agli
    azionisti. I dividendi vengono normalmente forniti in due modalità diverse: o
    vengono automaticamente reinvestiti nella commodity o sono restituiti come
    liquidi. I fondi comuni sono spesso impostati per reinvestire automaticamente
    i dividendi, mentre i dividendi per le azioni comuni vengono generalmente pagati 
    in liquidi.</para>

      <sect2 id="invest-dividendcash">
        <title>Dividendi liquidi</title>

      <para>Se i dividendi sono forniti come liquidi, la transazione dovrebbe essere
      registrata direttamente nel conto delle attività che riceve il denaro, come
      entrata dal conto <quote>Entrate:Dividendi</quote> con una nota che menziona
      la commodity da cui i dividendi sono stati prodotti. Non esiste un modo
      semplice per indicare questa transazione direttamente dal conto delle azioni o 
      del fondo comune.</para>

      <para>A titolo di esempio si consideri la situazione in cui si posseggono delle azioni
      IBM i cui dividendi vengono depositati come liquidi nel conto di mediazione.</para>

      <screenshot id="invest-dividendcash1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_dividendcash.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Esempio di transazioni per dividendi liquidi</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine del registro del conto di mediazione dopo una serie 
          di dividendi liquidi.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    <note>
      <para>Se si desidera registrare i dividendi per ogni azione, sarà necessario creare
      un conto Entrate:Dividendi:SIMBOLO AZIONE per ogni azione posseduta che genera 
      dividendi.</para>
    </note>

    </sect2>

    <sect2 id="invest-dividendreinvest">
      <title>Dividendi reinvestiti</title>

      <para>Se i dividendi sono ricevuti sotto forma di un reinvestimento automatico,
      la transazione corrispondente dovrebbe avvenire all'interno del conto dell'azione o
      del fondo comune come entrata dal conto <quote>Entrate:Dividendi</quote> per il numero
      di quote effettivamente reinvestite. Generalmente ci si riferisce a questo tipo di
      reinvestimento con la sigla DRIP (Dividend Re-Investment Program).</para>

      <para>Come esempio si ipotizzi di acquistare azioni della NSTAR (NST) con i dividendi
      reinvestiti in un conto DRIP. I re investimenti per i fondi comuni funzionano 
      allo stesso modo</para>

      <para>Iniziando con l'acquisto di 100 azioni il 3 Gennaio 2005, tutti i dividendi verranno 
      reinvestiti e viene creato un conto per la registrazione dei dividendi generati di un gruppo
      preciso di azioni. GnuCash semplifica l'immissione fornendo una calcolatrice integrata nelle 
      celle della transazione Se il primo dividendo ammonta a  €0,29/azione, si inserisca l'importo
      pari €53,38 nel prezzo dell'azione e 100 x 0,29 nella cella dell'acquisto.
      </para>

      <screenshot id="invest-dividendreinvest1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_dividendreinvest1.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Esempio di transazioni per il reinvestimento dei dividendi</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine del conto dell'azione dopo aver effettuato una serie
          di reinvestimenti di dividendi. </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="invest-dividendreinvest2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_dividendreinvest2.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Esempio di transazioni per il reinvestimento dei dividendi</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine della struttura dei conti dopo aver effettuato una serie
          di reinvestimenti di dividendi.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    </sect2>

  </sect1>

<!--  Stock Splits - Simple

-->

  <sect1 id="invest-splitsnmergers1">
    <title>Frazionamenti e fusioni</title>

    <para>Le società possono frazionare le loro azioni per diverse ragioni la più
    comune delle quali è quando l'amministrazione della società ritiene che il prezzo 
    abbia superato il valore ragionevole per gli investitori. Alcuni di questi frazionamenti
    sono semplici scambi (es: 2 per 1 o 3 per 2) mentre altri sono meccanismi di scambio
    più complessi con distribuzione di liquidi. I frazionamenti possono anche portare
    a una diminuzione del numero di azioni se lo scambio è un frazionamento inverso
    (es: 1 per 3 o 0,75 per 1).

    </para>

      <sect2 id="invest-simplesplit">
        <title>Frazionamento azionario semplice</title>

      <para>Per fare un esempio, si supponga che la propria società di investimento in 
      azioni NST abbia dichiarato un frazionamento azionario di 2 per 1 a decorrere dal
      6 Giugno 2005. Per inserire la corrispondente transazione occorre avviare il druido 
      per il frazionamento azionario andando in <guimenu>Operazioni</guimenu> -&gt; 
      <guimenu>Frazionamento azionario</guimenu>.</para>

      <screenshot id="invest-split1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split1.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 1. </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine della selezione del druido per il frazionamento azionario.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>La prima schermata è solamente di introduzione; premere <guimenu>Avanti</guimenu> per
      visualizzare la finestra di selezione del conto e dell'azione per il frazionamento. Sarà
      necessario creare una voce per ogni combinazione di <emphasis>Conto:Azioni</emphasis> che
      si possiede.</para>

      <screenshot id="invest-split2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split2.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 2 - Selezione del conto/azione.
            </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 2 - Selezione del
	   conto/azione.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>


      <para>Selezionare il conto <quote>Attività:Investimenti:DRIPs:NST</quote> e premere
      <guimenu>Avanti</guimenu>.</para>

      <para>La finestra seguente per i dettagli del frazionamento azionario, contiene 5 campi:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Data</guilabel> - Inserire la data del frazionamento.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Quote</guilabel> - Il numero di quote aggiunte (o sottratte)
          nella transazione.</para>
          <para>Nell'esempio si è ipotizzato un frazionamento 2 per 1, quindi il numero di
          quote addizionali è pari al numero di quelle presenti attualmente nel registro.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Descrizione</guilabel> - La descrizione dovrebbe fornire una
          breve spiegazione della transazione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Nuovo prezzo</guilabel> - Se si desidera è possibile inserire qui
          il nuovo prezzo dell'azione dopo il frazionamento.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Valuta</guilabel> - è richiesta la valuta della transazione
          che dovrebbe essere la stessa con cui è avvenuto l'acquisto delle azioni.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
            
      <para>Premere il pulsante <guimenu>Avanti</guimenu>.</para>

      <screenshot id="invest-split3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split3.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 3 - Dettagli del frazionamento. </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 3 - Dettagli del frazionamento. </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>


      <para>La schermata successiva verrà saltata per questo esempio poiché non è presente
      <quote>Cash in Lieu</quote>.
      </para>

      <screenshot id="invest-split4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split4.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 4 - Cash in Lieu. </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 4 - Cash in Lieu. </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Una finestra finale di <quote>Termina</quote> proporrà diverse opzioni:
       <guimenu>Annulla</guimenu>, <guimenu>Indietro</guimenu> per annullare o modificare i dati inseriti, e
       <guimenu>Applica</guimenu> per completare il frazionamento azionario con i dati inseriti. </para>

      <screenshot id="invest-simplesplit1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_simplesplit1.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Esempio di una transazione relativa a un semplice frazionamento azionario, nel 
            registro dell'azione</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine del registro del conto <quote>Attività:Investimenti:DRIPs:NST</quote>
          dopo l'inserimento di una transazione per un semplice frazionamento azionario.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    </sect2>

<!--  Moderately Complex Stock Merger

-->

      <sect2 id="invest-merger1">
        <title>Fusione azionaria moderatamente complessa</title>

      <para>Come esempio, si assuma di aver posseduto delle azioni AT&amp;T durante la fusione
      avvenuta il 18 Novembre 2005 della SBC con AT&amp;T. In questo esempio si ipotizzerà di 
      aver acquistato le azioni AT&amp;T il 1° Aprile 2005, che i divendi siano stati pagati 
      in liquidi e quindi che non siano stati inseriti nel registro delle azioni AT&amp;T.</para>

      <para>Le condizioni della fusione sancivano che 0,77942 azioni di SBC fossero scambiate
      per ogni azione AT&amp;T. La società derivante dalla fusione continuò a utilizzare il
      simbolo <quote>T</quote> da AT&amp;T.</para>

      <para>AT&amp;T fornì dei <quote>dividendi</quote> di €1,20/azione alla data della transazione,
      comunque questa operazione non apparirà nel conto delle azioni dato che si trattò di una
      distribuzione in liquidi.</para>

      <para>Il processo di inserimento di questa transazione è identico al frazionamento semplice
      fino alla schermata dei <quote>Dettagli</quote>. Sarà necessario creare una voce di frazionamento
      in ogni combinazione di <emphasis>Conto investimenti:Azioni</emphasis> che ha delle azioni 
      frazionate.</para>

      <screenshot id="invest-merge2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_merge2.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 2. </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 2 - Selezione del
	   conto/azione (Conto investimenti:T).</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>


      <para>Selezionare il conto <quote>Attività:Investimenti:Conto brokeraggio:Azioni:T</quote> e premere
      <guimenu>Avanti</guimenu>.</para>

      <para>La schermata successiva per i dettagli del frazionamento azionario, contiene 5 campi:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Data</guilabel> - Inserire la data del frazionamento. Per questo esempio
           si inserirà 18 Novembre 2005.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Quote</guilabel> - il numero di azioni aggiunte (o tolte)
          con la transazione.</para>
          <para>Nell'esempio in oggetto si tratta di un frazionamenti di 0,77942 per 1 e quindi il numero di
          azioni diminuisce rispetto a quello attualmente presente nel registro. E' possibile
          avvalersi della capacità di GnuCash di eseguire i calcoli nelle celle inserendo direttamente i dati
          (Es: <quote>(0,77942*100)-100</quote>) per calcolare la diminuzione delle azioni derivante dal
          frazionamento.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Descrizione</guilabel> - La descrizione dovrebbe fornire una
          breve spiegazione della transazione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Nuovo prezzo</guilabel> - Se si desidera è possibile inserire qui
          il nuovo prezzo dell'azione dopo il frazionamento.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Valuta</guilabel> - è richiesta la valuta della transazione
          che dovrebbe essere la stessa con cui è avvenuto l'acquisto delle azioni.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
            
      <para>Premere il pulsante <guimenu>Avanti</guimenu>.</para>

      <screenshot id="invest-merge3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_merge3.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 3. </phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine del druido per il frazionamento azionario al passo 3 - 
          Dettagli del frazionamento.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Nell'esempio fatto la schermata successiva verrà saltata dato che non è presente
      <quote>Cash in Lieu</quote>.
      </para>

      <para>Una schermata finale di <quote>Termine</quote> fornirà infine le opzioni per tornare
      <guimenu>Indietro</guimenu>, allo scopo di modificare le informazioni inserite in precedenza, e di
      <guimenu>Applica</guimenu> per completare il frazionamento azionario con i dati inseriti.</para>

      <screenshot id="invest-stockmerge1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_stockmerge1.png"
                       format="PNG" srccredit="Dave Herman" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Esempio di transazione per un frazionamento azionario di moderata difficoltà, 
            inserita nel registro delle azioni</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Un'immagine del registro del Conto investimenti:T dopo aver inserito la transazione
          relativa al frazionamento azionario che comporta la diminuzione delle azioni.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    </sect2>

  </sect1>


<!--  Working Location  !!!!!!!!!!!!
  <sect1 id="invest-todo1">
    <title>To-do</title>

    <para>These are the remaining documentation sections that originally
    appeared in the 1.8.4 documentation which require being written up.</para>

    <itemizedlist>



-->

<!--
      <listitem>
        <para>Recording Stock Splits and Mergers (How-To)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Reconciling with the Brokerage Statement (How-To)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Recording Employee Stock Plans (Discussion)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Stock Options (How-To)</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>
  </sect1>
-->
</chapter>
