<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_loans">
  <title>Prestiti</title>

  <para>Questo capitolo spiega come gestire un mutuo con GnuCash.</para>

  <sect1 id="loans_concepts1">
    <title>Concetti di base</title>

    <para>Un prestito è definito come una transazione finanziaria in cui una parte
    paga per l'utilizzo del denaro fornito un'altra parte. Esistono molti esempi 
    comuni di prestiti: le carte di credito, le rate dell'auto, i mutui per la casa 
    o un prestito per l'impresa.</para>

    <sect2 id="loans_conceptsterms2">
      <title>Terminologia</title>

      <para>Prima di discutere specificatamente come vengono trattati i prestiti
      in GnuCash, è utile presentare un glossario sulla terminologia. I termini
      riportati più sotto, costituiscono alcuni dei concetti base riguardanti i 
      prestiti. Si raccomanda di prendere familiarità con questi termini o, almeno,
      fare riferimento a questa lista se si incontrassero dei termini non conosciuti
      nelle sezioni successive.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Piano di ammortamento</emphasis> - il progetto di ripagamento
          per assicurare che il prestito verrà interamente restituito, tipicamente utilizzando
          delle rate mensili costanti. Questi pagamenti sono normalmente suddivisi in una 
          parte per ripagare il principale e in una parte relativa agli interessi; l'importo
          del principale aumenta con l'avanzare delle rate mentre gli interessi 
          diminuiscono.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Debitore</emphasis> - l'individuo o la società che
          riceve in prestito il denaro.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Insolvenza</emphasis> - quando il debitore non 
          è in grado di pagare il prestito nei termini stabiliti con il creditore.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Rinvio</emphasis> - un ritardo temporaneo nel rimborso
          di un prestito.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Mora</emphasis> - è il termine che si riferisce ai 
          pagamenti ritardati.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Montante</emphasis> - importo del prestito pagato al
          debitore. Alcuni prestiti prevedono pagamenti multipli, nel senso
          che il debitore non riceve l'importo totale del prestito in una volta
          sola.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Interesse</emphasis> - il prezzo praticato dal creditore
          al debitore per l'uso del denaro prestato. Generalmente si esprime in 
          percentuale annua sul capitale prestato, denominato <emphasis>tasso annuo 
          nominale</emphasis> o TAN.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Creditore</emphasis> - la società o la persona che presta il 
          denaro al debitore.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Tassa per il prestito</emphasis> - un tassa per le operazioni
          prelevata dal capitale nel momento in cui il debitore riceve il prestito.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Somma capitale o principale</emphasis> - l'importo originale del prestito,
          o l'importo del prestito originale ancora da pagare. Quando si paga
          una rata del prestito, una parte del denaro è per pagare gli interessi 
          e una parte è per pagare il capitale.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Pagherò</emphasis> - il contratto legale tra
          debitore e creditore relativo al prestito.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_accounts1">
    <title>Impostare i conti</title>

    <para>Quando un debitore ottiene un prestito, normalmente ha l'intenzione
    di acquistare un oggetto di un certo valore. Infatti, alcuni prestiti 
    richiedono che il contraente acquisti un determinato bene, come una casa.
    Questo bene rappresenta un'assicurazione per il creditore nei riguardi
    dell'insolvenza del debitore. Esistono tuttavia esempi di prestiti che
    non hanno necessariamente associato un bene di grande valore: per esempio i
    prestiti per gli studi.</para>

    <para>Per la struttura dei conti presentata nel seguito, si assumerà che il prestito
    sia utilizzato per acquistare un bene di valore.</para>

    <para>Il prestito è una passività, l'interesse risultante dal prestito è un'uscita
    in corso mentre ogni tassa amministrativa che sia necessario pagare rappresenta
    un'altra uscita; infine, l'oggetto acquistato con il denaro prestato, è un patrimonio. 
    Con questi parametri, si può costruire una struttura di base dei conti per un 
    prestito:</para>

    <literallayout>
Struttura di conti elementare per un prestito

-Attività
    -Beni mobili
        -conto risparmio
    -Beni immobili
        -beni acquistati
-Passività
   -Prestiti
       -Mutuo
-Uscite
   -Interessi
       -Interessi sul mutuo
   -Tasse amm. del mutuo
  </literallayout>

    <para>GnuCash possiede un certo numero di strutture di conti per prestiti 
    predefinite, quali i prestiti per l'auto e il mutuo per la casa. Per accedere a
    queste strutture predefinite selezionare
    <menuchoice>
        <guimenu>File</guimenu>
        <guimenuitem>Nuova struttura conti</guimenuitem>
      </menuchoice> e selezionare il tipo di prestito a cui si è interessati.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_calcs1">
    <title>Calcoli</title>

    <para>Determinare i piani di ammortamento per un prestito, gli importi
    delle rate, il valore totale o i tassi di interesse può risultare a volte complesso.
    Per assistere l'utente in questi tipi di calcoli, GnuCash incorpora una
    calcolatrice Finanziaria. Per accedervi, andare in <menuchoice>
        <guimenu>Strumenti</guimenu>

        <guimenuitem>Calcolatrice finanziaria</guimenuitem>
      </menuchoice>.</para>

    <screenshot id="loans_fcalc">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_fcalc.png" format="PNG"
                     srccredit="Bengt Thuree" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Calcolatrice finanziaria</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>La calcolatrice finanziaria di GnuCash.</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>La calcolatrice finanziaria può essere utilizzata per calcolare ognuno
    di questi parametri: <guilabel>Numero di rate</guilabel>, <guilabel>Tasso
    di interesse</guilabel>, <guilabel>Valore attuale</guilabel>, <guilabel>Rata
    </guilabel>, o <guilabel>Valore futuro</guilabel>, ammesso che gli altri
    quattro siano stati definiti. Sarà inoltre necessario specificare l'interesse 
    composto e il metodo di pagamento.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>Numero di rate</emphasis> - il numero di rate in cui è
        suddiviso il prestito.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Tasso di interesse</emphasis> - il tasso di interesse nominale 
        del prestito, per esempio il tasso annuo di interesse.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Valore attuale</emphasis> - il valore a oggi del prestito,
        per esempio l'importo ancora da versare per estinguere il prestito.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Rata</emphasis> - l'importo da pagare come rata.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Valore futuro</emphasis> - il valore futuro del prestito,
        per esempio l'importo ancora da versare alla scadenza del prestito.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Interesse composto</emphasis> - esistono due metodi per calcolare 
        l'interesse composto, discreto o continuo. Per l'interesse composto discreto,
        selezionare la frequenza dal menu a tendina con un intervallo variabile da annuale 
        a quotidiano.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Rata</emphasis> - il menu a tendina permette la scelta 
        della frequenza di pagamento con un intervallo che va dall'anno al giorno.
        Si può anche scegliere se il pagamento avviene all'inizio od alla fine 
        del periodo. Ai pagamenti all'inizio del periodo viene applicato il tasso
        di interesse  
        can also select whether your payments occur at the beginning or end of
        the period. Payments made at the beginning of the payment period have
        interest applied to the payment as well as any previous money paid or
        money still owed.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="loans_calcsexample1_2">
      <title>Esempio: rate mensili</title>

      <para>Quale sarebbe la rata mensile per un prestito di €100.000 da restituire
      in 30 anni a un tasso costante del 4% composto mensilmente?</para>

      <para>Questa situazione è mostrata nell'immagine d'esempio più in alto. Per
      eseguire questo calcolo, si deve impostare il numero di rate a 360 (12 mesi
      per 30 anni), il tasso di interesse a 4, il valore attuale a 100.000, lasciare 
      vuoto il capo della rata e impostare il valore futuro a 0 (si desidera estinguere
      completamente il prestito e non avere altro da pagare alla fine del mutuo).
      L'interesse composto va impostato a mensilmente, le rate sono anch'esse mensili
      assumendo il pagamento alla fine del periodo e l'interesse composto discreto.
      Premere quindi il pulsante <guibutton>Calcola</guibutton>. Il risultato dovrebbe
      essere €-477.42.</para>

      <para>Risposta: la rata mensile ammonterebbe a €477.42.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_calcsexample2_2">
      <title>Esempio: durata del prestito</title>

      <para>Per quanto tempo si dovrebbe pagare un prestito di €20.000 al tasso fisso del
      10% composto mensilmente e pagando una rata mensile di €500?</para>

      <para>Per eseguire questo calcolo, si lasci vuoto il campo del numero di rate,
      si imposti il tasso di interesse a 10, il valore attuale a 20.000, l'importo della 
      rata a -500 e il valore futuro a 0 (si desidera estinguere
      completamente il prestito e non avere altro da pagare alla fine dello stesso).
      L'interesse composto va impostato a mensilmente, le rate sono anch'esse mensili
      assumendo il pagamento alla fine del periodo e l'interesse composto discreto.
      Premere quindi il pulsante <guibutton>Calcola</guibutton>. Il risultato dovrebbe
      essere 48.</para>

      <para>Risposta: si dovrà pagare il prestito per 4 anni (48 mesi).</para>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_calcsdetails2">
      <title>Avanzato: dettagli sui calcoli</title>

      <para>Per poter discutere le formule matematiche utilizzate dalla
      calcolatrice finanziaria, è necessario definire prima di tutto alcune
      variabili.
<literallayout>
 n  == numero di rate
 %i  == tasso di interesse nominale applicato TAN
 PV  == valore attuale
 PMT == rata
 FV  == valore futuro
 CF == frequenza di composizione per anno
 PF == frequenza di pagamento per anno

Valori comuni per CF e PF sono:
   1   == annuale
   2   == semestrale
   3   == quadrimestrale
   4   == trimestrale
   6   == bimestrale
   12  == mensile
   24  == quindicinale
   26  == bisettimanale
   52  == settimanale
   360 == giornaliero
   365 == giornaliero
</literallayout>
      </para>

      <sect3 id="loans_calcsdetails_i2">
        <title>Conversione fra tasso di interesse nominale e effettivo</title>

        <para>Quando si ha bisogno della soluzione per n, PV, PMT o FV, Il tasso
        di interesse nominale "i" deve prima essere convertito in quello effettivo
        (ieff). Questo tasso, "ieff", è poi utilizzato per calcolare la variabile 
        selezionata. Quando si vuole invece conoscere il valore di "i" , il calcolo
        fornisce il tasso di interesse efficace (ieff). Quindi, occorre conoscere
        la relazione che lega i valori di "i" e di "ieff".</para>

        <literallayout>
Per calcolare "i" noto "ieff", vengono utilizzate le seguenti espressioni:
Interesse discreto:     <emphasis>ieff = (1 + i/CF)^(CF/PF) - 1</emphasis>
Interesse continuo: <emphasis>ieff = e^(i/PF) - 1 = exp(i/PF) - 1</emphasis>

Per calcolare "ieff" noto "i", vengono utilizzate le seguenti espressioni:
Interesse discreto:      <emphasis>i = CF*[(1+ieff)^(PF/CF) - 1]</emphasis>
Interesse continuo: <emphasis>i = ln[(1+ieff)^PF]</emphasis>
</literallayout>

        <note>
          <para>NOTA: nelle equazioni seguenti per le transazioni finanziarie,
          tutti i tassi di interesse indicati sono effettivi cioè "ieff". Per
          maggiore brevità si utilizzerà comunque il simbolo "i" come abbreviazione 
          di "ieff"..</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="loans_calcsdetails_basic2">
        <title>L'equazione fondamentale della finanza</title>

        <para>Una sola equazione lega tutte e 5 le variabili. Questa formula
        è nota come l'equazione fondamentale della finanza:</para>

        <literallayout>
<emphasis>PV*(1 + i)^n + PMT*(1 + iX)*[(1+i)^n - 1]/i + FV = 0</emphasis>

  Dove: X = 0 per i pagamenti alla fine del periodo, e
        X = 1 per i pagamenti all'inizio del periodo
</literallayout>

        <para>Partendo da questa equazione, possono essere ricavate le relazioni 
        che esplicitano ogni variabile. Per una spiegazione più dettagliata su come 
        vengono ricavate queste equazioni, si consulti il file src/calculation/fin.c
        nel codice sorgente di GnuCash. Le variabili A, B, e C sono definite per prime,
        allo scopo di semplificare la lettura delle equazioni ricavate:</para>

        <literallayout>
<emphasis>A = (1 + i)^n - 1</emphasis>
<emphasis>B = (1 + iX)/i</emphasis>
<emphasis>C = PMT*B</emphasis>

<emphasis>n = ln[(C - FV)/(C + PV)]/ln((1 + i)</emphasis>
<emphasis>PV = -[FV + A*C]/(A + 1)</emphasis>
<emphasis>PMT = -[FV + PV*(A + 1)]/[A*B]</emphasis>
<emphasis>FV = -[PV + A*(PV + C)] </emphasis>

La soluzione per l'interesse è suddivisa in due casi.  
Il caso semplice in cui PMT == 0 fornisce la soluzione:
<emphasis>i = [FV/PV]^(1/n) - 1</emphasis>

</literallayout>

        <para>Il caso in cui PMT != 0 è piuttosto complesso e non verrà 
        discusso in questa sede. Invece di prevedere una funzione esplicita,
        la determinazione del tasso di interesse quando PMT !=0, prevede un 
        metodo iterativo. Consultare il file sorgente src/calculation/fin.c per 
        una spiegazione dettagliata.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="loans_calcsdetails_ex2">
        <title>Esempio: rate mensili</title>

        <para>Si ricalcoli <xref linkend="loans_calcsexample1_2"/>, 
        usando però le formule matematiche anziché la calcolatrice finanziaria.
        Quale sarebbe la rata mensile per un prestito di €100.000 da restituire
        in 30 anni a un tasso costante del 4% composto mensilmente?</para>

        <para>Si definiscano per prime le variabili: n = (30*12) = 360, PV =
        100000, PMT = incognita, FV = 0, i = 4%=4/100=0.04, CF = PV = 12, X = 0
        (pagamento alla fine del periodo).</para>

        <para>Il secondo passo consiste nel convertire il tasso di interesse
        nominale "i" in quello effettivo "ieff". Dato che l'interesse è composto
        mensilmente ed è discreto si utilizza la formula: ieff = (1 +
        i/CF)^(CF/PF) - 1, che fornisce ieff = (1 + 0.04/12)^(12/12) - 1, quindi
        ieff = 1/300 = 0.0033333.</para>

        <para>E' ora possibile calcolare A e B. A = (1 + i)^n - 1 = (1 +
        1/300)^360 - 1 = 2.313498. B = (1 + iX)/i = (1 + (1/300)*0)/(1/300) =
        300.</para>

        <para>Noti A e B, si può calcolare PMT. PMT = -[FV + PV*(A +
        1)]/[A*B] = -[0 + 100000*(2.313498 + 1)] / [2.313498 * 300] =
        -331349.8 / 694.0494 = -477.415296 = -477.42.</para>

        <para>Risposta: la rata mensile ammonterebbe a €477.42.</para>

      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_mortgage1">
    <title>Mutuo per la casa (come fare)</title>

    <para>Un mutuo per la casa può essere impostato usando la struttura del conto descritta nella
    <xref linkend="loans_accounts1" />.</para>

    <para>Come esempio, si assuma di avere €60.000 nel proprio conto bancario e si supponga di
    acquistare una casa di valore pari a €150.000. Il mutuo applica un APR del 6% e ha dei costi
    amministrativi (ad esempio costi di chiusura ecc...) del 3%. Si decida di versare €50.000 e
    di chiedere in prestito i restanti €103.000, che rimarranno €100.000 dopo il pagamento dei
    costi di chiusura (3% di €100.000).</para>

    <para>I conti prima di chiedere in prestito il denaro:</para>

    <screenshot id="loans_mortgage">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_mortgage1.png" format="PNG"
                     srccredit="Bengt Thuree" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>I conti prima di ricevere il prestito</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>I conti prima di ricevere il prestito</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>L'acquisto della casa è registrato con una transazione suddivisa
    nel conto Attività:Casa, con €50.000 provenienti dalla banca (ad esempio: l'anticipo)
    e €100.000 provenienti dal mutuo. Si possono inserire anche i 3.000€
    di costi di chiusura nella stessa suddivisione aumentando così l'importo del prestito a 
    €103.000.</para>

    <para><table>
        <title>Transazione suddivisa per l'acquisto di una casa</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Conto</entry>

              <entry>Aumento</entry>

              <entry>Diminuzione</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Beni immobili:Casa</entry>

              <entry>€150.000</entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Attività:Attività correnti:Banca</entry>

              <entry></entry>

              <entry>€50.000</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Passività:Prestiti:mutuo</entry>

              <entry></entry>

              <entry>€103.000</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Uscite:Imposte amministrative per il mutuo</entry>

              <entry>€3.000</entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table></para>

    <para>La suddivisione assomiglierà a questa nel conto Attività:Beni immobili:Casa:</para>

    <screenshot id="loans_mortgage2.png">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_mortgage2.png" format="PNG"
                     srccredit="Bengt Thuree" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Transazione suddivisa per il mutuo</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>Transazione suddivisa per il mutuo</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Mentre la struttura dei conti sarà come questa:</para>

    <screenshot id="loans_mortgage3">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_mortgage3.png" format="PNG"
                     srccredit="Bengt Thuree" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Conti per il mutuo</phrase>
        </textobject>

        <caption><para>Conti per il mutuo</para></caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_personalLoanToSomeOne">
    <title>Prestito personale a un amico (come fare)</title>

    <para>Il denaro non si chiede in prestito esclusivamente alla banca; a volte si può
    richiedere anche a dei famigliari o amici; addirittura può essere un amico a chiedere 
    in prestito del denaro. In questo capitolo verrà descritto come comportarsi nel caso si 
    voglia prestare del denaro.</para>

    <para>L'esempio descritto sarà basato sulla seguente struttura dei conti.</para>

    <literallayout>
-Attività
   -Banca 
        -Conto bancario
   -Denaro prestato
        -Persona
-Entrate
   -Interessi in entrata
        -Persona
  </literallayout>

    <para>Questo esempio mostrerà come gestire un prestito personale di 2.000 EUR
    (valuta predefinita) al proprio amico di nome Mario</para>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_loan">
      <title>Caratteristiche del prestito</title>

      <para>Mario desidera avere in prestito €2.000 e prevede di poter ripagare il
      prestito mensilmente nei 18 mesi seguenti. Dato che è un amico, (ma non così
      tanto) si decide di applicare un tasso di interesse annuale del 5%.</para>

      <para>In conclusione si hanno i dati seguenti:
      <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Importo del principale - €2.000</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Termini - 18 mesi con 12 pagamenti per ogni anno</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Tasso di interesse annuale: 5%</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Importo del pagamento mensile: ??</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Come calcolare il pagamento mensile (cioè la rata) che Mario deve versare?</para>

      <para>Sono disponibili diverse opzioni quali carta e penna, la calcolatrice di
      Linux, Il modulo Calc di Open Office, ma il metodo più semplice consiste nell'utilizzare
      la calcolatrice finanziaria fornita da GnuCash. Essa fornisce un valore della rata pari a
      115,56 €.</para>

      <para>Per tenere una contabilità rigorosa è necessario conoscere la frazione che compete
      al principale e la frazione che compete agli interessi. A questo scopo occorre uno
      strumento più potente come il modulo Calc di OpenOffice e in particolare la funzione
      PMT.</para>

      <screenshot id="loans_OpenOfficePrivateLoanDetails">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanCalculation.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Calcolo dei dettagli del prestito personale</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Vista dettagliata del prestito personale in favore di
          Mario</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_accounts">
      <title>Conti per il prestito</title>

      <para>Si inizi con i conti seguenti (tutti i conti hanno la stessa
      valuta, in questo caso EUR)</para>

      <literallayout>
Attività:Banca:EUR
Attività:Denaro prestato:Mario
Entrate:Interessi in entrata:Mario
Capitale:Bilanci di apertura:EUR
  </literallayout>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_InitialSetup">
      <title>Prestare il denaro</title>

      <para>Quando il denaro è stato dato all'amico, si è in effetti spostata
      la somma di denaro da un conto delle attività (come quello bancario, il conto corrente o 
      simili) al conto delle attività denominato "denaro prestato". Per registrare il movimento,
      è sufficiente inserire la seguente transazione nel conto Attività:Denaro prestato:Amico.</para>

      <para><table>
          <title>Prestito personale a un amico</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>Conto</entry>

                <entry>Aumento</entry>

                <entry>Diminuzione</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Attività:Denaro prestato:Amico</entry>

                <entry>€2.000</entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Attività:Banca:EUR</entry>

                <entry></entry>

                <entry>€2.000</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table></para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanInitial">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanInitial.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Denaro prestato</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Struttura dei conti dopo aver dato in prestito
          il denaro</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_FirstPayment">
      <title>Ricevere il primo pagamento</title>

      <para>Alla ricezione del primo pagamento (€115,56), sarà necessario determinare
      la quota che compete al principale e quella di competenza degli interessi.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Importo del prestito da restituire per il mese corrente = €2,000</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Pagamento mensile = €115,56</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Scomposizione del pagamento</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>5%/12 x €2.000 = €8,33 Interesse</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>€115,56 - €8,33 = €107,23 Principale</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>In GnuCash questi dati sono inseriti come nel seguito</para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanFirstPayment">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanFirstPayment.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Primo pagamento</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Vista dettagliata del primo pagamento</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Il saldo del prestito di Mario  è ora €2.000 - €107,23 =
      €1.892,77</para>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_SecondPayment">
      <title>Ricevere il secondo pagamento</title>

      <para>Al ricevimento del secondo pagamento (€115,56), sarà di nuovo necessario
      determinare le quote che competono al principale e agli interessi.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Importo del prestito da restituire per il mese corrente = €1.892,77</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Rata del mese corrente = €115,56</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Scomposizione del pagamento</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>5%/12 x €1.892,77 = €7,89 Interesse</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>€115,56 - €7,89 = €107,67 Principale</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>In GnuCash questi dati sono inseriti come nel seguito</para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanSecondPayment">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanSecondPayment.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Secondo pagamento</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Vista dettagliata del secondo 
          pagamento</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Il saldo del prestito a Mario è ora di €1.892,77 - €107,67 =
      €1.785,10</para>

      <para>La struttura dei conti è ora come questa</para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanSecondPaymentAccounts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanSecondPaymentAccounts.png"
                       format="PNG" srccredit="Bengt Thuree" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>La struttura dei conti dopo la seconda rata</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>La struttura dei conti dopo il pagamento della seconda
          rata</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Come si nota, l'importo degli interessi e del principale cambiano 
      ogni mese; così per ogni pagamento che si riceve è necessario calcolare
      gli importi corretti per le varie suddivisioni da inserire nella transazione.</para>

      <para>L'importo dell'interesse diminuirà per ogni pagamento che si riceve (essendo
      calcolato su un valore del prestito sempre più piccolo), fino all'ultima rata in
      cui l'importo degli interessi sarà prossimo allo zero. Si esamini la figura dell
      vista dettagliata del prestito personale a Mario per maggiori dettagli.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_CarLoan">
    <title>Prestito per l'auto (come fare)</title>

    <para>Il prestito per l'acquisto di un'auto è trattato più o meno allo stesso modo
    del mutuo per la casa; le uniche differenze risiedono in una nomenclatura diversa 
    dei conti e in un differente tasso di interesse.</para>

    <para><literallayout>Semplice struttura dei conti per un prestito per l'acquisto di un'auto

-Attività
    -Attività correnti
        -Conto risparmio
    -Beni immobili
        -Auto
-Passività
   -Prestiti
       -Prestito per l'auto
-Uscite
   -Interessi
       -Interessi sul prestito per l'auto
   -Imposte amm. sul prestito per l'auto</literallayout></para>

    <para>Per maggiori informazioni, consultare la <xref
    linkend="loans_mortgage1" /></para>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_Reconciling">
    <title>Riconciliazione con il resoconto del prestito (come fare)</title>

    <para>La riconciliazione con il resoconto del prestito avviene allo stesso modo della riconciliazione
    di un conto bancario con l'estratto conto.</para>

    <para>Durante tutto il periodo dovrebbero essere state registrate tutte le transazioni
    relative al prestito per l'auto e ognuna di esse dovrebbe aver interessato il conto
    <guilabel>Passività:Prestiti:&lt;Prestito per l'auto&gt;</guilabel>. In pratica,
    il pagamento di una rata del prestito, diminuisce il saldo del conto <emphasis>bancario</emphasis> e aumenta
    il saldo del <emphasis>conto del prestito</emphasis>, del conto degli <emphasis>interessi del prestito</emphasis> ed
    eventualmente del conto delle <emphasis>imposte amministrative sul prestito</emphasis>.</para>

    <para>Avendo sott'occhio il resoconto cartaceo del prestito, si apra il conto del prestito in GnuCash,
    si avvii il druido di riconciliazione e si spuntino tutte le transazioni registrate. Al termine di
    questa operazione, la differenza di riconciliazione dovrebbe essere pari a 0 e, se
    non lo fosse, sarebbe necessario controllare che tutte le transazioni presenti nel resoconto cartaceo 
    siano riportate anche in GnuCash ed eventualmente individuare le differenze. Quando finalmente la differenza
    è nulla, il conto è riconciliato ed è possibile terminare il druido di riconciliazione.</para>

    <para>Per avere maggiori informazioni sul processo di riconciliazione, consultare la <xref
    linkend="txns-reconcile1" /></para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Vendere una casa o un'auto (come fare)</title>

    <para>Quando si desidera registrare in GnuCash l'acquisto della propria casa, si hanno
    diverse possibilità. Nel seguito ne verranno analizzate due: una in cui è stato registrato
    solamente l'importo dell'acquisto e ora l'importo di vendita, l'altra dove si è seguito
    l'andamento del mercato immobiliare e si sono registrati i vari guadagni non realizzati 
    al passare del tempo.</para>
    
    <para></para>

    <sect2>
      <title>Transazione semplice</title>

      <para>In questo modo si registrerà solamente il prezzo di vendita.</para>

      <para>Nel seguito verranno presentati due esempi di vendita di una casa; uno con
      profitto e uno in perdita. Se si desidera invece vendere un'auto, si sostituiscano
      i conti per la casa con quelli per l'auto.</para>

      <para><literallayout>
-Attività
  -Beni immobili
    -Casa
  -Attività correnti
    -Conto risparmi
-Entrate
  -Guadagni in capitale (lungo)
    -Casa
    </literallayout></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Si supponga di aver acquistato tempo fa una casa per €300.000, e che ora
          si riesca venderla per €600.000. Come registrarlo in GnuCash?</para>

          <para>E' necessario aumentare il saldo del conto bancario di
          €600.000 e diminuire il saldo di un altro conto di €600.000. Il conto per la casa
          contiene solamente €300.000 cioè il prezzo di acquisto, così questo importo deve essere
          spostato nel conto bancario. Mancano ancora però €300.000; questi devono essere prelevati 
          dal conto Entrate:Guadagni in capitale (lungo):Casa. La transazione suddivisa inserita 
          nel proprio conto della <emphasis>banca</emphasis> (<guilabel>Attività:Beni 
          immobili:Conto risparmio</guilabel>) dovrebbe assomigliare a questa.</para>

          <para><table>
              <title>Vendere un bene (casa) con un profitto</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>Conto</entry>

                    <entry>Aumento</entry>

                    <entry>Diminuzione</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                    <entry>€600.000</entry>

                    <entry></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Casa</entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>€300.000</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Entrate:Guadagni in capitale (lungo):Casa</entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>€300.000</entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si supponga di aver acquistato tempo fa una casa per €300.000 ma, a
          causa della costruzione di un aeroporto nelle vicinanze, sia ora possibile
          venderla per soli €230.000. Come registralo in GnuCash?</para>

          <para>Il conto bancario deve aumentare di €230.000 e un altro conto deve diminuire
          della stessa cifra. Il conto per la casa contiene €300.000 che è un valore superiore
          a quello di vendita; si spostino solamente €230.000 da questo conto verso quello bancario.
          Rimangono ancora €70.000 sul conto della casa che devono essere rimossi spostandoli
          nel conto Entrate:Guadagni in capitale (lungo):Casa come perdita. La transazione
          suddivisa da inserire nel conto <emphasis>Casa</emphasis> (<guilabel>Attività:Beni
          Immobili:Casa</guilabel>) dovrebbe essere come questa.</para>

          <para><table>
              <title>Vendere un bene (casa) in perdita</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>Conto</entry>

                    <entry>Aumento</entry>

                    <entry>Diminuzione</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Casa</entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>€300.000</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                    <entry>€230.000</entry>

                    <entry></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Entrate:Guadagni in capitale (lungo):Casa</entry>

                    <entry>€70.000</entry>

                    <entry></entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Una transazione più complessa</title>

      <para>In questo esempio verranno illustrati alcuni concetti di contabilità
      più complessi. Per maggiori dettagli sul questo argomento, consultare il
      <xref linkend="chapter_capgain"></xref></para>

      <para>Nel seguito si ipotizzerà che che sia stato accuratamente stimato il valore
      della propria casa. Negli altri casi (sovra e sottostima), si consulti il
      <xref linkend="chapter_capgain"></xref>.</para>

      <para><literallayout>
-Attività
    -Beni immobili
        -Casa
            -Costo
            -Guadagni non realizzati
    -Attività correnti
        -Conto risparmi
-Entrate
    -Guadagni realizzati
        -Casa
    -Guadagni non realizzati
        -Casa
    </literallayout></para>

          <para>Si supponga di aver acquistato in passato una casa per €300.000 e che sia stato
          tenuto sotto controllo il mercato immobiliare registrando il valore della casa
          a una certa data. Al momento di venderla, è stato determinato un valore di mercato
          pari a €600.000.</para>
          
          <para>La differenza tra €600,000 (valore di mercato stimato) e 
          €300.000 (costo di acquisto) è l'attuale valore del guadagno non realizzato. Quindi si 
          ha un valore totale di €300.000 nel proprio conto <guilabel>Attività:Beni immobili:Casa:Guadagni
          non realizzati</guilabel>.</para>
          
          <para>Come registrare questa transazione di vendita?</para>

          <para>Per registrala si dovrà aumentare il saldo del conto bancario con i €600.000 e diminuire
          il saldo di un altro conto di €600.000. Prima di tutto occorre cambiare il conto delle entrate
          da guadagni non realizzati a Guadagni realizzati. Infine è sufficiente trasferire l'intero importo
          dal sottoconto "Attività:Beni immobili:Casa".</para>
          
          <para>La transazione inserita nel conto
          <guilabel>Entrate:Guadagni realizzati:Casa</guilabel> 
          dovrebbe assomigliare a questa.</para>

          <para><table>
              <title>Vendere un bene (casa) con un profitto</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>Conto</entry>

                    <entry>Aumento</entry>

                    <entry>Diminuzione</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Entrate:Guadagni realizzati:Casa</entry>

                    <entry>€300.000</entry>

                    <entry></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Entrate:Guadagni non realizzati:Casa</entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>€300.000</entry>
                  </row>

                </tbody>
              </tgroup>
            </table></para>
            
          <para>La transazione inserita nel conto 
          <guilabel>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</guilabel> 
          dovrebbe assomigliare a questa.</para>

          <para><table>
              <title>Vendere un bene (casa) con un profitto 2</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>Conto</entry>

                    <entry>Aumento</entry>

                    <entry>Diminuzione</entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Attività correnti:Conto risparmio</entry>

                    <entry>€600.000</entry>

                    <entry></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Casa:Costo</entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>€300.000</entry>
                  </row>
                  
                  <row>
                    <entry>Attività:Beni immobili:Casa:Guadagni non realizzati</entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>€300.000</entry>
                  </row>

                </tbody>
              </tgroup>
            </table></para>
            <para>Dopo la registrazione della transazione, si noterà che il conto delle attività
            per la casa ha un valore nullo, il conto dei risparmi è aumentato di €600.000 e ,in ultimo,
            il conto "Entrate:Guadagni realizzati" è aumentato di €300.000.</para>

    </sect2>

    
    
  </sect1>

  <sect1 id="loans_missing1">
    <title>Documentazione mancante sui prestiti</title>

    <literallayout>
 -Entering a Payment Schedule
     -Monthly Payments (come fare)
     ---See the Mortgage druid
     ----ARM 10/1 means 10 year fixed interest rate, then changes every year
     ----ARM 10/3 means 10 year fixed interest rate, then changes every third year
     -Final Payment (come fare)
     ---Same as a normal payment, but you get the figures from the bank
     ---How to fix 10 amortization and then a final bulk payment setup?

 -In pratica
 </literallayout>
  </sect1>
</chapter>
