<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->
<chapter id="chapter_txns">
  <title>Transazioni</title>

  <para>Questo capitolo fornisce le conoscenze necessarie per poter
  utilizzare le transazioni in GnuCash. Mentre i conti rappresentano
  l'ossatura e la struttura di un diagramma dei conti, le transazioni
  costituiscono i dati che completano ogni conto.</para>

  <sect1 id="txns-concepts1">
    <title>Concetti base</title>

    <para>Una <emphasis>transazione</emphasis> in un sistema contabile
    a partita doppia come GnuCash, rappresenta uno scambio tra almeno 
    due conti. Quindi una transazione deve coinvolgere almeno due 
    parti, un conto di origine "da" e un conto di destinazione "a".
    Il conto "da" trasferisce valore al conto "a".
    I contabili individuano queste parti di una transazione come <emphasis>voci 
    del libro mastro</emphasis>. In GnuCash prendono invece il nome di 
    <emphasis>suddivisioni</emphasis>.</para>
    

    <para>Per esempio, si consideri lo stipendio che si riceve e che viene 
    depositato nel proprio conto di risparmio in banca. La <emphasis>transazione</emphasis>
    avviene poiché il conto di risparmio (appartenete alle attività) riceve il
    denaro dal conto delle entrate. Due conti sono interessati dall'operazione e,
    in questo caso, si verifica anche un aumento del capitale.</para>

    <para>Le operazioni con le transazioni in GnuCash avvengono in quello che
    viene denominato <emphasis>registro contabile</emphasis>; a ogni nuovo conto
    che viene creato è automaticamente associato un registro contabile.
    Il registro apparirà familiare dato che somiglia molto al registro
    per tenere traccia degli assegni.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="txns-registers1">
    <title>Il registro contabile</title>

    <para>Il <emphasis>registro contabile</emphasis> è la finestra di
    GnuCash che permette di visualizzare e modificare le transazioni
    preesistenti o di aggiungerne di nuove per un particolare conto.
    Per entrare nel registro contabile, è sufficiente selezionare
    il nome del conto nella finestra di visualizzazione ad albero dei
    conti, ed eseguire un doppio click per aprirlo. In alternativa, è
    possibile premere il pulsante <guibutton>Apri</guibutton> nella barra
    strumenti o utilizzare il menu che compare premedno il tasto destro del mouse. GnuCash 
    visualizzerà così la finestra del registro contabile.</para>

    <sect2 id="txns-registers-twoaccount2">
      <title>Transazione semplice</title>

      <para>Per esempio, partendo con la struttura dei conti creata nel 
      capitolo precedente e salvata nel file di nome <filename>gcashdata_3</filename>, si clicchi due
      volte sul sottoconto <guilabel>Conto corrente</guilabel> del conto attività.
      Si aggiunga ora una semplice transazione al conto corrente. Quando si creano
      per la prima volta dei conti in GnuCash, è generalmente necessario
      impostare, per alcuni di essi, un bilancio di apertura.</para>

      <para>Nella prima riga delle transazioni, inserire una data (es:
      1 Marzo 2006), una descrizione (es: Bilancio di apertura), selezionare
      il menu a tendina del trasferimento e selezionare <guilabel>Capitali:Bilanci 
      d'apertura</guilabel>, aggiungere un deposito del valore di €1.000, e premere
      «invio». Il registro contabile dovrebbe apparire simile a quello in figura:</para>

      <screenshot id="txns-register-2account">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_register_2account.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Conto corrente - Registro</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il <guilabel>registro di Attività:Conto corrente
          </guilabel> dopo aver inserito una transazione per il valore
          iniziale.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Impostare il bilancio di apertura di un conto è un esempio
      di una semplice transazione che coinvolge due conti: in questo caso
      i conti <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel> e <guilabel>Capitali:Bilanci
      d'apertura</guilabel>.</para>

      <para>Per fare un altro esempio di semplice transazione a due, se ne aggiunga 
      un'altra per descrivere un acquisto di 45.21€ di alimentari. Dalla posizione
      attività:conto corrente, devono essere <guilabel>trasferiti</guilabel>
      a <guilabel>Uscite:Alimentari</guilabel>. Ora il registro contabile dovrebbe
      apparire così:</para>

      <screenshot id="txns-register-2account2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_register_2account2.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Conto corrente - Registro</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il <guilabel>registro di Attività:Conto corrente
          </guilabel> dopo aver inserito una transazione per l'acquisto di
          alimentari.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-registers-multiaccount2">
      <title>Transazione suddivisa</title>

      <para>Il bisogno di una transazione che coinvolge 3 o più conti sorge quando
      è necessario suddividere o il conto "da" o il conto "a" in una transazione
      in più conti. L'esempio classico di questa situazione si verifica quando
      si riceve lo stipendio. Il compenso che si riceve è sicuramente meno
      dello stipendio lordo a causa delle tasse, del fondo pensione e altre voci.
      Perciò la singola transazione relativa alla ricezione dello stipendio coinvolge
      altri conti oltre a quelli di <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel> e
      <guilabel>Entrate:Stipendio</guilabel>.</para>

      <para>Per aggiungere una transazione per lo stipendio dalla finestra di registro 
      del conto <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>, fare clic in una nuova 
      riga della transazione e premere <guilabel>Suddivisione</guilabel>.
      Immettere dapprima la descrizione della transazione nella prima linea (per esempio: 
      "Employers R Us"). Nella linea "di suddivisione" sotto a questa, immettere
      il deposito nel conto <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel> (es: €670) 
      (questo è a causa di un bug, che richiede che la prima linea di una suddivisione 
      sia relativa ql conto attuale). In seguito inserire i vari depositi per le tasse
      (<guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel> (es: €670),
      <guilabel>Uscite:Tasse:Statali</guilabel> (es: €180),
      <guilabel>Uscite:Tasse:Assistenza sanitaria</guilabel> (es: €90) e
      <guilabel>Uscite:Tasse:Previdenza sociale</guilabel> (es: €60)) e
      per ultimo il totale lordo dello stipendio (es: €1000) come prelievo da <guilabel>
      Entrate:Stipendio</guilabel>. Alla fine la suddivisione dovrebbe assomigliare
      a questa:</para>

      <screenshot id="txns-register-multiaccount">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_register_multiaccount.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Registro del conto - suddivisione di una transazione</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il <guilabel>registro di Attività:Conto corrente
          </guilabel> dopo aver aggiunto una transazione suddivisa per lo
          stipendio.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-registers-features2">
      <title>Caratteristiche del registro del conto</title>

      <para>La barra del titolo nel registro del conto, mostra il nome del conto
      che, in questo caso è <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>. Sotto
      alla barra del titolo, la barra del menu mostra le voci disponibili per il
      registro del conto e la barra degli strumenti contiene degli utili pulsanti
      che assistono nelle operazioni con il registro del conto.</para>

      <para>Sebbene ogni transazione ha almeno due suddivisioni, tutto ciò che 
      si vede nel registro di base è un sommario delle suddivisioni che interessano
      il conto selezionato. Nella colonna del trasferimento, sono elencati gli altri 
      conti da cui il denaro è <emphasis>trasferito</emphasis> verso o da questo conto.
      Se la transazione coinvolge più di due conti, GnuCash visualizza la scritta
      <guilabel>-- Transazione suddivisa --</guilabel> a indicare che si tratta di
      una transazione con più suddivisioni. E' possibile visualizzare individualmente
      le suddivisioni di ogni transazione premendo il pulsante <guilabel>Suddivisione</guilabel> 
      nella barra strumenti mentre è selezionata la transazione.</para>

      <para>Per le transazioni suddivise, la prima linea rappresenta la
      <emphasis>linea della transazione</emphasis>. Contiene una
      <guilabel>Data</guilabel>, un <guilabel>Nr.</guilabel> opzionale (quale
      il numero dell'assegno), la <guilabel>Descrizione</guilabel> della transazione, 
      l'importo totale che interessa il conto selezionato (<guilabel>Deposito Tot</guilabel>
      qui) e il <guilabel>Saldo</guilabel> aggiornato dopo la transazione corrente.
      Si noti che nella vista espansa, l'intestazione della colonna <guilabel>Trasferimento</guilabel>
      scompare, e non viene visualizzato nessun nome di conto in questo campo.
      Questa riga mostra solamente un sommario degli effetti della transazione sul conto selezionato.
      Per avere informazioni più dettagliate, occorre visualizzare le suddivisioni
      che compongono la transazione.</para>

      <para>Le righe parziali sotto a quella della transazione, sono le
      <emphasis>righe delle suddivisioni</emphasis> e sono separate da linee grigie.
      Quando si seleziona una delle linee di suddivisione, l'intestazione della 
      colonna cambia, visualizzando le voci relative ai campi della suddivisione:</para>

      <screenshot id="txns-registersplit2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_registersplit2.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Come cambiano le intestazioni per una suddivisione</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra come le intestazioni cambino per una
          suddivisione.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Ogni suddivisione contiene un campo <guilabel>Operazione</guilabel>
	opzionale o del tipo di suddivisione, che può essere immesso digitandolo oppure 
	scegliendolo da	una lista a comparsa. La suddivisione presenta anche un campo 
	per il <guilabel>Promemoria</guilabel>	per descrivere la suddivisione stessa. 
	Ogni suddivisione coinvolge un <guilabel>Conto</guilabel>, che può essere selezionato 
	da una lista a comparsa che comprende tutti i propri conti. Il campo 
	<guilabel>R</guilabel> indica se la suddivisione è stata riconciliata. Le ultime 
	due colonne riportano l'importo della suddivisione e se il denaro è in entrata o 
	in uscita dal conto.</para>

      <para>Come discusso nella <xref linkend="basics-accounting1" />, gli addebiti
	totali (o dare, inseriti nella colonna di sinistra) devono eguagliare gli accrediti
	totali (o avere, inseriti nella colonna di destra) per ogni transazione. Nell'esempio
	mostrato sopra, gli addebiti totali sono pari agli accrediti totali e la 
	transazione è quindi bilanciata. Si nota che la riga della transazione contiene
	lo stesso importo in addebito presente nella riga della suddivisione 
	<guilabel>Conto corrente</guilabel>. Perché viene mostrata due volte?
	perché la riga della transazione è semplicemente un <emphasis>sommario</emphasis> 
	degli effetti della transazione sul conto a cui appartiene. La stessa transazione
	in un conto diverso, avrebbe una linea della transazione differente che mostra
	gli effetti su quel particolare conto. Questo si può vedere selezionando un'altra riga
	di suddivisione e premendo il pulsante <guilabel>Salta</guilabel> sulla barra
	degli strumenti.</para>


    <para>In questo esempio, se si salta al conto
      <guilabel>Entrate:Stipendio</guilabel>, GnuCash mostra la stessa
      transazione nel registro del conto <guilabel>Entrate:Stipendio</guilabel>:</para>

      <screenshot id="txns-registersplit3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_registersplit3.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Uno sguardo al conto Entrate:Stipendio</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra un salto al conto
          <guilabel>Entrate:Stipendio</guilabel>.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Si noti che il totale nella riga della transazione, somma gli
	effetti sul conto <guilabel>Entrate:Stipendio</guilabel> invece che sul
	<guilabel>Conto corrente</guilabel>, perché si sta guardando il registro del conto
	<guilabel>Entrate:Stipendio</guilabel>. Le suddivisioni sono esattamente le stesse,
	ma la riga della transazione rispecchia ora l'accredito al conto 
	<guilabel>Entrate:Stipendio</guilabel>.</para>

      <para>In basso a sinistra nella finestra del registro, GnuCash visualizza
	degli utili messaggi mentre ci si muove nel registro. A destra, invece,
	è possibile leggere il saldo attuale del conto e il totale delle
	suddivisioni liquidate.</para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="txns-regstyle1">
    <title>Scegliere uno stile per il registro</title>

    <para>GnuCash offre diverse opzioni per visualizzare il registro. Lo 
    stile predefinito è <guilabel>Libro mastro basilare</guilabel>, che 
    visualizza solo il sommario delle suddivisioni che interessano il conto 
    selezionato. Questo è lo stile che rassomiglia maggiormente a quello
    di altri programmi finanziari.</para>

    <para>E' possibile scegliere uno stile differente per il registro selezionando
    <guimenu>Visualizza</guimenu> -&gt; <guisubmenu>Mastro a espansione automatica</guisubmenu>
    in modo che la transazione selezionata venga espansa automaticamente. Nel momento in
    cui viene selezionata una nuova transazione nel registro, questa viene
    automaticamente espansa per mostrare tutte le suddivisioni. Scegliendo invece 
    <guimenu>Visualizza</guimenu> -&gt; <guisubmenu>Giornale della transazione
    </guisubmenu> si attiva uno stile simile al giornale di contabilità in cui
    tutte le suddivisioni sono mostrate per ogni transazione.</para>

    <para>Tutti gli stili consentono di visualizzare i dati sia su una singola riga che in modalità a 
    doppia linea. Selezionare <guimenu>Visualizza</guimenu> -&gt;
    <guimenuitem>Doppia linea</guimenuitem> e la linea di ogni transazione verrà
    ampliata a due linee di registro.</para>
    
    <para>Si descriveranno ora in dettaglio le differenze tra la visualizzazione a "Libro mastro basilare"
	e quella a "Giornale della transazione".
    </para>
    <para>Per questo esempio, si assuma di avere un conto corrente con €10.000,
    e che si sia deciso di acquistare 3 paia di Jeans per €1.000. La transazione corrispondente
    può essere registrata come una singola, trasferendo €1.000 al conto Uscite:Abbigliamento.
    In alternativa si può creare una transazione suddivisa, e registrare individualmente
    l'acquisto di un paio di Jeans.</para>
    <para>Tecnicamente il risultato è identico, ma da un punto di vista contabile, quando viene registrato 
    singolarmente ogni acquisto di un Jeans, nel conto Uscite:Abbigliamento verranno registrate tre
    diverse transazioni.</para>
    <para>L'immagine seguente illustrerà il concetto in modo più chiaro.</para>
    
    <para>Si inizi dall'acquisto di 3 paia di Jeans dal conto corrente</para>
    
          <screenshot id="txns-registersplit4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_registersplit4.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Acquisto di 3 Jeans</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>
            Questa immagine mostra la transazione suddivisa per l'acquisto di 3 Jeans
          </para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
     <para>Si apra poi il conto Uscite:Abbigliamento e lo si visualizzi nello stile a "Libro mastro basilare".
     Come si può vedere, sono presenti tre voci, mentre nel conto corrente ne era presente solamente una.
     Guardando attentamente, si noterà che ogni riga presenta un importo differente di €200, €300 e €500.
     Ogni transazione rispecchia una suddivisione.</para> 
      <screenshot id="txns-registersplit5">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_registersplit5.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Un salto al conto Uscite:Abbigliamento</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il conto <guilabel>Uscite:Abbigliamento</guilabel>
          nella modalità a "libro mastro basilare".</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Se si visualizza il conto Uscite:Abbigliamento nella modalità "giornale della transazione", verrà di nuovo
	visualizzata solamente la transazione suddivisa originale.</para>
      
      <screenshot id="txns-registersplit6">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_registersplit6.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Un salto al conto Uscite:Abbigliamento</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il conto <guilabel>Uscite:Abbigliamento</guilabel> nella
	  modalità "giornale della transazione".</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

    
  </sect1>

  <sect1 id="txns-shortcuts1">
    <title>Utilizzare le scorciatoie per l'immissione dei dati</title>

    <para>GnuCash fornisce diverse scorciatoie che permettono di risparmiare
    tempo nella fase di immissione dei dati. Quando si digitano pochi caratteri 
    iniziali di una descrizione che è stata usata in precedenza, la funzione di
    Quickfill completa automaticamente il resto della transazione così come è 
    stata immessa l'ultima volta. Quando si digitano i primi caratteri del
    nome di un conto nel campo <guilabel>Trasferimento</guilabel> sulla linea
    della transazione o nel campo <guilabel>Conto</guilabel> sulla linea della
    suddivisione, Quickfill completerà automaticamente il nome dalla lista
    dei conti. Assiste anche nella scelta dei sottoconti in questi campi:
    basta digitare il primo carattere del conto padre seguito dai due punti
    e dal primo carattere del nome del sottoconto. Per esempio, per selezionare
    <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>,  è sufficiente digitare
    <userinput>A:C</userinput> e lasciare a GnuCash il compito di completare
    il resto.</para>

    <para>Anche le scorciatoie da tastiera per il registro permettono di risparmiare 
    tempo e GnuCash ne fornisce diverse. Nel campo della data si può premere:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><keycap>+</keycap> o <keycap>=</keycap> per aumentare la data
        e <keycap>-</keycap> o <keycap>_</keycap> per diminuire la data</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>]</keycap> o <keycap>}</keycap> per aumentare il mese
        e <keycap>[</keycap> o <keycap>{</keycap> per diminuire il mese</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>M</keycap> o <keycap>m</keycap> per inserire la prima 
        data del mese</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>H</keycap> o <keycap>h</keycap> per inserire l'ultima 
        data del mese</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>Y</keycap> o <keycap>y</keycap> per inserire la prima 
        data dell'anno</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>R</keycap> o <keycap>r</keycap> per inserire l'ultima 
        data dell'anno</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>T</keycap> o <keycap>t</keycap> per inserire la data 
        odierna</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Nel campo <guilabel>Nr.</guilabel> nella linea di una transazione, 
    è possibile premere <keycap>+</keycap> per incrementare il numero della transazione
    mentre premendo <keycap>-</keycap> verrà diminuito il numero.
    Questo funzionerà anche nel campo <guilabel>Operazione</guilabel> nella linea
    della suddivisione, se si sceglie di immettere i numeri della suddivisione qui.
    Il campo <guilabel>Operazione</guilabel> supporta anche Quickfill: se si digitano
    i primi caratteri di una operazione ordinaria (come <guilabel>Deposito</guilabel>),
    GnuCash completerà il resto.</para>

    <para>Il campo <guilabel>Trasferimento</guilabel> supporta il Quickfill
    dei nomi dei conti. Si può iniziare a digitare il nome di un conto e
    GnuCash completerà la parte restante del nome. Digitando il carattere separatore
    in qualsiasi momento completerà il livello corrente del nome del conto, lasciando
    il cursore posizionato all'inizio del livello successivo di nomi di conti. 
	 Digitando, per esempio, "A:C" con il gruppo standard di conti verrà selezionato
	 il conto "Attività:Conto corrente". Si possono anche digitare le chiavi
    <keycap>Menu</keycap> o <keycap>Ctrl-Giù</keycap> in questo campo per visualizzare
    la lista a comparsa dei nomi dei conti.</para>

    <para>In ognuno dei campi per l'importo, si può usare una calcolatrice incorporata.
    Digitare semplicemente il primo valore, seguito da un <keycap>+</keycap>,
    <keycap>-</keycap>, <keycap>*</keycap> o <keycap>/</keycap>, poi inserire il
    secondo valore. GnuCash eseguirà i calcoli e restituirà il valore risultante
    nel campo dell'importo alla pressione del tasto <keycap>Tab</keycap>.</para>

    <para>Per tutte le voci del menu sono definite delle chiavi di accesso che sono
    indicate da caratteri sottolineati nei nome del menu. Premere <keycap>Alt</keycap> +
    [carattere sottolineato] per aprire il menu desiderato e selezionare poi una voce digitando
    il carattere sottolineato corrispondente. Per esempio, premere <keycombo>
        <keycap>Alt</keycap>

        <keycap>T</keycap>
      </keycombo> fa comparire il menu per le transazioni, poi premendo
    <keycap>S</keycap> si potrà suddividere la transazione. Alcune delle voci
    del menu hanno anch'esse delle scorciatoie che immediatamente invocano 
    il comando (normalmente utilizzando il tasto <keycap>Ctrl</keycap>). Queste 
    scorciatoie sono riportate a fianco della voce.</para>

    <para>Per muoversi nel registro, utilizzare questi tasti per risparmiare 
    tempo:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><keycap>Tab</keycap> per spostarsi al prossimo campo, <keycombo>
            <keycap>Shift</keycap>

            <keycap>Tab</keycap>
          </keycombo> per spostarsi nel campo precedente</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>Home</keycap> per spostarsi all'inizio del campo,
        <keycap>Fine</keycap> per spostarsi alla fine del campo</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>Invio</keycap> o <keycap>↓</keycap> per spostarsi alla 
        transazione successiva, <keycap>↑</keycap> per spostarsi alla transazione
        precedente</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>Pag Sù</keycap> per muoversi verso l'alto di una schermata,
        <keycap>Pg giù</keycap> per muoversi verso il basso di una schermata</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycombo>
            <keycap>Shift</keycap>

            <keycap>Pag Sù</keycap>
          </keycombo> per raggiungere la prima transazione, <keycombo>
            <keycap>Shift</keycap>

            <keycap>Pag Giù</keycap>
          </keycombo> per raggiungere l'ultima transazione</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Nella finestra <guilabel>Riconcilia</guilabel> possono essere usate le
    seguenti scorciatoie da tastiera:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><keycap>Tab</keycap> sposta al riquadro successivo
        <keycap>Shift</keycap>-<keycap>Tab</keycap> sposta al riquadro precedente
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La barra spaziatrice alterna lo stato tra riconciliata e non
        riconciliata</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><keycap>↑</keycap> e <keycap>↓</keycap> permettono di spostarsi tra
	gli elementi nel riquadro selezionato</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="txns-reconcile1">
    <title>Riconciliazione</title>

    <para>Le transazioni sono tipicamente confrontate con gli estratti
    conto forniti dalla banca; il processo è noto con il nome di 
    "riconciliazione". GnuCash tiene traccia dello stato di riconciliazione
    di ogni transazione.</para>

    <para>Lo stato di riconciliazione di una transazione è mostrato nel campo di
    riconciliazione (R): «s» indica che la transazione è stata riconciliata, «n»
    indica che non la è stata e «l» indica che è stata liquidata ma non riconciliata.
    E' possibile cambiare lo stato di riconciliazione tra «n» e «l» cliccando sul 
    campo «R»; si può invece impostare al valore «s» utilizzando la finestra di
    riconciliazione.</para>

    <para>In basso, nella finestra del conto, ci sono due totali correnti:
    "Saldo" e "liquidato". "Liquidato" corrisponde all'importo di denaro che
    la banca pensa si possegga nel proprio conto, mentre "Saldo" include le
    transazioni non ancora riscosse.</para>

    <sect2 id="txns-reconcile-window2">
      <title>Finestra di riconciliazione</title>

      <para>La finestra di riconciliazione è utilizzata per riconciliare un conto
      di GnuCash con l'estratto conto che la banca o un'altra istituzione ha inviato.
      La riconciliazione è utile non solo per controllare le proprie registrazioni
      nei confronti di quelle della banca, ma anche per avere un controllo sulle
      transazioni in sospeso come, per esempio, gli assegni non incassati.</para>

      <para>Nella parte inferiore della finestra dei conti, sono visualizzati 
      saldi provvisori: "liquidato e riconciliato" e il saldo "totale".
      Il saldo "liquidato e riconciliato"  dovrebbe corrispondere a quanto denaro 
      la banca crede che si abbia sul proprio conto, mentre il saldo "totale"
      comprende le transazioni non ancora finalizzate.</para>

      <para>Per esempio, quando si emette un assegno per qualsiasi motivo, si dovrebbe
	inserire la transazione in GnuCash. Il campo per la riconciliazione "R" della
	transazione conterrà inizialmente "n" (non riconciliata). La nuova immissione
	contribuirà alla variazione del saldo "totale" ma non a quella del saldo "
	liquidato e riconciliato". In seguito, se l'assegno viene incassato, è possibile
	cliccare nel campo "R" della transazione per cambiare la "n" in "l" (liquidata).
	Facendo questo, il saldo "liquidato e riconciliato" varierà per considerare questo
	importo. Quando arriverà l'estratto conto dalla banca, sarà possibile confrontarlo
	con ciò che è stato registrato in GnuCash, dalla finestra di riconciliazione.
	Da qui sarà possibile cambiare il valore del campo "R" in "s" (sì, riconciliata).
	Non è possibile riconciliare dalla finestra del registro ma solamente da quella di 
	riconciliazione. Una volta che una transazione è stata riconciliata, non può più
	essere facilmente cambiata.</para>

      <para>Per aprire la finestra di riconciliazione, selezionare un conto dalla struttura 
	dei conti e dirigersi in <guimenu>Operazioni</guimenu> -&gt;
      <guimenu>Riconcilia</guimenu>. Apparirà una finestra in cui sarà possibile immettere 
	le informazioni di riconciliazione.</para>

      <screenshot id="txns-reconcile-window-1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_reconcile_window1.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra di riconciliazione</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>La finestra iniziale di riconciliazione.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Informazioni di riconciliazione: data dell'estratto conto</emphasis> - rappresenta
	la data di emissione dell'estratto conto con cui verrà riconciliato il conto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Informazioni di riconciliazione: saldo iniziale</emphasis> - questa voce non
	  è modificabile e visualizza il saldo della precedente riconciliazione. Dovrebbe corrispondere
	  al saldo iniziale presente sull'estratto conto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Informazioni di riconciliazione: saldo finale</emphasis> - è il saldo
	  di chiusura così come appare nell'estratto conto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Informazioni di riconciliazione: includi sottoconti</emphasis> -
          selezionare questa opzione se si desidera includere i sottoconti del conto selezionato
	  nella riconciliazione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Immissione pagamento interessi</emphasis> - premere qui per inserire
	  una transazione per gli interessi nel conto che sta per essere riconciliato.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Premere il pulsante <guibutton>Ok</guibutton> e verrà visualizzata la lista
	delle transazioni nella finestra di riconciliazione:</para>

      <screenshot id="txns-reconcile-window-2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_reconcile_window2.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra di riconciliazione</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>La lista delle transazioni nella finestra di
	  riconciliazione.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Le due liste chiamate <guilabel>Fondi in ingresso</guilabel> e
      <guilabel>Fondi in uscita</guilabel> elencano tutte le transazioni non riconciliate.
      La colonna "R" mostra se le transazioni sono state liquidate o riconciliate.</para>

      <para>Si esamini ora ogni voce dell'estratto conto e si ricerchi l'elemento
	corrispondente nella finestra di riconciliazione.</para>

      <para>Se non si è in grado di trovarne una, o ci si è dimenticati di immettere
	una transazione oppure non si era al corrente della transazione. E' possibile
	utilizzare il pulsante «Nuovo» sulla barra degli strumenti, o la voce «Nuovo»
	nel menu «Transazione», per aprire la finestra del registro e inserire la
	transazione mancante. La nuova transazione apparirà nella finestra di 
	riconciliazione alla pressione del tasto «Invio» dopo aver immesso la transazione.</para>

      <para>Quando si trova la voce corrispondente nella finestra di riconciliazione,
	se ne confronti l'importo con quello che compare sull'estratto conto.
	Nel caso fossero diversi, potrebbe essere stato commesso un errore
	nell'immissione della transazione in GnuCash. E' possibile utilizzare
	il pulsante <guibutton>Modifica</guibutton> nella barra degli strumenti o la
	voce <guimenu>Modifica</guimenu> nel menu «transazione», per aprire la
	finestra del registro e correggere la transazione.</para>

      <para>Se gli importi corrispondono, selezionare l'elemento nella finestra di riconciliazione.
      La colonna "R" cambierà in "s" (riconciliata) da "n" o "c". E' anche 
      possibile usare i tasti delle frecce su/giù per selezionare l'elemento
      e premere la barra spaziatrice. Questo cambierà anche la colonna "R" mostrando
      la transazione come riconciliata.</para>

      <para>Ripetere quindi queste operazioni per ogni voce presente nell'estratto
	conto della banca, verificando che l'importo corrisponda con quello in GnuCash
	e marcando le transazioni in GnuCash quando sono riconciliate.</para>

      <para>In basso nella finestra di riconciliazione viene riportata la "Differenza",
	che dovrebbe visualizzare €0,00 quando la riconciliazione è terminata.
	Se riporta qualche altro valore, o si è dimenticata una o più transazioni
	oppure alcuni importi potrebbero essere errati in GnuCash (o, più
	difficilmente, la banca ha fatto un errore).</para>

      <para>Quando sono stati esaminati tutti gli elementi nell'estratto conto, e quando
	la differenza è pari a €0,00, premere il pulsante «Termina» sulla barra degli
	strumenti o selezionare «Termina» dal menu «Riconcilia»; la finestra di riconciliazione
	verrà chiusa. Nella finestra del registro il campo "R" delle transazioni riconciliate
	visualizzerà una "s".</para>

      <para>In questo caso, non sono state ancora ricevute tutte le informazioni, così
	è stato premuto il pulsante <guibutton>Posticipa</guibutton>, in modo da poter
	proseguire in un secondo momento. Si osservi che la colonna "R" indica che sono state 
	liquidate ("l") due transazioni. Non sono state ancora riconciliate, ma si è verificata
	la loro presenza sull'estratto conto e quindi sono state marcate come liquidate. Osservando
	la barra di stato in fondo al registro del conto, si noterà un sommario di ciò che è stato
	riconciliato e di ciò che è stato liquidato
      (<guilabel>Liquidato:€ 954.79 Riconciliato:€ 0.00</guilabel>)</para>

      <screenshot id="txns-reconcile-window-3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_reconcile_window3.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Conto corrente</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Il Conto corrente dopo aver posticipato la 
	  riconciliazione.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="txns-sxn1">
    <title>Transazioni pianificate</title>

    <para>Le transazioni pianificate sono create per assistere nell'immissione
    di operazioni ripetitive con il denaro quali sottoscrizioni, assicurazioni
    e tasse. Utilizzando le transazioni pianificate, si deve inserire la transazione
    in oggetto una sola volta, impostare alcuni parametri come la data di inizio,
    la frequenza e una breve descrizione, e poi GnuCash avvertirà ogniqualvolta
    sarà pronto a creare una nuova transazione e la creerà.</para>

    <para>In questa guida pratica, si considererà una sottoscrizione mensile al servizio
    internet di 20 Euro che viene pagata il 28 di ogni mese.</para>

    <para>In GnuCash, si possono creare delle transazioni pianificate in due modi:
    dal libro mastro o dalla voce del menu <guibutton>Editor transazioni
    pianificate</guibutton>.</para>

    <sect2 id="txns-sxn-ledger2">
      <title>Creazione dal libro mastro</title>

      <para>Inserire la prima scadenza della transazione da pianificare nel libro
	mastro.</para>

      <screenshot id="txns-sxn-ledger-1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_ledger1.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Passo 1: creazione della transazione pianificata dal libro
		mastro</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Passo 1: creazione della transazione pianificata dal libro
		mastro</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <note>
        <para>Dato che non è ancora stato creato il conto Uscite:Internet, GnuCash
        ne richiederà la creazione.</para>
      </note>

      <para>Cliccare poi con il tasto destro sulla transazione e selezionare
      "Pianifica..."</para>

      <screenshot id="txns-sxn-ledger-2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_ledger2.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Passo 2: creazione della transazione pianificata dal libro
		mastro</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Passo 2: creazione della transazione pianificata dal libro
		mastro</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Verrà visualizzata una finestra come questa:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-ledger-3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_ledger3.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Passo 3: creazione della transazione pianificata dal libro
		mastro</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Passo 3: creazione della transazione pianificata dal libro
		mastro</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Si compilino i valori richiesti; la sottoscrizione è prelevata il 28 di 
	ogni mese e la successiva sarà per il mese prossimo (dato che quella per questo 
	mese è stata inserita manualmente):</para>

      <screenshot id="txns-sxn-ledger-4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_ledger4.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Inserimento dei dati nella transazione pianificata</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>inserimento dei dati nella transazione pianificata</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Premere il pulsante «OK» e la transazione verrà pianificata.
        GnuCash ha ora memorizzato la transazione pianificata e, il 28 del mese
	prossimo, presenterà una finestra in cui verrà richiesto se la transazione deve 
	essere creata (vedere più in basso per un'immagine di questa finestra).</para>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-sxn-editor2">
      <title>Creazione dalla finestra dell' "Editor transazioni pianificate"</title>

      <para>Un altro modo per inserire una transazione pianificata è dalla finestra
      dell'"Editor transazioni pianificate"; questo metodo può essere più veloce
      se si devono creare più transazioni in una sola volta.</para>

      <para>Dalla finestra principale dei conti, selezionare il menu Operazioni
      e scegliere transazioni pianificate; dovrebbe aprirsi un sotto menu dove
      si dovrà selezionare la voce "Editor transazioni pianificate".</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor1.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Passo 1: creazione della transazione pianificata dalla
            finestra di modifica</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Passo 1: creazione della transazione pianificata dalla
            finestra di modifica</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Verrà aperta una finestra come questa:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor2.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Passo 2: creazione della transazione pianificata dalla
            finestra di modifica</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Passo 2: creazione della transazione pianificata dalla
            finestra di modifica</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Questa finestra contiene una lista, per ora vuota, di tutte le
      transazioni pianificate. Se ne crei una nuova premendo il pulsante «Nuovo»;
      si aprirà una nuova finestra:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor3.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Passo 3: creazione della transazione pianificata dalla
            finestra di modifica</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Passo 3: creazione della transazione pianificata dalla
            finestra di modifica</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Questa finestra può apparire complicata ma in realtà
	è semplice da capire. Per prima cosa, si inserisca il nome
	da assegnare alla nuova transazione pianificata; questo nome
	identificherà univocamente la transazione nella finestra di
	modifica della transazione pianificata e non apparirà mai
	nel libro mastro.</para>

      <para>In seguito si inseriranno i vari parametri della transazione. La 
	sottoscrizione è prelevata il 28 di ogni mese, quindi la data di partenza
	sarà il 1° Novembre 2003 (assumendo che Novembre sia il mese prossimo), la
	frequenza sarà "Mensile"; verrà quindi prelevata il 28 di ogni mese.</para>

      <para>Nella linguetta "Opzioni" sono presenti tre opzioni:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>"Crea automaticamente" questa transazione verrà inserita automaticamente nel
	  libro mastro senza che prima venga richiesta nessuna conferma (vedere più sotto)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>"Crea in anticipo di:" è esplicito</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>"Ricorda in anticipo di:" è esplicito ed è utilizzato, per esempio,
	   quando si deve pagare con un assegno; GnuCash può ricordare l'incombenza
	   una settimana prima così da poter inviare l'assegno prima della scadenza.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>La voce fine permette di dire a GnuCash che questa transazione non durerà per 
	sempre, per esempio se si sta ripagando un prestito, si può selezionare la data di
	termine del prestito.</para>

      <para>Dato che nell'esempio la sottoscrizione internet è prelevata
	automaticamente dal conto, non c'è bisogno di crearla in anticipo
	o di fornire una data di termine.</para>

      <para>Infine, inserire la transazione nella parte bassa come si farebbe nel libro mastro,
	 con la sola differenza che non ha una data.</para>

      <note>
        <para>ATTENZIONE: non utilizzare il tasto «Invio» come nel libro mastro, dato che attiverà il
	pulsante predefinito per la finestra che è «Annulla». Invece, si utilizzi il tasto «Tab» per spostarsi
	nel campo successivo e, quando è terminata l'immissione della transazione, premere il 
	pulsante «Inserisci» per confermarla.</para>
      </note>

      <para>Ora, si dovrebbe avere una finestra come questa:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor4.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Validazione di una transazione pianificata nella finestra di modifica</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Validazione di una transazione pianificata nella finestra di modifica</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Si ricordi di premere l'icona «Inserisci», per convalidare e immettere la transazione.</para>

      <para>Premendo «Ok», si tornerà alla finestra precedente, ora con un elemento
	nella lista:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-5">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor5.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Validazione di una transazione pianificata nella finestra di modifica</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Validazione di una transazione pianificata nella finestra di modifica</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Se si clicca nel calendario in corrispondenza del primo giorno del mese,
	una piccola finestra, che seguirà il mouse, mostrerà ciò che è pianificato
	in quel giorno. Per far scomparire la finestra è sufficiente cliccare su di essa
	una volta.</para>

      <para>Ora è possibile chiudere la finestra di modifica della transazione pianificata e
      <guilabel>salvare</guilabel> il proprio lavoro.</para>

      <note>
        <para>Quello mostrato di seguito è solo a titolo esemplificativo e non deve
	essere immesso nel file di GnuCash in questa fase. Avendo questo esempio come base,	
	la finestra più sotto apparirà quando la transazione pianificata è impostata per
	essere inserita.</para>
      </note>

      <para>D'ora in poi, ogni primo giorno del mese (o la prima volta che si avvia
	GnuCash dopo questo giorno) una finestra apparirà per ricordare la creazione
	di questa transazione.:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-6">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor6.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Finestra di promemoria per la transazione pianificata</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Finestra di promemoria per la transazione pianificata</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>E' possibile selezionare un elemento dalla lista per visualizzare i dettagli della transazione
	nella parte inferiore e poi premere <guibutton>Avanti</guibutton> per
      proseguire.</para>

      <para>Premendo «Avanti», apparirà una finestra che riassume tutte le transazioni
	che verranno create:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-7">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor7.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Sommario della transazione pianificata</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Sommario della transazione pianificata</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>In questa finestra è possibile modificare la transazione che verrà creata.
	Per esempio, questo mese l'ISP offre una promozione particolare con la quale 
	l'abbonamento costa solamente €10, così si può modificare l'importo portandolo da 
	20 a 10.</para>

      <para>Quando si è terminato con questa finestra, premere
      <guibutton>Avanti</guibutton> e nella finestra successiva premere
      <guibutton>Applica</guibutton>. La finestra scomparirà e la transazione
	verrà creata.</para>

      <para>Controllando poi il conto bancario, si noterà che la transazione è
	stata creata:</para>

      <screenshot id="txns-sxn-editor-8">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_sxn_editor8.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Transazione pianificata creata</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Transazione pianificata creata</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <note>
        <para>Se si è immessa la transazione per il 28 Aprile in questa fase,       
	si ritorni all'ultimo file di GnuCash. Selezionare
        <guimenu>File</guimenu> -&gt;<guimenuitem>Apri</guimenuitem> e si
        scelga <filename>gcashdata_3</filename></para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="txns-puttoget1">
    <title>In pratica</title>

    <para>Nelle sezioni precedenti di questo capitolo sono stati discussi i
    concetti e la meccanica di lavoro con le transazioni di GnuCash. Questa 
    sezione si svilupperà a partire dalla struttura dei conti creata nel 
    precedente capitolo aggiungendo dei bilanci di apertura, delle transazioni
    e delle transazioni pianificate..</para>

    <sect2 id="txns-puttoget-openfile">
      <title>Aprire il file di GnuCash</title>

      <para>Si inizi aprendo il file dei dati salvato in precedenza,
      <filename>gcashdata_3emptyAccts</filename>, e lo si salvi come
      <filename>gcashdata_4</filename> da subito. La finestra principale
      dovrebbe assomigliare a questa:</para>

      <screenshot id="txns-puttoget1-Charts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_puttoget_Charts.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Punto di partenza per la pratica</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il punto di partenza per questa 
          sezione.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-puttoget-open2">
      <title>Bilanci d'apertura</title>

      <para>Come mostrato per il conto <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>,
      i bilanci di apertura di un conto sono tipicamente assegnati a un conto
      speciale denominato <guilabel>Capitali:Bilanci d'apertura</guilabel>. Per
      cominciare a popolare la struttura dei conti, si impostino i bilanci di apertura
      dei conti. Sia assuma anche che ci siano €1.000 nei risparmi e €500 di addebito per
      la carta di credito.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire il registro del conto <guilabel>Attività:Conto risparmio</guilabel>.
          Selezionare <guimenu>Visualizza</guimenu> dal menu e controllare di aver impostato
          lo stile del registro a libro mastro basilare. Si vedranno le transazioni nelle
          altre due modalità in seguito; per ora è sufficiente creare una semplice transazione
          utilizzando lo stile predefinito di base.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dalla finestra del registro del conto <guilabel>Attività:Conto risparmio</guilabel>,
          inserire una semplice transazione tra 2 conti per impostare il bilancio di
          apertura a €1.000, trasferito da <guilabel>Capitali:Bilanci d'apertura</guilabel>. 
          Si ricorda che una transazione semplice trasferisce denaro da un conto sorgente ad
          un conto di destinazione. Registrare la transazione (premere «invio» o premere
          l'icona «Inserisci»).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dalla finestra del registro del conto <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>,
          inserire una transazione tra 2 conti al fine di impostare il bilancio di apertura a
          €1.000, trasferiti da <guilabel>Capitali:Bilanci d'apertura</guilabel>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dalla finestra del registro del conto <guilabel>Passività:Visa</guilabel>,
          inserire una transazione tra due conti per impostare il bilancio di apertura a
          €500, trasferiti da <guilabel>Capitali:Bilanci d'apertura</guilabel>. 
          Questo si ottiene inserendo €500 come "addebito" nel conto Visa (o "diminuzione"
          nel conto dei bilanci di apertura), dato che si tratta di denaro chiesto in prestito.
          Registrare infine la transazione (premendo «invio» o premendo l'icona «Inserisci»).</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Si dovrebbero ora avere 3 conti con i relativi bilanci di apertura impostati.
      <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>,
      <guilabel>Attività:Conto risparmio</guilabel> e
      <guilabel>Passività:Visa</guilabel>.</para>

      <screenshot id="txns-puttoget1-Charts1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_puttoget_Charts1.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Diagramma dei conti dopo aver impostato i bilanci
            d'apertura</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra i bilanci di apertura
          .</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-puttoget-add2">
      <title>Esempi di altre transazioni</title>

      <para>Si aggiungano ora altre transazioni per simulare delle spese mensili.
      Durante il mese, €78 sono spesi per l'elettricità, €45 per il telefono ed
      €350 per l'affitto; si supponga chevanga tutto pagato con il conto corrente. Si spendano inoltre €45,21
      in generi alimentari, si riceva uno stipendio di €670 e si paghi una tariffa
      per internet. Si spostino poi €100 dal conto dei risparmi al conto 
      corrente.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire il registro del conto <guilabel>Uscite:Elettricità</guilabel> 
          e inserire una transazione per pagare €78 per la bolletta elettrica alla
          fine del mese corrente (esempio: 28 Marzo 2006). Inserire una descrizione
          (esempio: Società elettrica) e il numero dell'assegno
          (esempio: 102). Il conto di <guilabel>trasferimento</guilabel> dovrebbe essere
          <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Aprire il registro del conto <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>
          e inserire una transazione per pagare €45 di bolletta telefonica
          alla fine del mese corrente (esempio: 28 Marzo 2006). Inserire una 
          descrizione (esempio: il nome della compagnia telefonica) e il numero dell'assegno
          (esempio: 103). Il conto di <guilabel>Trasferimento</guilabel> dovrebbe essere
          <guilabel>Uscite:Telefono</guilabel>. Si noti che è possibile inserire le transazioni
          sia dal lato dell'accredito (conto delle uscite) che dal lato dell'addebito
          (il conto delle attività).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Aprire il registro del conto <guilabel>Uscite:Affitto</guilabel>
          e inserire una transazione per pagare €350 di affitto alla
          fine del mese corrente (esempio: 28 Marzo 2006). Inserire una descrizione
          (esempio: affitto Aprile) e il numero dell'assegno (esempio: 104). Il
          conto di <guilabel>Trasferimento</guilabel> dovrebbe essere
          <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si duplichi ora questa transazione utilizzando il pulsante
          <guibutton>Duplica</guibutton> sulla barra degli strumenti. Si inizi 
          cliccando nella transazione selezionata per l'affitto e premere poi
          l'icona <guilabel>Duplica</guilabel>. Inserire la data della transazione
          un mese più avanti (esempio: 28 Aprile 2006).</para>

          <para>E' anche possibile impostare una transazione pianificata per pagare 
          l'affitto dato che l'importo della rata è probabilmente costante nel futuro
          prossimo. <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Si inizi selezionando la transazione per l'affitto (28 Aprile) e 
                si prema l'icona <guilabel>Pianifica</guilabel>.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Modificare in <guilabel>Mensile</guilabel>, cambiare la
                descrizione se necessario e premere OK</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Per trasferire denaro dal conto dei risparmi al conto corrente, aprire
          il conto <guilabel>Attività:Conto risparmio</guilabel> e
          aggiungere una nuova transazione impostando
          il trasferimento a <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel> dell'importo pari a
          €100 (datato 6 Marzo 2006).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Come ulteriore esempio, di semplice transazione a due conti, si aggiunga una
	  nuova transazione per registrare un acquisto di generi alimentari per €45,21 effettuato
	  il 5 Marzo. Dal conto Attività:Conto corrente si imposti un <guilabel>Trasferimento</guilabel> a
          <guilabel>Uscite:Alimentari</guilabel>. Il registro del conto dovrebbe apparire così:</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Per aggiungere una transazione per la busta paga dalla finestra del registro del conto
          <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel>, selezionare una nuova riga per la transazione
          e cliccare su <guilabel>Suddivisione</guilabel>. Nella prima riga inserire la descrizione
	  della transazione (per esempio: "Employers R Us") e la data (14 Marzo). Nella linea della
	  "suddivisione" al di sotto di questa, inserire l'importo del deposito nel conto
	  <guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel> (per esempio: €670) (questo è a causa di un bug
	  che vuole che la prima riga in una suddivisione sia il conto attuale). In seguito inserire i depositi
	  per le imposte
          (<guilabel>Attività:Conto corrente</guilabel> (per esempio: €670),
          <guilabel>Uscite:Imposte:Statali</guilabel> (per esempio: €180),
          <guilabel>Uscite:Imposte:Assistenza sanitaria</guilabel> (per esempio: €90),
          <guilabel>Uscite:Imposte:Previdenza sociale</guilabel> (per esempio: €60) e,
          in ultimo, il totale lordo dello stipendio (per esempio: €1000) come prelievo
          dal conto <guilabel>Entrate:Stipendio</guilabel>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si deve anche pagare la sottoscrizione internet di 20 Euro
          il giorno 28.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <screenshot id="txns-puttoget2-Charts1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/txns_puttoget_Charts2.png"
                       format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Struttura dei conti dopo aver impostato tutte le varie
            transazioni</phrase>
          </textobject>

          <caption><para>Questa immagine mostra il saldo finale dopo il <xref
          linkend="chapter_txns" />.</para></caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-puttoget-save">
      <title>Salvare il file</title>

      <para>Prima di procedere alla sezione sui resoconti, si salvi il file di 
      GnuCash con il nome (<filename>gcashdata_4</filename>).</para>
    </sect2>

    <sect2 id="txns-puttoget-reports">
      <title>Resoconti</title>

      <para>Avere a disposizione i dati solo tramite lo schermo del computer non
      è sempre sufficiente. Per questo GnuCash include un grande numero di resoconti
      ampiamente personalizzabili.</para>

      <note>
        <para>Maggiori dettagli sui resoconti saranno forniti nel capitolo dedicato</para>
      </note>

      <para>Si analizzeranno ora i resoconti per il <guilabel>Flusso di liquidi</guilabel> e il
      <guilabel>Resoconto delle transazioni</guilabel>.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Per primo verrà analizzato il resoconto del <guilabel>Flusso di liquidi</guilabel>
          per il mese di Marzo.</para>

          <para>Selezionare il resoconto sui flussi di liquidi da <guimenu>Resoconti</guimenu>
          -&gt; <guisubmenu>Entrate e uscite</guisubmenu> -&gt;
          <guimenuitem>Flusso di liquidi</guimenuitem></para>

          <screenshot id="txns-puttoget2-Cash">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/txns_CashFlow.png" format="PNG"
                           srccredit="Cristian Marchi" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Resoconto dei flussi di liquidi per il mese di Marzo</phrase>
              </textobject>

              <caption><para>Questa immagine mostra il resoconto dei flussi di liquidi dopo il <xref
              linkend="chapter_txns" />.</para></caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>

          <para>Per ottenere questo resoconto personalizzato, cliccare con il tasto destro nel
          resoconto e scegliere <guilabel>Opzioni resoconto</guilabel>. Impostare poi il periodo
          e specificare quali conti si vogliono includere nel resoconto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si controlli ora il resoconto delle transazioni per il Conto corrente.</para>

          <para>Selezionare il resoconto delle transazioni dal menu <guimenu>Resoconti</guimenu>
          -&gt; <guimenuitem>Resoconto delle transazioni</guimenuitem></para>

          <screenshot id="txns-puttoget2-TransactionRptChecking">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/txns_TransactionRptChecking.png"
                           format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Resoconto delle transazioni per il conto corrente nel mese
                di Marzo</phrase>
              </textobject>

              <caption><para>Questa immagine mostra il resoconto delle transazioni 
              per il conto corrente nel mese di Marzo. </para></caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si cambi ora il resoconto delle transazioni in modo da mostrare 
          solamente i vari conti delle uscite.</para>

          <screenshot id="txns-puttoget2-TransactionRptExpenses">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/txns_TransactionRptExpenses.png"
                           format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" />
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Resoconto delle transazioni per il conto uscite nel mese 
                di Marzo</phrase>
              </textobject>

              <caption><para>Questa immagine mostra il resoconto delle transazioni 
              per i vari conti delle uscite nel mese di Marzo. </para></caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
