<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.2.1
  Last modified: September 26, 2010
  Maintainers: 
                Tom Bullock  <tbullock@nd.edu>
               Chris Lyttle  <chris@wilddev.net>
  Authors:
                 Jon Lapham  <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
Originally written by
             Carol Champagne
Translators:
       (translators put your name and email here)
			 Martin Mainka <martin@mainka-it.Default>
-->
<chapter id="chapter_accts">
<title>Konten</title>

  <para>
    Dieses Kapitel behandelt nützliche Konzepte, für die Verwaltung Ihrer Konten.
    Da <application>&app;</application> ihnen nicht eine spezielle Kontenhierarchie
    (Kontenrahmen) aufdrängt, sind Sie frei ihre Kontenhierarchie in jeder gewünschten 
    Weise zu gestalten. Es gibt jedoch einige grundsätzliche Buchführungskonzepte, die 
    Sie bei der Gestaltung Ihrer Kontenhierarchie wahrscheinlich berücksichtigen wollen, 
    um ihre Brauchbarkeit zu maximieren.</para>

  <sect1 id="accts-concepts1">
    <title>Buchhaltungsgrundsätze</title>

    <para>Wie wir im vorigen Kapitel gesehen haben basiert die Buchführungs auf fünf grundlegenden
		Kontoarten: <guilabel>Aktiva</guilabel>, <guilabel>Fremdkapital</guilabel>, 
    <guilabel>Eigenkapital</guilabel>, <guilabel>Ertrag</guilabel> und <guilabel>Aufwand</guilabel>. 
    Wir erweitern nun unser Verständnis dieser Kontotypen und zeigen, wie sie in 
    <application>&app;</application>dargestellt werden.
		Zuerst aber wollen wir die Kontoarten in zwei Gruppen aufteilen, die	Bilanzkonten 
		und die Ertrag-/Aufwandkonten.</para>

    <para>Bevor wir uns näher mit jedem Kontotyp befassen, lassen Sie uns noch einmal
    zur Erinnerung die Buchhaltungsgleichung 
    (<emphasis>Aktiva - Fremdkapital = Eigenkapital + (Ertrag - Aufwendungen)</emphasis>)
    betrachten.</para>

    <screenshot id="accts-AccountRelationships">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.png"
                     srccredit="Jon Lapham"
                     format="PNG"></imagedata>
        </imageobject>
        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.svg"
                     format="SVG" srccredit="Geert Janssens" contentwidth="4in"></imagedata>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Die Grundkonten</phrase>
        </textobject>
        <caption>
          <para>
            Graphische Darstellung der Beziehungen der 5 Grundkonten zueinander.  
            Das Reinvermögen (Eigenkapital) erhöht sich durch Erträge und 
            vermindert sich durch Aufwendungen. Die Pfeile repräsentieren die
            Wertbewegungen.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>    

    <sect2 id="accts-bsa2">
      <title>Bilanzkonten</title>

      <para>Die drei sogenannten <emphasis>Bilanzkonten</emphasis> sind 
      <guilabel>Aktiva</guilabel>, <guilabel>Fremdkapital</guilabel>, und
      <guilabel>Eigenkapital</guilabel>. Bilanzkonten werden benutzt um die 
      Wertänderungen ihres Besitzes oder ihrer Schulden, zu verfolgen.</para>

      <para><guilabel>Aktiva</guilabel> bezeichnet den Bereich ihres Besitzes.
			Aktiva können zum Beispiel ein Auto, Bargeld, ein Haus,	Aktien und alles andere 
			sein, was einen konvertiblen Wert besitzt. Konvertibler Wert bedeutet, dass sie 
			diesen Besitz zumindest theoretisch für Geld verkaufen können.</para>

      <para><guilabel>Fremdkapital</guilabel> bezeichnet den Bereich ihrer Schulden.
      Fremdkapital können zum Beispiel ein Autokredit, ein Studiendarlehen,
      ein Hypothekendarlehen, ein Überziehungskredit und alles Andere sein, was sie
			zu einem späteren Zeitpunkt zurückzahlen müssen.</para>

      <para><guilabel>Eigenkapital</guilabel> ist dasselbe wie "Reinvermögen".
        Er stellt dar, was übrig bleibt wenn sie ihr Fremdkapital von ihren Aktiva
        abziehen. Es kann betrachtet werden als Teil ihrer Aktiva, den sie
        ohne irgendwelche Schulden besitzen.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-ie2">
      <title>Ertrags- und Aufwandskonten</title>

      <para>Die zwei Konten <guilabel>Ertrag</guilabel> und <guilabel>Aufwand</guilabel> 
        werden benutzt um den Wert ihrer Bilanzkonten zu erhöhen oder zu vermindern. 
        Somit erlauben ihnen Ertrags und Aufwandskonten den Wert der Bilanzkonten zu  
        <emphasis>ändern</emphasis>, während die Bilanzkonten selbst nur den Wert des 
        Besitzes, oder des Darlehens <emphasis>erfassen</emphasis>.
      </para>

      <para><guilabel>Ertrag</guilabel> ist die Bezahlung, die sie für ihre Zeit,
      ihre Dienstleistungen, oder den Gebrauch ihres Geldes erhalten. Wenn sie 
      ihr Gehalt erhalten, dann ist das zum Beispiel die Bezahlung für
      die Arbeit die sie für ihren Arbeitgeber verrichtet haben. Andere Beispiele
      für Erträge sind Kommissionen, Trinkgelder, Dividenden ihrer Aktien und Zinsen
      ihrer Bankkonten. Erträge erhöhen immer den Wert ihrer Aktiva und somit des 
      Eigenkapitals.</para>

      <para><guilabel>Aufwendungen</guilabel> beziehen sich auf Geld, welches sie
      ausgeben um Dinge oder Dienstleistungen eines anderen zu erwerben. Beispiele
      von Aufwendungen sind ein Essen in einem Restaurant, Mietzahlungen, Lebensmitteleinkäufe,
      Treibstoff für ihr Auto, oder Eintrittskarten für ein Fußballspiel. Aufwendungen
      verringern immer ihr Eigenkapital. Wenn sie für die Aufwendungen direkt bezahlen
      dann verringern sie damit ihre Aktiva, wenn sie dagegen Aufwendungen über 
      einen Kredit begleichen, dann erhöhen sie ihr Fremdkapital.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="accts-types1">
    <title><application>&app;</application> Konten</title>

    <para>Dieser Abschnitt beschreibt, wie die <application>&app;</application>-Definition 
    eines Kontos mit den grundlegenden 5 Kontotypen zusammenpasst.</para>

    <para>Lassen Sie uns zuerst mit der Definition eines <guilabel>Kontos</guilabel>
      in <application>&app;</application> anfangen. Ein <application>&app;</application>
      <guilabel>Konto</guilabel> ist ein Objekt, welches andere Unterkonten, oder 
      <guilabel>Buchungen</guilabel> enthält. Da ein Konto andere Konten beinhalten kann,
      sehen Sie oft <guilabel>Konten Bäume</guilabel> in <application>&app;</application>,
      bei denen sich sinngemäß zusammenhängende Konten innerhalb eines gemeinsamen Hauptkontos
      befinden.
    </para>

    <para>Ein <application>&app;</application> Konto muss einen eindeutigen Namen haben 
      (den Sie zuweisen), und eine der vorgegebenen <application>&app;</application> 
      <quote>Kontoarten</quote>. Es gibt eine Gesamtzahl von 12 Kontoarten in 
      <application>&app;</application>. 
      Diese 12 Kontoarten basieren auf den fünf grundlegenden Kontotypen; Grund für 
      die höhere Anzahl an <application>&app;</application> Kontoarten ist, dass dadurch
      <application>&app;</application> für diese Konten eine besondere Erfassung und 
      Behandlung von Buchungsvorgängen ermöglicht. 
      Es gibt 6 Aktiva-Kontoarten (<emphasis>Bargeld</emphasis>, 
      <emphasis>Bank</emphasis>, <emphasis>Aktienkonto</emphasis>, 
      <emphasis>Investmentfonds</emphasis>, <emphasis>Forderungen</emphasis>, 
      und <emphasis>Sonstige Aktiva</emphasis>), 3 Fremdkapital-Kontoarten 
      (<emphasis>Kreditkarte</emphasis>, <emphasis>Verbindlichkeiten</emphasis>, 
      und <emphasis>Fremdkapital</emphasis>),
      1 Eigenkapital-Kontoart (<emphasis>Eigenkapital</emphasis>), 1 Ertrags-Kontoart
      (<emphasis>Ertrag</emphasis>), und eine Aufwends-Kontoart
      (<emphasis>Aufwand</emphasis>).</para>

      <para>Diese <application>&app;</application> Kontoarten werden weiter unten 
      genauer dargestellt.</para>

    <sect2 id="accts-gc-bsa2">
      <title>Bilanzkonten</title>

      <para>Das erste Bilanzkonto, das wir untersuchen werden ist das Konto
      <emphasis>Aktiva</emphasis>, welches sich, wie sie sich sicherlich erinnern,
      auf ihren Besitz bezieht.</para>

      <para>Um ihnen zu helfen ihrer Aktiva zu organisieren, und um die Eingabe von Buchungen
      zu vereinfachen, unterstützt <application>&app;</application> verschiedene Typen 
      von Aktiva-Konten:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Bargeld:</guilabel> Benutzen Sie diese Kontoart um
          die Geldbeträge zu verfolgen welche sie in der Hand, ihrer Geldbörse,
          ihrem Sparschwein, unter ihrer Matratze, oder an einem anderen 
          Platz aufbewahren, um direkten Zugriff darauf zu haben. Das sind 
          die am leichtesten <emphasis>verfügbaren</emphasis> oder 
          <emphasis>liquiden</emphasis>Geldmittel.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Bank:</guilabel> Benutzen Sie diese Kontoart um ihren
          Kassenbestand bei Institutionen wie zum Beispiel Banken, Bausparkassen
          oder Maklerfirmen (wo jemand anders ihr Geld absichert) zu verfolgen. 
          Das sind die am zweit leichtesten verfügbaren Geldmittel, da sie leicht
          in Bargeld umgewandelt werden können.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Aktienkonto:</guilabel> Benutzen Sie diesen Kontotyp um
          die Entwicklung ihrer persönlichen Aktien und Rentenpapiere zu verfolgen.
          Die Buchungsansicht dieses Kontotyps stellt Ihnen zusätzliche Spalten für die 
          Eingabe der Anzahl der Aktien und ihren Preis zur Verfügung. Diese Art
          von Vermögen können sie nicht so einfach in Bargeld umwandeln, es sei denn,
          Sie finden einen Käufer. Sie bekommen auch nicht unbedingt den selben
          Geldbetrag, den Sie beim Kauf der Aktien und Rentenpapiere bezahlt haben.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Investmentfonds:</guilabel> Dieser Kontotyp ist ähnlich dem
          Aktienkonto, außer dass er dazu benutzt wird die Entwicklung von Investmentfonds 
          zu verfolgen. Die Buchungsansicht stellt Ihnen die selben zusätzlichen Spalten für
          die Eingabe der Anzahl der Fondsanteile und ihren Preis zur Verfügung wie beim
          Aktienkonto. Investmentfonds stellen einen Miteigentumsanteil für eine Vielzahl 
          von Geldanlagen dar, und wie Aktien garantieren sie keinen festen Geldwert.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Forderungen:</guilabel> Dieser Kontotyp wird normalerweise
          nur im Geschäftsleben verwendet, da sie hier noch nicht eingegangene
          Zahlungen für von Ihnen erbrachte Leistungen oder gelieferte Produkte verwalten.
          Diese Beträge werden schon als Vermögen betrachtet, weil Sie normalerweise 
          damit rechnen können dass diese geschuldeten Geldbeträge bei Ihnen eintreffen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Sonstiges Vermögen:</guilabel> Unabhängig davon wie unterschiedlich
          dieses Vermögen ist, kann <application>&app;</application> einfach viele
          unterschiedliche Situationen verwalten. Der Bereich <quote>Sonstiges Vermögen</quote>
          deckt alle Aktiva ab, die oben noch nicht aufgezählt wurden.</para>

          <para>Konten sind Informationsspeicher, die dazu benutzt werden um
          die Art von auftretenden Vorgängen aufzuzeichnen oder zu verfolgen,
          für die das Konto eingerichtet wurde.</para>

          <para>Im Wirtschaftsleben sind häufig die Vorgänge, die aufgezeichneten und verfolgt 
          werden, feiner aufgeteilt als wir bisher betrachtet haben. Für eine fortgeschrittene
          Behandlung der Möglichkeiten lesen Sie bitte die Beschreibung in Kapitel
          <xref linkend="chapter_other_assets"/> of this Guide.</para>

          <para>Für Ihre persönlichen Finanzen können Sie die in der Wirtschaft verwendeten
          Kontenrahmen benutzen oder nicht, je nachdem sie Ihnen für die Erfassung, Verfolgung
          und den Bericht der auftretenden Vorgänge bei der Verwaltung ihrer persönlichen Finanzen
          nützlich erscheinen. Zusätzliche Informationen finden Sie unter
          <xref linkend="chapter_other_assets"/> in diesem Leitfaden.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Das zweite Bilanzkonto ist das Konto
      <emphasis>Fremdkapital</emphasis>, welches sich, wie sie sich sicherlich erinnern,
        auf ihre Schulden bezieht, also auf Geld welches sie geliehen haben,
        und seinen späteren Zeitpunkt zurückzahlen müssen. Dies stellt das Recht
        ihrer Geldgeber dar, von ihnen eine Rückzahlung zu erhalten. Die Beobachtung
        ihrer Darlehenstandes zeigt Ihnen, wie viele Schulden sie zu einem bestimmten
        Zeitpunkt haben.</para>

      <para><application>&app;</application> bietet drei Kontotypen für Fremdkapital:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Kreditkarte</guilabel> Nutzen Sie diese Kontoart um
          Ihre Zahlungen mit der Kreditkarte zu verwalten, und mit der Abrechnung
          der Kreditkartengesellschaft abzugleichen. Kreditkarten stellen ein 
          Kurzzeit-Darlehen dar, und sie sind verpflichtet den Betrag an die 
          Kreditkartengesellschaft zurückzuzahlen. Dieser Kontotyp kann auch für 
          andere Kurzzeit-Darlehen benutzt werden, wie zum Beispiel einen
          Überziehungskredit ihrer Bank.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Verbindlichkeiten</guilabel> Diese Kontoart wird
          normalerweise nur im Geschäftsleben verwendet, da Sie hier eingegangene
          aber noch nicht bezahlte Rechnungen für Waren und Dienstleistungen 
          anderer verwalten. Diese Beträge werden als Darlehen betrachtet, weil 
          Sie diese geschuldeten Geldbeträge zum Fälligkeitsdatum bezahlen müssen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Fremdkapital</guilabel> Nutzen Sie diese Kontoart für 
          alle anderen Darlehen. Das sind normalerweise langfristige Darlehen wie
          Immobiliendarlehen oder Autokredite. Dieser Kontotyp hilft ihnen
          dabei, die Übersicht darüber zu behalten wie viel sie noch 
          Schulden und wie viel sie bereits zurückgezahlt haben.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <tip>
        <para>Fremdkapital hat in der Buchführungs den gegenteiligen Effekt
          wie Aktiva: <emphasis>Haben</emphasis> (Einträge in der rechten Spalte) 
          erhöhen die Kontostände der Darlehnskonten und <emphasis>Soll</emphasis> 
          (Einträge in der linken Spalte) vermindert sie (siehe Anmerkung
          weiter unten in diesem Kapitel).</para>
      </tip>

      <para>Die letzte Bilanzkontoart ist <emphasis>Eigenkapital</emphasis>,
        was auch gleichbedeutend ist mit <quote>Reinvermögen</quote>.
        Er stellt dar, was übrig bleibt wenn sie ihr Fremdkapital von ihren Aktiva
        abziehen. Es kann betrachtet werden als Teil ihrer Aktiva, den sie
        ohne irgendwelche Schulden besitzen. Nutzen sie diese Kontoart in
        <application>&app;</application> als Quelle für die Anfangskontostände
        Ihrer Konten.</para>

      <para>Es gibt nur ein <application>&app;</application> Eigenkapitalkonto,
      welches logischerweise auch <guilabel>Eigenkapital</guilabel> genannt wird.</para>

      <tip>
        <para>
          In Eigenkapitalkonten erhöhen Haben-Buchungen die Kontostände und Soll-Buchungen
          verringern sie (mehr dazu später in diesem Kapitel).</para>
      </tip>

      <note>
        <para>Die Gleichung, die die Bilanzkontentypen verbindet ist
        Aktiva = Darlehen + Eigenkapital oder auch umgestellt 
        Aktiva - Darlehen = Eigenkapital. Umgangssprachlich, die 
        <emphasis>Dinge die Sie besitzen</emphasis> minus die <emphasis>Dinge die sie Schulden</emphasis>
        ist gleich dem <emphasis>Reinvermögen</emphasis>.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-gc-ie2">
      <title>Ertrags- und Aufwendungenkonten</title>

      <para><emphasis>Ertrag</emphasis> ist die Zahlung die Sie für Ihre Zeit,
        für von Ihnen bereitgestellte Dienstleistungen, oder für die Nutzung Ihres
        Geldes erhalten. Nutzen Sie ein Konto vom Typ <guilabel>Ertrag </guilabel>, 
        um diese Zahlungen in <application>&app;</application> zu verfolgen.</para>

      <tip>
        <para>Haben-Buchungen erhöht den Kontostand eines Ertragskontos und Soll-Buchungen
        vermindert ihn. Wie in <xref linkend="basics-accounting1"></xref> beschrieben, 
        repräsentieren Haben-Buchungen Geld welches <emphasis>von</emphasis> einem 
        Konto genommen wird. Speziell für Ertragskonten gilt, wenn sie Geld <emphasis>von</emphasis> 
        diesem Konto (Haben) zu einem anderen Konto transferieren, <emphasis>erhöht</emphasis> 
        sich der Kontostand des Ertragskontos. Wenn Sie zum Beispiel eine Gehaltsbuchung
        als Transaktionen von einem Ertragskonto zu ihrem Bankkonto eingeben,
        erhöht sich der Kontostand beider Konten.</para>
      </tip>

      <para><emphasis>Aufwand</emphasis> bezieht sich auf Geld welches Sie ausgeben, 
      um Waren und Dienstleistungen eines Anderen zu erwerben. Benutzen Sie in
      <application>&app;</application> ein ein Konto vom Typ <guilabel>Aufwand</guilabel>
      um ihre Aufwendungen zu erfassen.</para>

      <tip>
        <para>Soll-Buchungen erhöhen den Kontostand von Aufwandskonten und
        haben-Buchungen vermindern den Kontostand (siehe unten).</para>
      </tip>

      <note>
        <para>Wenn sie für eine bestimmte Zeit ihre gesamten Aufwendungen von 
        ihren gesamten Erträge abziehen, erhalten Sie Ihren Nettoertrag. Dieser 
        Nettoertrag wird in der Bilanz als nicht entnommener Gewinn aufgeführt,
        When you subtract total expenses from total income for a time
        period, you get net income. This net income is then added to the
        balance sheet as retained earnings, which is a type of
        <guilabel>Equity</guilabel> account.</para>
      </note>

      <para>Unten sehen Sie <guilabel>Ertrags-</guilabel> and
      <guilabel>Aufwendungs-</guilabel>Konten nach der Auswahl von 
        <guilabel>Allgemeine Konten</guilabel> 
      im Assistenten für die Erstellung neuer Kontenrahmen
      (<menuchoice>
        <guimenu>Aktionen</guimenu>
        <guimenuitem>Kontenhierarchie hinzufügen...</guimenuitem>
      </menuchoice>).
      </para>
      
      <screenshot id="accts-DefaultIncomeAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_DefaultIncomeAccounts.png"
                         format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>vorgegebene Ertragskonten</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Dieses Bild zeigt die allgemeinen <emphasis>Ertrags</emphasis>
              -Konten</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot> 
        <screenshot id="accts-DefaultExpenseAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_DefaultExpenseAccounts.png"
                         format="PNG" srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Einige vorgegebene Aufwandskonten</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Dieses Bild zeigt einige allgemeine <emphasis>Aufwands</emphasis>
              -Konten</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="accts-examples1">
    <title>Alles zusammensetzen</title>

    <para>Wir wollen jetzt, mithilfe des in diesem Kapitel Gelernten, einen 
    allgemeinen persönlichen <emphasis>Kontenrahmen</emphasis> aufbauen. Ein 
    Kontenrahmen ist einfache eine neue <application>&app;</application> Datei,
    in der sie ihre Konten anlegen, um ihre Finanzen zu verfolgen. 
    Beim Aufbau dieses Kontenrahmens ist der erste Schritt, die zu beobachtenden 
    Posten den grundlegenden Kontotypen zuzuordnen. Das ist ziemlich einfach,
    wie wir in folgendem Beispiel sehen können.</para>

    <sect2 id="accts-examples-situation2">
      <title>Einfaches Beispiel</title>

      <para>Wir wollen annehmen, dass Sie ein Girokonto und ein Sparkonto 
        bei der Bank haben, dass Sie angestellt sind und deshalb Gehaltszahlungen
        empfangen. Sie haben eine Kreditkarte (Visa), und zahlen monatlich
        Miete, Telefon und Strom. Natürlich brauchen siehe auch Bargeld
        für den Einkauf von Lebensmitteln. Vorerst kümmern wir uns noch nicht darum 
        wie viel Geld Sie auf ihren Bankkonten haben, oder wie viele offene Rechnungen
        Ihre Kreditkarte aufweist usw. wir wollen nur das Grundgerüst für diesen 
        Kontenrahmen erzeugen.</para>

      <para>Ihre <guilabel>Aktiva</guilabel> sind das Sparkonto und das Girokonto.
      Ihr <guilabel>Fremdkapital</guilabel> ist die Kreditkarte und ihr 
      <guilabel>Eigenkapital</guilabel> sind die Anfangskontostände ihrer Bankkonten
      und der Kreditkarte (auch wenn wir diese noch nicht kennen, so wissen wir doch,
      dass es sie gibt). Sie haben <guilabel>Erträge</guilabel> in Form ihres Arbeitslohns
      und <guilabel>Aufwendungen</guilabel> in Form der Lebensmitteleinkäufe, der Miete,
      der Strom- und Telefonrechnung, und Steuern und Sozialabgaben auf ihr Einkommen.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-examples-toplevel2">
      <title>Grundlegende Konten der obersten Ebene</title>

      <para>Jetzt müssen Sie sich entscheiden wie Sie Ihre Konten gruppieren wollen. 
      höchstwahrscheinlich wollen sie jeweils Ihre <emphasis>Aktiva</emphasis>, 
      Ihr <emphasis>Fremdkapital</emphasis>, Ihr <emphasis>Eigenkapital</emphasis>,
      Ihre <emphasis>Erträge</emphasis>, und Ihre <emphasis>Aufwendungen</emphasis> 
      zusammenfassen. Das ist der normale Art und Weise eine <application>&app;</application> 
      Kontenrahmen aufzubauen, und es ist im hohen Maße empfohlen, dass sie immer auf 
      diese Art und Weise anfangen.</para>

      <para>Durch Betätigen von 
      <menuchoice>
        <guimenu>Datei</guimenu>
        <guimenuitem>Neue Datei</guimenuitem>
      </menuchoice>
      fangen Sie mit einer leeren <application>&app;</application> Datei an. Den 
      Assistenten zum Aufbau eines Kontenrahmens verlassen Sie bitte durch Druck
      auf die Taste<guibutton>Abbrechen</guibutton>, da wir nicht einen der 
      vorgefertigten Kontenrahmen benutzen wollen. Stattdessen werden wir
      ganz von vorne anfangen, und die grundlegenden Kontostrukturen selber aufbauen.
      Im leeren <application>&app;</application> Fenster wählen Sie bitte 
      <menuchoice>
        <guimenu>Ansicht</guimenu>
        <guimenuitem>Neue Kontenhierarchie</guimenuitem>
      </menuchoice>
      aus dem Menü: 
      Die <guilabel>Konten</guilabel> Seite öffnet sich. Zuletzt wählen Sie 
      <menuchoice>
        <guimenu>Aktionen</guimenu>
        <guimenuitem>Neues Konto...</guimenuitem>
      </menuchoice>.
      </para>
      
      <para>Jetzt sind Sie bereit den grundlegenden Kontenrahmen aufzubauen.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Kontobezeichnung<guilabel>Aktiva</guilabel> (Kontoart)
            <guilabel>Aktiva</guilabel>, Hauptkonto <guilabel>Neues Konto der 
          obersten Ebene</guilabel>)</para>

          <screenshot id="accts-CreateAssetsAccounts">
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/accts_CreateAssetsAccount.png"
                             format="PNG" srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
                </imageobject>

                <textobject>
                  <phrase>Erstellung eines Aktivakontos</phrase>
                </textobject>

                <caption>
                  <para>Dieses Bild zeigt den Dialog bei der Erstellung eines 
                  Aktivakontos.</para>
                </caption>
              </mediaobject>
            </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kontobezeichnung <guilabel>Fremdkapital</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Fremdkapital</guilabel>, Hauptkonto <guilabel>Neues Konto der 
            obersten Ebene</guilabel>)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kontobezeichnung <guilabel>Eigenkapital</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Eigenkapital</guilabel>, Hauptkonto <guilabel>Neues Konto der 
            obersten Ebene</guilabel>)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kontobezeichnung <guilabel>Ertrag</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Ertrag</guilabel>, Hauptkonto <guilabel>Neues Konto der 
            obersten Ebene</guilabel>)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Kontobezeichnung <guilabel>Aufwand</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto <guilabel>Neues Konto der
              obersten Ebene
            </guilabel>)</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Nachdem Sie die Konten der obersten Ebene angelegt haben, sollte die Kontoseite
      in <application>&app;</application> folgendermaßen aussehen.</para>

      <screenshot id="accts-toplevel">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/accts_toplevel.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Die grundlegenden Konten der obersten Ebene</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>dieses Bild zeigt die grundlegenden Konten der obersten Ebene</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-examples-organization2">
      <title>Unterkonten anlegen</title>

      <para>Den Konten der obersten Ebene können sie jetzt Unterkonten hinzufügen,
      die für die tatsächlichen Buchungen gedacht sind. Beachten Sie, dass die
      Abgabenkonten unterhalb eines Unterkontos mit Namen <emphasis>Steuern</emphasis> 
      angelegt werden. Sie können Unterkonten innerhalb von Unterkonten anlegen. 
      Dies wird normalerweise für eine Gruppe zusammenhängender Konten getan, den 
      Abgabenkonten in unserem Beispiel.</para>
      <tip>
        <para>Statt 
        <menuchoice>
          <guimenu>Aktionen</guimenu>
          <guimenuitem>Neues Konto...</guimenuitem>
        </menuchoice>
        aus dem Menü zu wählen, können Sie alternativ ein Unterkonto durch einen rechts-
        Klick auf den Namen des übergeordneten Kontos und anschließende Auswahl das 
        Eintrags <guilabel>Neues Konto...</guilabel> erzeugen.
        Es wird ein Dialog ähnlich dem unter <xref linkend="accts-examples-toplevel2"/>
        dargestellten Dialog geöffnet, mit dem Unterschied, dass in diesem Dialog
        das übergeordnete Konto bereits als Hauptkonto des neuen Kontos eingetragen ist.</para>
      </tip>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Girokonto</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Bank</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aktiva</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Sparkonto</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Bank</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aktiva</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Visa</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Kreditkarte</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Fremdkapital</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Gehalt</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Ertrag</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Ertrag</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Telefon</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Strom</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Miete</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Lebensmittel</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Steuern</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Einkommenssteuer</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand:Steuer</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Rentenversicherung</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand:Steuer</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Krankenversicherung</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Aufwand</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Aufwand:Steuer</emphasis>)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Kontobezeichnung <guilabel>Anfangsbestand</guilabel> (Kontoart
            <guilabel>Eigenkapital</guilabel>, Hauptkonto
            <emphasis>Eigenkapital</emphasis>)</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

      <para>Nachdem sie diese zusätzlichen Unterkonten erzeugt haben, sollte das 
      Resultat folgender Maßen aussehen.</para>

      <screenshot id="accts-tree">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/accts_tree.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Der grundlegende Kontenrahmen</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dieses Beispiel zeigt einen einfachen Kontenrahmen.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Speichern Sie diesen Kontenrahmen unter dem Namen
      <filename>gcashdata_3</filename>, und auch unter <filename>gcashdata_3emptyAccts</filename>,
      da wir ihn in späteren Kapiteln weiterbenutzt werden.</para>

      <para>Sie haben jetzt einen Kontenrahmen erzeugt, um ein einfaches Haushalts-Budget zu verfolgen.
      Mit diesem Grundgerüst an Konten können wir nun anfangen, die Konten mit Buchungen zu füllen.
      Dieses Thema wird im nächsten Kapitel detailliert beschrieben.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
