<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.4.0
  Last modified: August 18, 2010
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               Gerold Strobel <gs@gerold-strobel.com>
               Jürgen Höwener <juergen.hoewener@gmail.com>
-->

 <chapter id="chapter2">
  <title>Grundlagen</title>
<para>
Dieses Kapitel stellt einige der Grundlagen von GnuCash vor.  Es wird empfohlen dieses Kapitel zu lesen, bevor Sie ernsthafte Arbeit mit GnuCash beginnen.  In den nachfolgenden Kapiteln werden konkrete Beispiele eingeführt.</para>

  <sect1 id="basics_accounting1">
   <title>Grundlagen der Kontoführung</title>

<para>GnuCash ist so einfach zu bedienen, dass Sie keine umfassenden Buchhaltungskenntnisse benötigen, um das Programm sinnvoll einsetzen zu können.  Allerdings werden Sie feststellen, dass sich die Kenntnis einiger grundlegender Buchhaltungsprinzipen als von unschätzbarem Wert erweisen wird, da GnuCash nach Vorlage dieser Prinzipien entwickelt wurde.  Es ist daher höchst empfehlenswert, dass Sie diesen Abschnitt verstehen, bevor Sie fortfahren.</para>

  <sect2 id="basics_accounting52">
  <title>Die 5 grundlegenden Kontoarten</title>
<para>Basale Buchhaltungsregeln gruppieren alle finanziellen Dinge in 5 fundamentale Arten von <quote>Konten</quote>.  Das heißt, dass alles, womit sich Buchführung befasst, einem dieser 5 Konten zugeordnet werden kann:</para> 

  <itemizedlist>
  <listitem>
  <para><emphasis>Aktiva</emphasis> - was Sie besitzen.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>Passiva</emphasis> - was Sie schulden.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>Eigenkapital</emphasis> - Reinvermögen insgesamt.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>Erträge</emphasis> - erhöhen den Wert Ihrer Konten.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><emphasis>Aufwendungen</emphasis> - vermindern den Wert Ihrer Konten.</para>
  </listitem>
  </itemizedlist>

<para>Es ist klar, dass sich Ihre finanzielle Welt in diese 5 Gruppen kategorisieren läßt.  Zu Beispiel gehört das Guthaben auf Ihrem Bankkonto zu den Aktiva, Ihre Hypothek zu den Passiva, Ihre Gehaltszahlung zu den Erträgen und die Kosten für das gestrige Abendessen zu den Aufwendungen.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="basics_accountingequation2">
  <title>Bilanzgleichung</title>
<para>Nachdem die 5 Grundkonten definiert sind, wie stehen sie in Beziehung zueinander?  Wie beeinflußt ein Konto die anderen?  Erstens, das Eigenkapital ist durch Aktiva und Passiva definiert.  Das heißt, Ihr Reinvermögen wird berechnet durch Subtraktion Ihrer Schulden von dem was Sie besitzen:</para>
<para><emphasis>Aktiva - Passiva = Eigenkapital</emphasis></para>
<para>Darüberhinaus können Sie Ihr Eigenkapital durch Erträge vermehren und durch Aufwendungen vermindern.  Das macht natürlich Sinn, denn wenn man eine Gehaltszahlung bekommt wird man <quote>reicher</quote> und wenn man Geld ausgibt wird man <quote>ärmer</quote>.  Mathematisch wird dies durch die so genannte Bilanzgleichung ausgedrückt:</para>
<para><emphasis>Aktiva - Passiva = Eigenkapital + (Erträge - Aufwendungen)</emphasis></para>
<para>Diese Gleichung muss immer ausgeglichen sein, eine Bedingung die nur dann erfüllt sein kann, wenn Sie Werte in mehrere Konten eingeben.  Zum Beispiel: wenn Sie Geld in Form von Erträgen erhalten, dann müssen Sie den gleichen Anstieg in Ihren Aktiva haben.  Als ein weiteres Beispiel könnten Sie einen Anstieg der Aktiva haben, wenn Sie einen parallelen Anstieg bei den Verbindlichkeiten haben.</para>
<!-- para>Im deutschsprachigen Raum wird die Bilanzgleichung meist geschrieben als: 
Aktiva = Passiva</para>und<para>Passiva=Eigenkapital - Fremdkapital.</para  -->

	<screenshot id="basics_accounts">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_accounts_diagram.png" 
	      srccredit="Jon Lapham" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Die Grundkonten</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Graphische Darstellung der Beziehungen der 5 Grundkonten zueinander.  Das Reinvermögen (Eigenkapital) erhöht sich durch Erträge und vermindert sich durch Aufwendungen.  Die Pfeile repräsentieren die Wertbewegungen.</para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>



  </sect2>
  <sect2 id="basics_accountingdouble2">
  <title>Doppelte Buchführung</title>
<para>Die Bilanzgleichung ist das Kernstück der Doppelten Buchführung.  Für jede Veränderung im Wert eines Kontos, muss es eine ausgleichende Buchung in einem anderen geben.  Dieses Konzept ist bekannt als das <emphasis>Prinzip des ausgeglichenen Saldos</emphasis>, und ist von fundamentaler Bedeutung für das Verständnis von GnuCash und anderen Systemen zur Doppelten Buchführung.  Wenn Sie mit GnuCash arbeiten, werden Sie immer mit mindestens 2 Konten zu tun haben, damit Bilanzgleichung ausgeglichen bleibt.</para>
  <para>Die doppelte Buchführung dient zwei Zielen.  Das erste ist es, eine buchhalterische Spur zu erzeugen. Geld muss immer von irgendwo kommen und irgendwo hingehen.  Darüberhinaus diente die doppelte Buchführung historisch gesehen der Überprüfbarkeit der Berechnungen des Buchhalters.  Weil die Zahlen in mehrere Konten gleichzeitig eingingen, gibt es mehrere Gelegenheiten sicherzustellen, dass die Summen übereinstimmen.  Seit dem Aufkommen der Computer ist die Wahrscheinlichkeit mathematischer Fehler natürlich kleiner geworden, aber es ist beruhigend zu wissen, dass das Konzept weiterhin existiert!</para>
  <para>Die doppelte Buchführung wurde 1494 von dem italienischen Mönch Luca Pacioli in seinem mathematischen Lehrbuch <quote>Summa de Arithmetica</quote> erstmals beschrieben.
Traditionell erfolgten bei der doppelten Buchführung chronologische Eintragungen in einem Journal bzw. Grundbuch, dann wurde jeder Teil der Buchung für die sachliche Ordnung in ein Hauptbuch sowie mehrere Nebenbücher kopiert.  Diese Methode ist auch heute noch im Gebrauch um Fehler zu vermeiden und notfalls zurückverfolgen zu können.  GnuCash vereinfacht diese traditionelle Buchführung indem es jeden Teil der Buchung automatisch in die entsprechenden Konten kopiert, wodurch allerding auch ein Teil der Eingabefehler unentdeckt bleiben kann, der bei der traditionellen Methode aufgefallen wäre.  Aber es wird unausgeglichene Buchungen markieren und es wird Sie informieren, wenn ein Kontoname fehlt.</para>
    <note>
      <para>
Die Bezeichnung doppelte Buchführung ist etwas irreführend. Es wäre wohl korrekter, von <quote>Mehrfach-Eintragungs-Buchführung</quote> zu sprechen, da eine Transaktion mehr als zwei Konten betreffen kann.  Unglücklicherweise hat der Ausdruck eine mehr als 700-jährige Tradition, was Änderungsversuche wenig aussichtsreich erscheinen läßt.
      </para>
    </note>

  </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics_entry1">
  <title>Konzepte der Dateneingabe</title>

  <para>Wenn Sie Daten in GnuCash eingeben, sollten Sie sich der 3 Organisationsebenen bewußt sein, in die GnuCash Ihre Daten unterteilt: Dateien, Konten und Buchungen.  Diese Ebenen werden nach Komplexität geordnet vorgestellt.  Eine Datei enthält viele Konten und ein Konto enthält viele Buchungen.  Diese Unterteilung ist fundamental um zu verstehen, wie GnuCash benutzt wird.</para>
  
<note><para>Anmerkung des Übersetzers: Die nachfolgenden Ausführungen beziehen sich noch weitgehend auf ältere Versionen von GnuCash. Ab Version 2.4.0 kann GnuCash auch SQLite3, MySQL oder PostgresSQL Datenbanken zum Speichern der Daten nutzen.</para></note>

   <sect2 id="basics_accounts2">
    <title>Dateien, Konten und Buchungen</title>
    <para>GnuCash nutzt <emphasis>Dateien</emphasis> zum Speichern von Informationen.  GnuCash nutzt drei Typen von Dateien: Daten-, Sicherungs- und Logdateien.  Die Hauptdatei die Sie benutzen werden ist eine Datendatei.  Sie werden wahrscheinlich nur eine Datendatei haben, die Sie für Ihre privaten Daten nutzen, aber GnuCash wird automatisch jedesmal eine Sicherungsdatei anlegen, wenn Sie Ihre Daten speichern.  GnuCash erzeugt auch Logdateien, die notfalls benutzt werden können, um Daten zu rekonstruieren.  Sicherungs- und Logdateien werden später in diesem Kapitel beschrieben.</para>
    <para>
Ein <emphasis>Konto</emphasis> ist ein Ort an dem Sie aufzeichnen, was Sie besitzen, schulden, ausgeben oder einnehmen.  Obwohl Sie nur eine große Daten-Datei haben, wird diese Datei viele Konten enthalten.  Sie denken von Geld das Sie besitzen oder schulden, als ob es auf einem Konto wäre.  Zum Beispiel haben Sie irgendwann ein Giro- und Sparkonto bei einer bestimmten Bank eröffnet und diese Bank sendet Ihnen seither monatliche Kontoauszüge, die zeigen, wie viel Geld Sie in diesen Konten <emphasis>besitzen</emphasis>.  Kreditkarten Konten senden Ihnen Auszüge, die zeigen, wie viel sie der Kartengesellschaft <emphasis>schulden</emphasis> und die Hypothekenbank schickt Ihnen regelmäßig Auszüge, wie viel sie für Ihr Darlehen noch <emphasis>schulden</emphasis>.</para>
    <para>
In GnuCash werden Konten auch genutzt um Geld zu kategorisieren, die Sie erhalten oder ausgeben, obwohl dies keine physischen Konten sind, für die es Kontenauszüge gäbe.  Wie wir in Kapitel 3 sehen werden, werden Ertragskonten genutzt um Einnahmen (wie die Gehaltszahlung) zu kategorisierten und Aufwandskonten werden verwendet um Ausgaben (für Pizza, Rechnungen etc.) zu kategorisieren.  Diese Konten haben eine ähnliche Funktion wie die Kategorien in einigen anderen Finanzprogrammen, haben aber einige Vorteile, wie wir in Kapitel 3 sehen werden.</para>
    <para>
Eine <emphasis>Buchung</emphasis>  repräsentiert die Geldbewegung von einem Konto auf ein anderes.  Wann immer Sie Geld erhalten oder ausgeben, oder Geld von einem Konto auf ein anderes übertragen, ist dies eine Buchung.  In GnuCash, wie wir im nächsten Abschnitt sehen werden, sind an Buchungen immer mindestens zwei Konten beteiligt.  Beispiele für Buchungen: Bezahlen einer Rechnung, Umbuchen vom Spar- auf das Girokonto, Kaufen einer Pizza, Geldabheben und Erhalten einer Gehaltszahlung.</para>
   </sect2>
   <sect2 id="basics_dbentry2">
    <title>Doppelte Buchführung</title>
    <para>
    Wahrscheinlich haben Sie die Redewendung <quote>Geld wächst nicht auf Bäumen</quote> schon einmal gehört.  Gemeint ist damit, dass Geld von irgendwoher kommen muss - es <quote>erscheint</quote> nicht einfach.  Die <emphasis>doppelte Buchführung</emphasis> ist eine Buchführungsmethode, die gerade den Ursprung und Verbleib Ihres Geldes nachvollziehbar macht.  Doppelte Buchführung zu benutzen bedeutet, dass Geld niemals zunimmt oder abnimmt - sondern ein Betrag wird immer nur von einem Ort zu einem anderen übertragen.  Wenn Sie Bargeld abheben, transferrieren Sie Geld von Ihrem Bankkonto in Ihren Geldbeutel.  Wenn Sie im Supermarkt mit Karte bezahlen, übertragen Sie Geld von Ihrem Girokonto auf das Konto des Supermarkts.  Und wenn Ihr Gehalt überwiesen wird, wird Geld vom Konto Ihres Arbeitgebers auf Ihr Girokonto übertragen.</para>
    <para>
In GnuCash werden diese Transfers als Buchung bezeichnet und jede Buchung erfordert mindestens zwei Konten.  Um zum Beispiel eine Barabhebung einzugeben, würden Sie eine Buchung von Ihrem Bankkonto auf Ihr Bargeldkonto eingeben.  Sie würden die Kartenzahlung im Supermarkt als eine Buchung von Ihrem Girokonto auf das Ausgabenkonto für Lebensmittel eingeben.  Und die Gehaltszahlung als Buchung von einem Einkommenskonto auf Ihr Bankkonto.</para>
    <para>
Anders als traditionelle Buchhaltungssoftware, macht GnuCash die Eingabe einer solchen doppelten Buchung sehr einfach.  Kapitel 4 befasst sich detaillierter mit der Eingabe von Buchungen, aber zunächst wollen wir einen Überblick geben, wie dies prinzipiell funktioniert.  Für eine einfache Buchung wie eine Kartenzahlung im Supermarkt, benötigen Sie ein Girokonto und ein Konto für Lebensmittel.  (Das Anlegen eines Kontos wird in Kapitel 3 erklärt.)  Um den Vorgang zu notieren, geben Sie einfach eine Buchung von Ihrem Girokonto auf das Lebensmittelkonto ein.  In diesem Beispiel sieht die GnuCash Buchung in der Buchungsansicht des Girokontos so aus:</para>
<para>
	<screenshot id="basics_DoubleEntryIntro_compact">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_DoubleEntryIntro_compact.png" 
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Eine einfache Buchung</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt die Eingabe von Datum, Beschreibung und
	       Gegenbuchungskonto für eine Zahlung von <guilabel>&#8364;50</guilabel>
	       an den <guilabel>Supermarkt</guilabel>.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
    </para>
    <para>
In dieser Buchung erfolgte eine Lastschrift durch den <guilabel>Supermarkt</guilabel> für <guilabel>&#8364;50</guilabel>. Da dies eine Buchung für doppelte Buchführung ist, sind mindestens zwei Konten betroffen und müssen Teil der Buchung sein.  GnuCash fügt automatisch den Namen des aktuellen Kontos (<guilabel>Aktiva:Barvermögen:Girokonto</guilabel>) für Sie ein, so dass Sie nur den Namen des anderen betroffenen Kontos eingeben müssen (<guilabel>Aufwendungen:Lebensmittel</guilabel>).
    </para>

<para>Zur Verdeutlichung, dass GnuCash alles als doppelte Buchung speichert, ändern wir die Ansicht auf <guilabel>Vollständig</guilabel> und passen auf, was passiert.
</para>

    <screenshot id="basics_DoubleEntryIntro_expanded">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_DoubleEntryIntro_expanded.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Vollständige Ansicht einer einfachen Buchung</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>vollständige Ansicht</guilabel> des <guilabel>Girokontos</guilabel>.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
<para>Beachten Sie, dass wir eine Eintragung zur Einzahlung (debit) in das <guilabel>Aufwendungen:Lebensmittel</guilabel> Konto haben und eine Eintragung zur Abhebung (credit) von dem <guilabel>Aktiva:Barvermögen:Girokonto</guilabel>.</para>
<para>Lassen Sie uns noch einen kurzen Blick darauf werfen, wie die selbe Buchung vom <guilabel>Aufwendungen:Lebensmittel</guilabel> Konto gesehen aussieht.</para>
    <screenshot id="basics_DoubleEntryIntro_groceries">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_DoubleEntryIntro_groceries.png" srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Ansicht einer einfachen Buchung in Aufwendungen:Lebensmittel</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>vollständige Ansicht</guilabel> des <guilabel>Aufwendungen:Lebensmittel</guilabel> Kontos.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>


  <note>
  <para>In diesem Beispiel für doppelte Buchführung haben wir eine EC-Karte benutzt, um die Lebensmittel zu bezahlen.  Beachten Sie, dass das Konzept das gleiche bleibt, egal wie wir zahlen.  Hätten wir statt dessen bar bezahlt, würde die doppelte Buchführung einfach das Bargeldkonto statt des Girokontos belasten.</para>
  </note>

    <para>
    Wie sieht es mit Ihrer Gehaltszahlung aus?  Sie können sehen, dass das Geld auf dem Girokonto landet, aber wo kommt es her?  Bei der doppelten Buchführung muss es von irgendwo kommen.  Technisch gesehen kommt das Geld von Ihrem Arbeitgeber, aber Sie wollen ja nicht für diesen die Konten führen.  Wie also verbuchen wir Erträge?  In GnuCash gibt es einen speziellen Einkommens-Kontentyp, den Sie benutzen, um Ihre Gehaltszahlungen zu buchen. (Siehe <xref linkend="chapter_accts"/>  für weitere Informationen dazu, wie man Einkommenskonten anlegt.)  Um die Gehaltszahlung zu buchen, geben Sie einfach eine Buchung von diesem Einkommenskonto auf Ihr Girokonto ein.</para>
    <para>
Hier sehen Sie, wie eine Gehaltsbuchung in GnuCash aussieht. 
</para>
<para>
    <screenshot id="basics_DoubleEntryIntro_Salary">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_DoubleEntryIntro_Salary.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Eine einfache Gehaltsbuchung</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt die Eingabe von Datum, Beschreibung und
	       Gegenbuchungskonto für die Zahlung von <guilabel>&#8364;600</guilabel> <guilabel>
	       Gehalt</guilabel> von <guilabel>Meinem Arbeitgeber</guilabel>.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
    </para>
    <para>
    In diesem Beispiel werden <guilabel>&#8364;600</guilabel> von einem <guilabel>Gehalt</guilabel> Ertragskonto auf das <guilabel>Girokonto</guilabel> überwiesen.  Wegen der speziellen Natur der Ertragskonten, wie in Kapitel 3 diskutiert wird, erhöht dieser Vorgang sowohl den Saldo des Girokontos, als auch des Gehaltskontos um den überwiesenen Betrag.
    </para>

	
    <para>
Aber was, wenn Sie Ihr Bruttogehalt und alle Abzüge ebenfalls verbuchen wollen?  Dann geben Sie einen Vorgang mit <emphasis>mehreren Buchungen</emphasis> ein, was wir im Abschnitt 4.3 behandeln werden. Bei dieser Art Vorgang übertragen Sie einen Betrag von einem auf mehrere Konten.  Für jeden Vorgang einer doppelten Buchung, muß die <emphasis>Summe</emphasis> des Geldes, die <emphasis>von</emphasis> Konten gebucht wird, gleich der <emphasis>Summe</emphasis> sein, die <emphasis>auf</emphasis> Konten gebucht wird. 
    </para>
    <para>
Zum Beispiel, könnte Ihr Bruttogehalt &#8364; 1000 sein, wovon aber nur &#8364;655 auf Ihrem Girokonto ankommen.  Die übrigen &#8364;345 verteilen sich auf die Steuern und Sozialabgaben, wie Lohnsteuer, Renten- Kranken- und Arbeitslosenversicherung.  Wie bucht man das in GnuCash?  Als erstes müssen Sie ein Girokonto, sowie Konten für das Bruttogehalt und alle Arten von Abzügen einrichten (siehe <xref linkend="chapter_accts"/> ).  Dann geben einen Vorgang ein zur Übertragung von &#8364;1000 von dem Konto für das <guilabel>Bruttogehalt</guilabel> auf die anderen Konten: <guilabel>Girokonto</guilabel>, <guilabel>Lohnsteuer</guilabel>, <guilabel>Krankenversicherung</guilabel>, <guilabel>Rentenversicherung</guilabel> und <guilabel>Arbeitslosenversicherung</guilabel>.  Weil dies ein Vorgang in doppelter Buchführung ist, muss der Gesamtbetrag, der auf diese fünf Konten geht, gleich den &#8364;1000 sein, die von dem Bruttogehaltskonto kommen.  Wir behandeln diese Art von Vorgang detaillierter in Kapitel 4, hier nur ein kurzer Ausblick darauf, wie es aussieht:

    <screenshot id="basics_DoubleEntryIntro_SalarySplit">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_DoubleEntryIntro_SalarySplit.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Eine mehrteilige Gehaltsbuchung</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt die Eingabe von Datum, Beschreibung und
	       Gegenkonto für eine Buchung von <guilabel>&#8364;1000</guilabel> <guilabel>
	       Bruttogehalt</guilabel> von <guilabel>Meinem Arbeitgeber</guilabel>. Der Betrag wird dann auf
	       <guilabel>Girokonto</guilabel>, <guilabel>Lohnsteuer</guilabel>, <guilabel>Kranken-</guilabel>, <guilabel>Renten-</guilabel> und <guilabel>Arbeitslosenversicherung</guilabel> aufgeteilt.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
    </para>
	
    <para>
Das wesentliche Prinzip, das man sich merken muss ist, dass es immer mindestens zwei Teile in jedem Buchungsvorgang gibt und dass der Gesamtbetrag, der von einer Gruppe Konten abgebucht wird, gleich dem Betrag sein muss, der einer anderen Gruppe Konten gutgeschrieben wird.
Wenn ein Vorgang den gleichen Betrag von Konten auf andere Konten bucht, sagt man, das die Buchung <emphasis>ausgeglichen</emphasis> ist.  In GnuCash, wie in der doppelten Buchführung, wollen Sie, das alle Ihre Buchungsvorgänge ausgeglichen sind.
    </para>
    <para>
    Warum ist dies wichtig für Sie?  Wenn all Ihre Buchungsvorgänge ausgeglichen sind, dann sind alle Beträge abgerechnet.  GnuCash hat aufgezeichnet, wo das Geld herkam und wohin es gegangen ist.  Indem Sie die Namen aller an den Buchungen beteiligten Konten angegeben haben, können die Daten später sortiert und in Form eines Berichts dargestellt werden.  Berichte erlauben es Ihnen zu sehen, wie viel sie im Jahr verdient haben, wo das ganze Geld geblieben ist, wie viel Vermögen Sie haben und wie viel Steuern Sie wohl bezahlen müssen.  Je mehr Informationen Sie eingeben, desto detaillierter können die Berichte sein.
    </para>
    <note id="basics_accounting_terminology">
<!--    <sidebar>   -->
    <title>Buchhaltungsterminologie</title>
    <para>Buchhalter benutzen die Begriffe <emphasis>Soll</emphasis> und <emphasis>Haben</emphasis> um zu beschreiben, ob Beträge einem Konto <emphasis>gutgeschrieben</emphasis> oder von einem Konto <emphasis>abgebucht</emphasis> werden. Beträge werden in der Soll-Spalte, welches immer die linke Spalte ist, notiert, wenn sie <emphasis>auf</emphasis> dem Konto gutgeschrieben werden.  Beträge werden in der Haben-Spalte, welches immer die rechte Spalte ist, notiert, wenn sie <emphasis>von</emphasis> einem Konto abgebucht werden.  Geld fließt immer von der rechten Seite eines Kontos auf die linke Seite eines anderen Kontos.
    </para>
    <para>
    Die Grundregel der Buchhaltung lautet: <emphasis>Bei jedem Buchungvorgang muss die Summe von Soll und Haben gleich sein. </emphasis>  Dies ist nur eine andere Art die Regel der doppelten Buchhaltung zu wiederholen, nämlich dass der Betrag, der <emphasis>von</emphasis> Konten abgebucht wird der gleiche sein muss, der <emphasis>auf</emphasis> andere Konten gutgeschrieben wird.</para>
    <para>
Sie müssen nicht mit den Begriffen Soll und Haben arbeiten, wenn Sie GnuCash benutzen wollen.  In den GnuCash Kontenbüchern werden als Voreinstellung für die Spaltenüberschriften die üblichen Bezeichnungen wie Einzahlung und Abhebung benutzt - wenn Ihnen das recht ist, nutzen Sie es.  Wenn sie lieber Soll und Haben als Überschrift möchten, können als Spaltenüberschriften auch die Buchungsüberschriften aus dem Rechnungswesen über den Menüpunkt <guimenu>Bearbeiten</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Einstellungen</guimenuitem> <guibutton>Konten</guibutton> wählen (siehe <xref linkend="basics_prefs1"/> für Einzelheiten, wie man Optionen einstellt).
    </para>
<!--    </sidebar>  -->
    </note>
   </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics_interface1">
   <title>Die GnuCash Benutzeroberfläche</title>
    <para>
Wenn Sie GnuCash zum ersten mal starten, öffnet sich der <guilabel>Willkommen bei GnuCash!</guilabel> Dialog.  Von dort führt GnuCash sie durch weitere einfache Orientierungshilfen, damit Sie sich leicht zurechtfinden.  Lassen Sie uns einen Blick auf einige dieser Bildschirm Assistenten und Auswahldialoge werfen.
    </para>
   <sect2 id="basics_setup2">
    <title>Neue Konten eröffnen</title>
     <para>
Der <guilabel>Neuen Kontenrahmen erstellen</guilabel> Assistent erlaubt es Ihnen, mehrere Konten gleichzeitig zu erstellen.  Wenn Sie GnuCash zum erstem mal starten, erscheint dieser Dialog:
    <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Der Neuen Kontenrahmen erstellen Assistent</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt den ersten Bildschirm des <guilabel>Neuen Kontenrahmen erstellen</guilabel> Assistenten.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
     </para>
     <para>
Klicken Sie <guibutton>Vor</guibutton> und folgen the Anweisungen in dem Dialog. Der Dialog schlägt mehrere Kontenrahmen (<quote>Kategorien</quote>) vor, die jeweils einen Satz vorbereiteter Konten für Standardsituationen enthalten und Sie wählen einfach die Konten aus, die Sie wollen. Für mehr Informationen über Konten und Kontenarten, siehe <xref linkend="chapter_accts"/> .
     </para>
     
 
    <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-currency">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_currency.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Der Neuen Kontenrahmen erstellen Assistent - Währung</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt den zweiten Bildschirm des <guilabel>Neuen Kontenrahmen erstellen</guilabel> Assistenten, wo Sie die Währung auswählen können.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
<para>
Die Währung, die Sie hier auswählen, wird von allen <guilabel>Konten</guilabel> benutzt, die Sie mit diesem Assistenten einrichten.
</para> 
 

    <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Accounts">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Accounts.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Der Neuen Kontenrahmen erstellen Assistent - Konten</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt den dritten Bildschirm des <guilabel>Neuen Kontenrahmen erstellen</guilabel> Assistenten, wo Sie die verschiedenen Konten auswählen können.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
<para>
Wählen Sie eine oder mehrere der vorbereiteten Kontenrahmen aus.  Für mehr Informationen über Kontentypen siehe <xref linkend="chapter_accts"/> .
</para> 
 

    <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Setup">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Setup.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Der Neuen Kontenrahmen erstellen Assistent - Konten einrichten</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt den vierten Bildschirm des <guilabel>Neuen Kontenrahmen erstellen</guilabel> Assistenten, wo Sie die ausgewählten Konten einrichten können.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
<para>
In diesem Assistenten können Sie die Konten <guilabel>umbenennen</guilabel>, als <guilabel>Platzhalter</guilabel> markieren, oder den <guilabel>Anfangsbestand</guilabel> eingeben.  Platzhalter können nur Unterkonten enthalten, aber keine Bestände (wie z.B. das Aktiva Konto in obiger Abbildung). Für mehr Informationen ...
</para> 
 


    <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Finish">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Finish.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Der Neuen Kontenrahmen erstellen Assistent - Konten fertigstellen</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt den letzten Bildschirm des <guilabel>Neuen Kontenrahmen erstellen</guilabel> Assistenten.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>

<para>
Klicken Sie <guilabel>Anwenden</guilabel> um die Konten zu erstellen.
</para> 

<para>
Wenn Sie <guilabel>Abbrechen</guilabel> wählen, wird kein Konto angelegt.  Dies kann sinnvoll sein, wenn Sie Daten von einem anderen Programm importieren und sie dort benutzten Kontennamen übernehmen wollen (wie dies genau geht, wird in Abschnitt 2.7 erklärt).
</para>
<!-- jh add -->
<para>
Haben Sie die Konten erstellt, werden sie aufgefordert, einen Dateinamen anzugeben und den Speicherort zu wählen.  Ab Version 2.4 haben sie auch die Möglichkeit, neben dem bisherigen XML-Format auch eines der SQL-backends zur Speicherung zu wählen.  
    <screenshot id="basics-SaveAs">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_SaveAs.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Der Speichern unter ... Dialog</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt den Speichern unter ... Dialog.  Es müssen <guilabel>Dateiname</guilabel>, <guilabel>Speicherorder</guilabel> und <guilabel>Dateiformat</guilabel> eingegeben bzw. ausgewählt werden.</para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
</para>

   </sect2>

   <sect2 id="basics_tip2">
    <title>Tipp des Tages</title>
     <para>
GnuCash bietet einen <guilabel>Tipp des Tages</guilabel> Dialog an, um nützliche Hinweise für die Benutzung des Programms zu geben:

    <screenshot id="basics-TipOfDay">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_TipOfDay.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Der Tip des Tages</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt den <guilabel>Tipp des Tages</guilabel>.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
     </para>
     <para>
Die Tipps sind hauptsächlich für Einsteiger hilfreich.  Um mehr Tipps zu sehen, klicken Sie auf <guibutton>Vor</guibutton> um zu dem nächsten zu kommen.  Wenn Sie es nicht wünschen, diesen Dialog beim Programmstart zu sehen, entfernen Sie das Häkchen aus dem Auswahlkästchen <guilabel>Tipps beim Programmstart anzeigen</guilabel>.   Wenn Sie genug von den hilfreichen Tipps gesehen haben, klicken Sie <guibutton>Schließen</guibutton> um das Dialogfenster zu schließen. 
     </para>
   </sect2>
   
   <sect2 id="basics_main2">
    <title>Kontenbaum</title>
     <para>Sie sollten nun das <guilabel>Kontenbaum</guilabel> Fenster sehen, wie es unten wiedergegeben ist.  Das genaue Layout des Kontenbaums hängt davon ab, welche Kategorien Sie während des <quote>Neuen Kontenrahmen erstellen Assistenten</quote> ausgewählt haben.  In diesem Beispiel haben wir <quote>allgemeine Konten</quote> gewählt.</para>
<para>
Der <guilabel>Kontenbaum</guilabel> ist das Verzeichnis aller Konten eines Unternehmens, Betriebes oder Vorhabens und elementarer Bestandteil der doppelten Buchführung. Er orientiert sich am Kontenrahmen des Wirtschaftszweiges, kann aber davon abweichen, wenn einzelne Konten nicht oder zusätzlich benötigt werden.<!-- src wikipedia -->    
<screenshot id="basics-Accounts">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_Accounts.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Der Kontenbaum</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt das <guilabel>Kontenbaum</guilabel> Fenster.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
     </para>
     <para>Das Kontenbaum Fenster gibt einen Überblick über die Daten, die in der aktuellen Datei enthalten sind.  Es enthält eine Liste der Kontonamen und den aktuellen Kontostand.  Von diesem Fenster aus, können Sie jedes der Konten öffnen.  GnuCash erlaubt es Ihnen, so viele Kontobücher geöffnet zu haben, wie Sie wollen.  Wird ein Konto geöffnet, erscheint die Buchungsansicht.</para>
     <para>Ganz oben im Fenster ist die Titelliste, die den Namen der Datei oder Datenbank anzeigt (sobald Sie die Datei einmal gespeichert haben).
Darunter befindet sich die Menüleiste.  Sie können die Menüauswahl entweder durch anklicken auswählen, oder durch Eintippen der Kurzwahl Tastenkombinationen, die später in diesem Kapitel besprochen werden.  Als nächstes kommt die Werkzeugleiste, die Druckknöpfe für die häufigsten Funktionen enthält.</para>
     <para>Der Kontenbaum erscheint unterhalb der Werkzeugleiste.  Sobald Sie Konten angelegt haben, erscheinen diese im Kontenbaum.  Sie können die angezeigten Spalten auswählen, nachdem Sie den <guiicon>Pfeil</guiicon> am rechten Ende der Überschriften Liste geklickt haben.</para>
     <para>Darunter befindet sich die Statusleiste, die Ihnen anzeigt, wi eviel Sie besitzen (Netto Anlagevermögen) und wi eviel Ertrag Sie erzielt haben (Reingewinn).</para>
   </sect2>
   <sect2 id="basics_register2">
    <title>Buchungsansicht</title>
     <para>
Das Buchungsansicht Fenster dient zum Eingeben und Korrigieren Ihrer Buchungsdaten.  Wie der Name andeutet, ähnelt die Ansicht einem Buchungsblatt.  Wenn Sie einen Kontonamen im <guilabel>Kontenbaum</guilabel> Fenster doppelklicken, wird sich die <guilabel>Buchungsansicht</guilabel> für dieses Konto öffnen.

    <screenshot id="basics-CheckAccount">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_CheckAccount.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>Girokonto Buchungsansicht</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigt das Girokonto in der  <guilabel>Buchungsansicht</guilabel> mit mehreren Buchungen.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
     </para>
     <para>
     <xref linkend="chapter_txns"/>
<!-- Chapter --> geht genauer auf die Buchungsansicht und wie man Daten eingibt ein.  Hier geht es zunächst darum zu sehen, dass die Buchungsansicht in Teilen der Kontenbaumansicht ähnelt.  Die Titelleiste enthält den Namen des Kontos.  Darunter enthält die Menüleiste Optionen, die für Buchungen relevant sind.  Die Knöpfe der Werkzeugleiste vereinfachen häufige Eingabefunktionen.  Die Statusleiste am Boden des Fensters zeigt einige Kontosalden an, die in <xref linkend="chapter_txns"/> näher erklärt werden.  Am untersten Rand werden Informationen von der aktuellen Cursorposition angezeigt.</para>
<para>Sie können die Breite aller Spalten verändern, die Spalte <quote>Beschreibung</quote> passt sich automatisch an, um freien Platz zu füllen.  Sie sollten daher sie Breite aller anderen Spalten zuerst anpassen und dann durch Doppelklicken der Trennlinie die Spalte <quote>Beschreibung</quote> anpassen, so dass alle Spalten ohne Benutzung des Rollbalken sichtbar sind.
</para>
   </sect2>
   
   
   <sect2 id="basics_toolbar2">
    <title>Werkzeugleisten-Knöpfe</title>
     <para>
     Sowohl das Kontenbaum Fenster als auch das Buchungs Fenster enthalten Werkzeugleisten-Knöpfe.  Diese Knöpfe ermöglichen schnellen Zugang zu häufig gebrauchten Funktionen wie <guibutton>Speichern</guibutton> und <guibutton>Öffnen</guibutton> im Kontenbaum Fenster und <guibutton>Eingeben</guibutton> und <guibutton>Löschen</guibutton> im Buchungsansicht Fenster.  Wenn Sie nicht sicher sind was ein Knopf macht, bewegen Sie den Mauszeiger über den Knopf und es sollte ein Erklärungstext erscheinen.
     </para>
     <para>
Hier ist eine Zusammenfassung der Kontenbaum Fenster Knöpfe:
     </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
<guibutton>Speichern</guibutton> - Nutzen Sie diese Funktion oft um die aktuelle Datei zu speichern.  Hatten Sie ein SQL-backend als Dateiformat gewählt, ist der Knopf deaktiviert, da die Daten automatisch nach jeder Änderung sofort in der Datenbank gespeichert werden.

     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
<guibutton>Schließen</guibutton> - Nutzen Sie diese Funktion die aktuelle Buchungsansicht.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
<guibutton>Öffnen</guibutton>, <guibutton>Bearbeiten</guibutton>, <guibutton>Neu</guibutton> und <guibutton>Löschen</guibutton> - Diese Funktionen beziehen sich auf Konten. Sie werden im Kapitel <xref linkend="chapter_accts"/> näher besprochen. 
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
     <para>
Knöpfe der Buchungsansicht werden in <xref linkend="chapter_txns"/> diskutiert.
     </para>
   </sect2>
   
   
   <sect2 id="basics_options2">
    <title>Menüeinträge</title>
     <para>Die Kontenbaum Ansicht und die Buchungs Ansicht enthalten beide Menüüberschriften in der Menüleiste.  Klicken auf eine Menüüberschrift läßt die Menüeinträge erscheinen.</para>
     <para>
Sie können auf Menüüberschriften klicken und dann den Mauszeiger über die Menüeinträge bewegen um zu sehen, was diese machen.  Sowie sich der Zeiger über die Einträge bewegt, wird eine Beschreibung am untersten Rand des Fensters angezeigt.  Klicken Sie auf den Menüeintrag um ihn auszuwählen.
     </para>
     <para>
     Sie können die meisten Menüeinträge auch aufrufen, indem Sie mit der rechten Maustaste irgendwo in das Fenster klicken.  In dem Kontenbaum Fenster erscheint dann eine Funktionsliste für Konten, in dem Buchungsansicht Fenster eine Funktionsliste für Buchungen.</para>
     <para>Schließlich kann man Menüeinträge durch Tastenkürzel aufrufen, wie nachfolgend beschrieben.</para>
   </sect2>
   
   
   <sect2 id="basics_shortcut2">
    <title>Tastenkürzel Menü</title>
     <para>
     Die meisten Menüeinträge haben Tastenkürzel, die den unterstrichenen Buchstaben in den Menünamen entsprechen.
     Drücken der <keycap>Alt</keycap> Taste zusammen mit der unterstrichenen Taste aus der Menüüberschrift wird die Menüeinträge für diese Überschrift aufrufen.  Sobald sie angezeigt werden, drücken Sie die unterstrichenene Taste in dem Menüeintrag um ihn zu aktivieren.  Zum Beispiel, eintippen von <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo> in dem Hauptfenster ruft das <guimenu>Datei</guimenu> Menü auf, eintippen von <keycap>S</keycap> wird die Datei speichern.  Diese Zugriffstasten sind fixiert und können vom Benutzer nicht verändert werden.</para>
     <para>
     Einige der häufiger genutzten Menüeinträge haben Tastenkürzel, die das Kommando direkt aufrufen, ohne sich durch die Menüstruktur hangeln zu müssen.  Diese Tastenkürzel nutzen typischerweise die <keycap>Ctrl</keycap> Taste, können aber beliebige Tastenkombinationen sein.  Tastenkürzel werden am Ende des jeweiligen Menüeintrags angezeigt.  Menu shortcuts are
      displayed at the end of each menu item.  These shortcuts may be edited
      by users by setting a preference in the "Menu and Toolbar" preference
      panel.
      
     </para>
     <para>GnuCash, as a Gnome application, also allows you to define your
      own menu shortcuts. To define a shortcut, first go to the "Menu and
      Toolbar" preference panel and select the "Editable menu accelerators"
      check box.  Then return to GnuCash, click on the menu header and move
      the mouse pointer over the menu item. While the menu item is
      highlighted, press a key or key combination to set the shortcut. You
      should now see your shortcut choice next to the item in the menu. To
      delete a shortcut, press the 
	<keycap>Delete</keycap>
      key while the menu
      item is highlighted.  Be careful when setting shortcuts as Gnome does
      no checking on the key values pressed, and you can easily do things
      like set a letter of the alphabet as your shortcut.     </para>
   </sect2>
  </sect1>
  
  
  <sect1 id="basics_prefs1">
   <title>GnuCash Einstellungen anpassen</title>
     <para>
     GnuCash erlaubt es Ihnen, die Benutzeroberfläche individuell anzupassen.
     Wählen Sie dazu das Menü <guimenu>Bearbeiten</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Einstellungen</guimenuitem> und nehmen dann die gewünschten Änderungen anhand der Stichwortliste auf der linken Seite des Fensters vor.  Die Änderungen werden sofort wirksam.  Um das Einstellungsfenster zu schließen, klicken Sie auf den Knopf  <guibutton>Schließen</guibutton>.
     </para>

<sect2 id="basics-general2">
<title>Allgemein</title>
<para>In <guilabel>Allgemein</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:</para>
<screenshot id="basics-Preferences-General">
  <mediaobject>
    <imageobject>
       <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_General.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase>GnuCash Einstellungen - Allgemein</phrase>
    </textobject>
    <caption>
      <para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Allgemein</guilabel></para>
    </caption>
  </mediaobject>
</screenshot>

<itemizedlist>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>"Tipp des Tages" anzeigen</guilabel> - Wählen Sie hier, ob beim Start der <quote>Tipp des Tages</quote> angezeigt werden soll.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Begrüßengsbildschirm anzeigen</guilabel> - Wählen Sie hier, ob beim Start der Begrüßungsbildschirm angezeigt werden soll.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Konteneinrichtung bei neuer Datei</guilabel> - Wählen Sie hier, ob der <guilabel>Neuen Kontenrahmen erstellen</guilabel> Assistenten gezeigt 
      werden soll, wenn ein neuer <guimenu>Kontenrahmen</guimenu> erstellt wird.
    </para>
  </listitem>
  
  <!--listitem>
    <para>
      <guilabel>Show close button on notebook tabs</guilabel> - Adds a small close icon on each tab, to make it easier to close the various tabs.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Enable Euro support</guilabel> - Wenn aktiviert, enables support for the European Union EURO currency. Needed if you have any accounts with EURO currency.
    </para>
  </listitem-->
  
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Negative Beträge in rot anzeigen</guilabel> - Wenn Sie diese Option abschalten, wird GnuCash negative Zahlen in schwarz anzeigen.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Automatische Dezimalstellen</guilabel> - Diese Option fügt bei der Eingabe automatisch ein Komma an der an der gewünschten Stelle ein.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Kommastellen</guilabel> - Erlaubt die Wahl der Kommastellen.
    </para>
    <para/>
  </listitem>
  
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Datei komprimieren</guilabel> - Legt fest, ob XML-Daten komprimiert gespeichert werden.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Erklärung für automatisches Speichern anzeigen</guilabel> - Legt fest, ob vor dem automatischen Speichern eine Nachfrage erfolgt.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Logdateien aufbewahren</guilabel> - Legt fest, wie lange Log- und Sicherungsdateien aufbewahrt werden sollen.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Ergebnisanzahl für Neue Suche</guilabel> - Voreinstellung 'Neue Suche' wählen, wenn diese Anzahl an Ergebnissen unterschritten wurde.
    </para>
  </listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2 id="basics-reports2">
<title>Berichte</title>
<para>
Die <guilabel>Berichte</guilabel> Einstellungen beeinflussen das Verhalten des Buchungsansicht Fensters. Mehr Informationen über die Buchungansicht finden sich in <xref linkend="txns-registers1"/> dieser Anleitung.
</para>
<para>In <guilabel>Berichte</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:</para>
<screenshot id="basics-Preferences-Reports">
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Reports.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase>GnuCash Einstellungen - Berichte</phrase>
    </textobject>
    <caption>
      <para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Berichte</guilabel></para>
    </caption>
  </mediaobject>
</screenshot>

<itemizedlist>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Standard-Währung für Berichte</guilabel> - Diese Einstellung legt fest, welche Währung GnuCash zur Erstellung neuer Berichte benutzt. Sie können wählen zwischen <guilabel>Systemeinstellung</guilabel>, oder <guilabel>Auswahl</guilabel> aus einer Liste.  Für die Währung muss der Wechselkurs eingetragen sein.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Position</guilabel> - Falls angeklickt wird jeder Bericht in einem neuen Fenster angezeigt.  Ansonsten wird er in dem aktuellen Fenster geöffnet.
    </para>
  </listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2 id="basics-accountingPeriod2">
  <title>Buchführungsperioden</title>
  <para>In <guilabel>Buchführungsperioden</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:</para>
  <screenshot id="basics-Preferences-AccountingPeriod">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_AccountingPeriod.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>GnuCash Einstellungen - Buchführungsperioden</phrase>
      </textobject>
      <caption>
        <para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Buchführungsperioden</guilabel></para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </screenshot>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>
        <guilabel>Gesamtsumme anzeigen</guilabel> - Gesamtsumme für alle Konten anzeigen, umgerechnet in die voreingestellte Währung für Berichte.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        <guilabel>Wertpapier-Gesamtsumme anzeigen</guilabel> - Wenn aktiviert, werden Wertpapiere in der Zusammenfassungszeile angezeigt, die keine Devisen/Währungen sind.  Wenn nicht aktiviert, werden nur Währungen angezeigt.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
    <guilabel>Anfangsdatum</guilabel> - Legt das Anfangsdatum für Berichte fest.  Sie können wählen zwischen:
    <guilabel>Relativ</guilabel>, was Sie ein dynamisches Datum aus einer Auswahlliste (Heute, Monats, Quartals- oder Jahresanfang) wählen läßt, oder
    <guilabel>Absolut</guilabel>, was Sie ein festes Datum mit Hilfe eines Kalenders wählen läßt (was sich nicht automatisch dem Zeitlauf anpaßt).
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
    <guilabel>Enddatum</guilabel> - Legt das Enddatum für Berichte fest.  Sie können wählen zwischen:
    <guilabel>Relativ</guilabel>, was Sie ein dynamisches Datum aus einer Auswahlliste (Heute, Monats, Quartals- oder Jahresende) wählen läßt, oder
    <guilabel>Absolut</guilabel>, was Sie ein festes Datum mit Hilfe eines Kalenders wählen läßt (was sich nicht automatisch dem Zeitlauf anpaßt).
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</sect2>

<sect2 id="basics-datetime2">
  <title>Datum und Zeit</title>
    <para>In <guilabel>Datum und Zeit</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:
  </para>
  <screenshot id="basics-Preferences-DateTime">
    <mediaobject>
      <imageobject>
      <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_DateTime.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>GnuCash Einstellungen - Datum und Zeit</phrase>
      </textobject>
      <caption>
      <para>
        Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Datum und Zeit</guilabel>
      </para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <itemizedlist>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Zeit</guilabel> - Legt fest, ob das 24 oder 12 Stunden Format benutzt wird.  Zum Beispiel würde 23:00 Uhr als 11PM oder 23 angezeigt.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Datum</guilabel> - Diese Einstellung legt Eingabe- und Ausgabeformat für das Datum fest.
      Verfügbare Optionen sind Systemeinstellung, USA, UK, Europa und ISO.
      Systemeinstellung übernimmt das Datumsformat ihres Betriebssystems. ISO entspricht ISO-Standard 8601.
    </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</sect2>

<sect2 id="basics-print2">
  <title>Drucken</title>
    <para>In <guilabel>Drucken</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:
  </para>
  <screenshot id="basics-Preferences-Print">
    <mediaobject>
      <imageobject>
      <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Print.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>GnuCash Einstellungen - Drucken</phrase>
      </textobject>
      <caption>
      <para>
        Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Drucken</guilabel>
      </para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <itemizedlist>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Scheckformulare drucken</guilabel> - Legt Optionen für den Scheckdruck fest.
    </para>
    <para>
    <guilabel>Datumsformat zusätzlich drucken</guilabel> - Wenn aktiviert, wird unter dem Datum zusätzlich das verwendete Datumsformat in kleiner Schrift (8 Punkt)     gedruckt.
</para>
    <para>
    <guilabel>Abschlusszeichen drucken</guilabel> - Wenn aktiviert, wird vor und nach dem Text jeweils <quote>***</quote> gedruckt.
    </para>
    <para>
    <guilabel>Voreingestellte Schrift</guilabel> - Font, Stil und Größe können über ein Dialogfenster gewählt werden.
    </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</sect2>

<sect2 id="basics-windows2">
  <title>Fenster</title>
  <para>In <guilabel>Fenster</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:</para>
  <screenshot id="basics-Preferences-Windows">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Windows.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>GnuCash Einstellungen - Fenster</phrase>
      </textobject>
      <caption>
        <para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Fenster</guilabel></para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <itemizedlist>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Fenstergrößen und Positionen speichern</guilabel> - Falls gewählt wird GnuCash beim Start die zuletzt benutzte Größe und Position benutzen.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Werkzeugleiste</guilabel> - Sie können von 5 verschiedenen Stilen wählen, 
      <guilabel>System Voreinstellung</guilabel>, 
      <guilabel>Text unter Icons</guilabel>,
      <guilabel>Text neben wichtigen Icons</guilabel>, 
      <guilabel>Nur Icons</guilabel>, und 
      <guilabel>Nur Text</guilabel>.
    </para>
  </listitem>
  
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Den Knopf "Schließen" bei Karteikarten-Ansicht anzeigen</guilabel> - Falls gewählt wird auf jedem Karteireiter neben dem Name ein kleiner Knopf &#215; angezeigt.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Die zuletzt benutze Karteikarte nach vorne bringen</guilabel> - Falls gewählt wird die zuletzt benutzte Karteikarte nach vorne gebracht.
    </para>
  </listitem>
  
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Breite</guilabel> - Die maximale Zeichenzahl, die auf dem Karteireiter angezeigt werden kann.
    </para>
  </listitem>
  
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Position der Reiter der Karteikarten</guilabel> - Sie können zwischen <guilabel>Oben</guilabel>, <guilabel>Unten</guilabel>, <guilabel>Links</guilabel> und <guilabel>Rechts</guilabel> wählen.
    </para>
  </listitem>
  
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Position Zusammenfassungsleiste</guilabel> - Sie können zwischen <guilabel>Oben</guilabel> und <guilabel>Unten</guilabel> wählen.
    </para>
  </listitem>  
  </itemizedlist>
</sect2>   

<sect2 id="basics-business2">
  <title>Geschäft</title>
  <para>In <guilabel>Geschäft</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:</para>
  <screenshot id="basics-Preferences-Business">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Business.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>GnuCash Einstellungen - Geschäft</phrase>
      </textobject>
      <caption>
        <para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Geschäft</guilabel></para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <itemizedlist>
  <listitem>
  <para>
  <guilabel>In neuem Fenster öffnen</guilabel> - Wenn aktiviert, wird jede Rechnung in einem neuen Fenster geöffnet. Wenn nicht aktiviert, wird jeder Rechnung als Karteikarte im aktuellen Fenster geöffnet.
  </para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>
  <guilabel>Buchungsteile beim Buchen kumulieren</guilabel> - Ob mehrere Einträge in einer verschickten Rechnung, die zum gleichen Konto gebucht werden, als Voreinstellung zu einem einzigen Buchungsteil zusammengefaßt werden.  
  Die tatsächliche Buchung kann im <quote>Buchen</quote>-Dialog immer noch geändert werden.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
      <guilabel>Anzahl der Zeilen</guilabel> - Standardanzahl von Zeilen, die in Rechnungen angezeigt werden sollen.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Inklusive Steuern</guilabel> - Ob Steuern als Voreinstellung in verschickten Rechnungen aufgeführt werden soll.  Diese Einstellung wird bei neuen Kunden und Lieferanten übernommen.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Bei Erstellung benachrichten</guilabel> - Wählen Sie, ob die Liste von fälligen Rechnungen beim Programmstart angezeigt werden soll.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>
  <guilabel>Tage im Voraus</guilabel> - Wie viele Tage Sie vor fälligen Rechnungen Sie erinnert werden sollen.
  </para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>
    <guilabel>Inklusive Steuern</guilabel> - Ob Steuern als Voreinstellung in eingegangenen Rechnungen aufgeführt werden soll.  Diese Einstellung wird bei neuen Kunden und Lieferanten übernommen.
  </para>
  </listitem>
  </itemizedlist>
</sect2>

<sect2 id="basics-acctprefs2">
  <title>Konten</title>
  <para>In <guilabel>Konten</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:</para>
  <screenshot id="basics-Preferences-Accounts">
    <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Accounts.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase>GnuCash Einstellungen - Konten</phrase>
    </textobject>
    <caption>
      <para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Konten</guilabel></para>
    </caption>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>
    <guilabel>Trennzeichen</guilabel> - Das Zeichen zwischen den Konten eines vollen Kontennamens trennt das Elternkonto von den Unterkonten, zum Beispiel Nebenkosten:Strom.  Voreinstellung ist <guibutton>:(colon)</guibutton>, aber Sie können auch 
    <guilabel>/(shash)</guilabel>, 
    <guilabel>\(backslash)</guilabel>, 
    <guilabel>-(dash)</guilabel>, 
    <guilabel>.(period)</guilabel> oder
     jedes andere Unicode Zeichen wählen, das kein Buchstabe oder Zahl ist.  Die Auswirkung wird sofort in einem Beispiel angezeigt.
     Eltern- und Unterkonten werden in <xref linkend="accts-types1"/> diskutiert.
  </para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>
  <guilabel>Betrags-Vorzeichen umkehren für Kontentypen</guilabel> - Hier können Sie festlegen, ob das Saldo als positive oder negative Zahl angezeigt werden soll: 
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><guilabel>Erträge &amp; Aufwendungen</guilabel> Weist Ertragskonten ein positives und Aufwandskonten ein negatives Saldo zu. 
      Siehe <xref linkend="chapter_accts"/> für mehr Informationen über diese Kontoarten.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><guilabel>Habenkonten</guilabel> (Voreinstellung) Zeigt ein positives Saldo für Konten, die normalerweise ein Guthaben führen (Einkommen, Darlehn, Schulden, Vermögen). Siehe <xref linkend="chapter_accts"/> für mehr Informationen über diese Kontoarten.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><guilabel>Keine</guilabel> Zeigt alle Haben Salden als negativ und alle Soll Salden als positiv. 
      (Siehe Notiz zur Buchhaltungsterminologie in <xref linkend="basics_accounting_terminology"/>  für mehr Information über Soll und Haben.)
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  </para>
  
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Buchungsüberschriften aus Rechnungswesen</guilabel> - Wählen Sie diese Option, wenn als Spaltenüberschrift Soll und Haben anstatt der voreingestellten informellen Bezeichnungen möchten.
(Siehe Notiz zur Buchhaltungsterminologie weiter oben in diesem Kapitel für mehrInformation über Soll und Haben.)
  </para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para><guilabel>Standardwährung</guilabel> - Legt fest, welche Währung als Voreinstellung beim Anlegen neuer Konten benutzt wird..
  </para>
  <itemizedlist>
  <listitem>
  <para>
  <guilabel>Systemeinstellung</guilabel> Benutzt Einstellungen des Betriebssystems.
  </para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>
  <guilabel>Auswahl</guilabel> Läßt Sie bestimmen welche Währung benutzt werden soll, unabhängig von den Systemvorgaben.
  </para>
  </listitem>
  </itemizedlist>
  </listitem>
  </itemizedlist>
</sect2>

<sect2 id="basics-regprefs2">
  <title>Kontobuch</title>
  <para>
  In <guilabel>Kontobuch</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:
  </para>
  <screenshot id="basics-Preferences-Register">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_Register.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
      </imageobject>
    <textobject>
      <phrase>GnuCash Einstellungen - Kontobuch</phrase>
    </textobject>
    <caption>
      <para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Kontobuch</guilabel></para>
    </caption>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <itemizedlist>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Mit 'Eingabe' gehen Sie zur leeren Buchung</guilabel> - Wenn aktiviert, springt der Cursor nach Drücken der Eingabetaste zum leeren Buchungssatz, ansonsten nur eine Zeile nach unten.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Listen automatisch aufklappen</guilabel> - Automatisch die Konten- oder Auswahlliste während der Eingabe öffnen.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Bei Auto-Vervollständigen zum Gegenkonto-Feld weitergehen</guilabel> - Bei Auto-Vervollständigen zum Gegenkonto-Feld weitergehen, andernfalls springt der Cursor sofort zum Betrag.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Bestätigte Buchungen automatisch abgleichen</guilabel> - Wenn aktiviert, werden bestätigte Buchungen beim Abgleichen als gültig übernommen.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Automatische Zinsbuchungen</guilabel> - Wenn aktiviert, wird vor dem Abgleichen nachgefragt, ob eine Buchung für die Zinszahlung erstellt werden soll.  Zur Zeit nur möglich für Konten der Art Aktiva, Bank, Investmentfonds, Forderungen, Fremdkapital, Verbindlichkeiten und Kreditkarte.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Automatische Kreditkartenbezahlungen</guilabel> - Wenn aktiviert, wird nach dem Abgleich einer Kreditkartenrechnung eine Überweisung zum Bezahlen vorgeschlagen.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Immer zum heutigen Datum abgleichen</guilabel> - Wenn aktiviert, wird im Abgleichen-Fenster automatisch das aktuelle Datum vorgeschlagen.
    </para>
  </listitem>

  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Farben der systemweiten Einstellungen verwenden</guilabel> - Wenn aktiviert, werden die systemweiten Farbeinstellungen in den Kontenfenstern verwendet, andernfall GnuCash-spezifisces.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Zweizeilenstil: Farben abwechselnd pro Buchungssatz</guilabel> - Wenn aktiviert, werden die Farben mit dem Buchungssatz gewechselt, sonst mit jeder Zeile.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Horizontale Linien zwischen Zeilen zeichnen</guilabel> - Wenn aktiviert, werden horizontale Begrenzungslinien gezeichnet.
    </para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>
    <guilabel>Vertikale Linien zwischen Spalten zeichnen</guilabel> - Wenn aktiviert, werden vertikale Begrenzungslinien gezeichnet.
    </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</sect2>



<sect2 id="basics-onlinebank2">
  <title>Onlinebanking</title>
  <para>
  In <guilabel>Onlinebanking</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:
  </para>
  <screenshot id="basics-Preferences-OnlineBanking">
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_OnlineBanking.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase>GnuCash Einstellungen - Onlinebanking</phrase>
    </textobject>
    <caption>
    <para>
      Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Onlinebanking</guilabel>
    </para>
    </caption>
    </mediaobject>
  </screenshot>

  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>QIF Import</para>
     <itemizedlist>
        <listitem>
        <para>
        <guilabel>Erklärungsseiten anzeigen</guilabel> - Wenn aktiviert, wird beim QIF-Import zusätzliche Dokumentation angezeigt.
        </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>Buchungen importieren</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
        <para>
        <guilabel>Bayes-Algorithmus verwenden</guilabel> - KI Algorithmus verwenden, um Buchungen trotz leicht abweichender Schreibweise zuordnen zu können.
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
       <para>
        <guilabel>Entscheidungsschwelle für Anzeige in Zuordnung</guilabel> - Minimal erforderliche Bewertung um angezeigt zu werden.
       </para>
       </listitem>
        <listitem>
        <para>
        <guilabel>Entscheidungsschwelle für</guilabel> - Minimal erforderliche Bewertung um zum Hinzufügen vorgeschlagen zu werden.
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
        <guilabel>Entscheidungsschwelle für</guilabel> - Minimal erforderliche Bewertung um den Status <quote>Abgleichen</quote> zu erhalten.
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>
        <guilabel>Auszahlungsgebühren</guilabel> - Wenn der Geldautomat automatisch eine zusätzliche Gebühr aufschlägt, kann der Betrag der Buchung geringfügig höher sein als angenommen.  Geben Sie hier die maximal zulässige Differenz ein, damit die Buchung dennoch zugeordnet werden darf.
        </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </listitem>
   <listitem>
   <para>Onlinebanking</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
        <para>
        <guilabel>PIN merken</guilabel> - .
        </para>
     </listitem>
      <listitem>
        <para>
        <guilabel>Ausfühliche Fehlermeldungen</guilabel> - .
      </para>
      </listitem>
      </itemizedlist>
      </listitem>
  </itemizedlist>
</sect2>


<sect2 id="basics-schedtrans2">
  <title>Terminierte Buchungen</title>
  <para>
Die <guilabel>Terminierte Buchungen</guilabel> Einstellungen beinflussen das Verhalten von GnuCash beim automatischen Erstellen von wiederkehrenden Buchungen.
Mehr darüber finden Sie in <xref linkend="txns-registers1"/>.
  </para>
  <para>In <guilabel>Terminierte Buchungen</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:</para>
  <screenshot id="basics-Preferences-ScheduledTransactions">
  <mediaobject>
  <imageobject>
  <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_ScheduledTransactions.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase>GnuCash Einstellungen - Terminierte Buchungen</phrase>
</textobject>
<caption>
<para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Terminierte Buchungen</guilabel></para>
</caption>
</mediaobject>
</screenshot>
<itemizedlist>
  <listitem>
  <para>Seit letzten Aufruf ... Fenster</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>
    <guilabel>Seit letztem Aufruf ... Fenster starten, wenn die Datei geöffnet wird</guilabel> - Wenn aktiviert, prüft GnuCash beim Start, ob seit der letzten Benutzung terminierte Buchungen angefallen sind.
    </para>
    </listitem>
    </itemizedlist>
  </listitem>  
<listitem>
<para>Voreinstellungen Buchungseditor</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<guilabel>Neue Buchungen automatisch erstellen</guilabel> - Wenn aktiviert, werden die fälligen Buchungen erstellt.  Soll dies geschehen, kann man sich noch ...
<guilabel>Benachrichtigen, bevor neue Buchungen erstellt werden</guilabel> die Buchungen anzeigen lassen, um zu entscheiden, ob sie wirklich eingetragen werden soll.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Anzahl Tage, um im Voraus zu erstellen</guilabel> - Buchungen um diese Anzahl Tage vor Fälligkeit erstellen.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Anzahl Tage, um im Voraus zu erinnern</guilabel> - An diese Buchungen um diese Anzahl Tage vor Fälligkeit erinnern.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

<sect2 id="basics-regdefaults2">
<title>Voreinstellungen Kontobuch</title>
<para>Die <guilabel>Voreinstellungen Kontobuch</guilabel> Einstellungen beeinflussen das Verhalten des Kontobuch Fensters.
Mehr Information über das Kontobuch Fenster erhalten sie in <xref linkend="txns-registers1"/>.
</para>
<para>In <guilabel>Voreinstellungen Kontobuch</guilabel> sehen Sie die folgenden Einstellungen:</para>
<screenshot id="basics-Preferences-RegisterDefaults">
  <mediaobject>
  <imageobject>
  <imagedata fileref="figures/basics_Preferences_RegisterDefaults.png" format="PNG" srccredit="Bengt Thuree"/>
  </imageobject>
  <textobject>
  <phrase>GnuCash Einstellungen - Voreinstellungen Kontobuch</phrase>
  </textobject>
  <caption>
  <para>Die Abbildung zeigt die <guilabel>Einstellungen - Voreinstellungen Kontobuch</guilabel></para>
  </caption>
  </mediaobject>
</screenshot>
<itemizedlist>
  <listitem>
    <para>In den Voreinstellungen Buchungsansicht können Sie zwischen 3 verschiedenen Stilen wählen:</para>
    <itemizedlist> 
      <listitem>
        <para><guilabel>Einzeilig</guilabel> (default) Alle Buchungsvorgänge werden auf einer Zeile angezeigt.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Aktive vollständig</guilabel> - Von dem jeweils aktiven Buchungsvorgang wird jede Buchung auf einer Zeile angezeigt.</para>
      </listitem>  
      <listitem>
        <para><guilabel>Vollständig</guilabel> - Von allen Buchungsvorgängen werden jeweils alle einzelnen Buchungen auf einer Zeile angezeigt. 
        Dieser Stil wird auch als<guilabel>Journalansicht</guilabel> bezeichnet.</para>
      </listitem>         
    </itemizedlist>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>Andere Voreinstellungen</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
        <guilabel>Kontobuch in neuem Fenster öffnen</guilabel> - Wenn aktiviert, wird jedes Kontofenster in einem eigenen Fenster geöffnet, 
        andernfalls wird jedes Kontofenster als Karteikarte im aktuellen Fenster geöffnet.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        <guilabel>Bemerkungen anzeigen</guilabel> - Wenn aktiviert, werden pro Buchung eine zweite Zeile für Bemerkungen angezeigt.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        <guilabel>Nur letzten Kontennamen anzeigen</guilabel> - Wenn aktiviert, wird nur der letzte Teil des Kontonamens angezeigt. 
        Dies kann bei sehr langen Kontoname sinnvoll sein, wenn der letzte Namensteil nicht mehrfach vorkommt.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        <guilabel>Anzahl der Buchungen</guilabel> - Die Anzahl der Buchungen in einem Kontofenster. 0 bedeutet alle.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        <guilabel>Anzahl der Zeilen</guilabel> - Die Anzahl der Zeilen, die beim Öffnen eines neuen Kontofensters angezeigt werden.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </listitem>
</itemizedlist>
</sect2>

</sect1>
   
   
   
  
  
  <sect1 id="basics_help1">
   <title>Hilfe aufrufen</title>
    <para>
GnuCash bietet Hilfe auf vielerlei Weise an. Wir haben bereits den <guilabel>Tipp des Tages</guilabel> Dialog behandelt, der hilfreiche Tipps beim Start von GnuCash liefert.  GnuCash hat auch ein ausfühliches Hilfe Manual.
    </para>
  <sect2 id="basics_manual2">
   <title>Hilfe-Manual</title>
    <para>
Sobald Sie GnuCash gestartet haben, sehen Sie in der Menüleiste des <guilabel>Kontenbaum</guilabel> Fensters den Menüpunkt<guilabel>Hilfe</guilabel>, der das Online-Manual öffnet.  Das Online-Manual ist nach Themen organisiert, die in der Regel in Unterthemen gegliedert sind.
    </para>
    <para>
    Die Themen sind an der linken Seite gelistet.  Um ein Thema oder Unterthema aufzurufen klicken Sie es an, worauf der Text auf der rechten Seite erscheinen sollte.
    <!-- diesen Text zu übersetzen macht keinen Sinn, was hier steht hilft keinem Menschen weiter!!! -->
Use the <guibutton>Back</guibutton> and <guibutton>Forward</guibutton> buttons to navigate through your topic choices, and print any text using the <guibutton>Print</guibutton> button.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="basics_web2">
   <title>Internetzugriff</title>
    <para>
Das <guilabel>GnuCash Hilfe</guilabel> Fenster also acts as a simple web browser, so you can pull up a web site for additional information.  You can open any web site under this window by clicking the <guibutton>Open</guibutton> tool bar button and then typing in the URL. Use the <guibutton>Back</guibutton>, <guibutton>Forward</guibutton>, <guibutton>Reload</guibutton>, <guibutton>Stop</guibutton>, and <guibutton>Print</guibutton> buttons as you would in a standard browser.  
    </para>
    <para>
The <ulink url="http://www.gnucash.org"><citetitle>GnuCash</citetitle></ulink> web site contains helpful information about the program and about any updates to it.  It also contains links to the GnuCash mailing lists for developers and users, and you can search the archives of these mailing lists for discussions on a particular topic.  If you don't find the answers you are looking for, you can post your question to the user list, and someone on the list will attempt to answer you. 
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="basics_topic2">
   <title>Themen suchen</title>
    <para>
The online manual also provides a search function. To search for a particular topic, click the <guibutton>Search</guibutton> tab at the bottom of the help window and type in your topic in the field provided. Click the <guibutton>Search</guibutton> button to complete your search. A list of choices should appear in the box below, clicking a choice will bring up its text on the right.
    </para>
  </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics_files1">
   <title>Eine neue Datei anlegen und speichern</title>
    <para>
If you are using GnuCash for the first time, it will automatically open a new file when you begin.  Follow these steps to save the file under a new name:
    </para>
   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
Choose <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Save As...</guimenuitem> from the menu bar or select the <guibutton>Save</guibutton> toolbar button.  GnuCash will bring up this window:

    <screenshot id="basics_filesave">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_filesave.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>The Save dialog</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigtthe <guilabel>Save</guilabel> dialog.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
In the text box below <guilabel>Selection</guilabel> type your chosen file name (e.g. gcashdata).
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Click the <guibutton>OK</guibutton> button to save the file.
   </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
    <para>
If you are keeping track of finances for a single household, you need only one file.  But if you are also tracking business finances or want to keep data separate for some reason, then you will need more than one file.  To create a new file:
    </para>
   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
From the main menu, choose <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>New
File</guimenuitem>.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Follow the steps above for saving a file under a new name.
   </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
    <para>
Before ending each GnuCash session, be sure to save your data changes using <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Save</guimenuitem> or the <guibutton>Save</guibutton> toolbar button.   In fact, it is a good idea to save your data changes often, since GnuCash does not permanently record your changes until you save them.  To open an existing file, select <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Open</guimenuitem> and choose your file from the list.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="basics_import1">
   <title>QIF-Dateien importieren</title>
    <note>
    <para>
This  section tells you how to initially import data from other financial programs that use QIF (<trademark class="registered">Quicken</trademark> Interchange Format).   Section 11.5  addresses importing QIF data from online bank statements.
    </para>
    </note>
    <para>
To import data from <trademark class="registered">Quicken</trademark>, MS Money, or other programs that use QIF(<trademark class="registered">Quicken</trademark> Interchange Format),  you must first export your data to a QIF file.   One way to do this is to export each account as a separate QIF file.  An easier way, available in <trademark class="registered">Quicken</trademark> 98 and beyond, is to export all accounts at once into a single QIF file.  Check your program's manual to determine if this option is available.
    </para>
    <para>
Once your data is in QIF form,  follow the easy 3-step import process described below.   Before you get started, though, please note that part of the import process involves checking for duplicate transactions, so it is very important that you load <emphasis>all</emphasis> of your QIF files before importing.   Duplicate transactions result when more than one account is involved.  For example, if one of your transactions transferred money from savings to checking, you would end up with this same transaction recorded twice - once in the savings account and once in the checking account.
    </para>
    <para>
To import QIF files:
    </para>
   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
Load all of the QIF files containing data you wish to import.
     </para>
     <para>
To do this, select <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guisubmenu>Import</guisubmenu> -&gt; <guimenuitem>Import QIF...</guimenuitem> from the menu.   When the <guilabel>QIF Import</guilabel> dialog box appears, click <guibutton>Next</guibutton> and follow the instructions to guide you through the process of loading your files.  

    <screenshot id="basics_import">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_import.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>The QIF Import Druid</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigtthe start of the <guilabel>QIF Import</guilabel> Druid.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
You will be prompted for a filename to load.  Use the <guibutton>Select</guibutton> button to select your QIF file and click <guibutton>Next</guibutton> to load it.  Once the file is loaded, select <guibutton>Load another file</guibutton> if you have more files to load. When you have loaded all your QIF files, click <guibutton>Next</guibutton> to continue with the import process.
   </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Review the GnuCash accounts to be created.
     </para>
     <para>
The importer then matches up your QIF accounts and categories with GnuCash accounts and gives you a brief description of the matching process.  Clicking <guibutton>Next</guibutton> will bring you to a view comparing your QIF accounts with the corresponding GnuCash accounts created.   To change an account name, select the row containing that account name and edit the name in the dialog box provided.  Click <guibutton>Next</guibutton> when you have finished making changes, and proceed through a similar category matching process.  QIF income and expense categories import as GnuCash income and expense accounts (see section 3.1 for more on this).  Make changes to these account names if necessary, and click <guibutton>Next</guibutton> to continue. 
    </para>
    <note>
    <para> 
 If you are not sure what changes are needed, it is safe to accept the GnuCash account names.  It is easy to edit the accounts later if you find you need to make a change.
    </para>
    </note>
    <para>
From the drop-down list,  select a standard currency to be used for imported accounts and click <guibutton>Next</guibutton> to continue.  If you have stocks, mutual funds, or other securities, you will be prompted for additional information.   The importer dialog will ask  for the exchange or listing (i.e. NASDAQ), the security's full name, and the ticker symbol.  If you do not have this information handy, you can edit the account information later, once the import is complete. Click <guibutton>Next</guibutton> to continue.
   </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Tell GnuCash to import the data.
     </para>
     <para>
The last step is the import.  Once you have verified your account names and investment information, click <guibutton>Finish</guibutton> in the <guilabel>Update your GnuCash accounts</guilabel> page to complete the import process.   Depending upon the size of your file, the import might take a few minutes to complete,  so a progress bar displays the percentage finished.  When the import process is complete, GnuCash will return you to the main window, which should now display the names of the accounts you imported.
   </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="basics_backup1">
   <title>Sicherungskopien erstellen und zurückspielen</title>
    <para>GnuCash creates several types of files to help ensure that your data is not lost. You may see files with the following file extensions:  xac, log, LCK, LNK in the same directory as your primary data file.  What each of these files does is presented below.</para>

  <sect2 id="basics_backupxac2">
   <title>Backup-Datei (.xac)</title>
<para>Each time you save your data file, a backup copy will also be saved with the extension xac. This backup file is a complete copy of your previous data file, and the filename format refers to the data file, year, month, day and time of the backup.  For example, the filename <filename>gcashdata.20010404185747.xac</filename> indicates this is a backup copy of the file gcashdata saved in the year 2001, April 4, at 6:57:47 p.m.</para>
  <para>To restore an old backup file, simply open the .xac file with the date to which you wish to return.  Be sure and save this file with a different file name, do not use a .xac extension for you regular file name.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="basics_backuplog2">
   <title>Logdatei (.log)</title>
    <para>Each time you open a file in GnuCash, a .log is created and saved with the same name format as the .xac backup files.   As you make changes to the open data file, the log file saves only those changes.  Log files are not a full backup of your data file - they simply record changes you have made to the data file in the current GnuCash session.</para>
	<para>In case you exit GnuCash inadvertently, possibly due to a power outage
or a system wide crash, it is possible to recover most of your work since the last time you saved your GnuCash file using this log file.  This is the procedure:</para>
  <itemizedlist>
  <listitem>
  <para>Open the last saved GnuCash file.</para>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>Go to "File" -> "Import" -> "Replay GnuCash .log file" and select the one .log file with the same date as the saved file you just opened.  Make sure 
that you picked the right .log file, or you will possibly wreck havoc in 
your accounts.</para>
  </listitem>
  </itemizedlist>
<para>Log replaying will recover any transaction affecting the balance entered since the last save, including those created from scheduled transactions and business features (invoices, bills, etc.). </para>
  <note>
<para>Warning:  Changes to the scheduled transactions, invoices or bills themselves are NOT recovered, and their transactions that were recovered may not be properly associated with them, and should thus be double-checked.  Especially
for business transactions, you may have to delete and re-create some of them.  If you do not, although the balance will be correct, some reports may not.</para>
  </note>
  </sect2>

  <sect2 id="basics_backuplock2">
   <title>Schreibzugriffs-Datei (.LNK and .LCK)</title>
    <para>
You may occasionally see .LNK and .LCK files appear.  These do not store any data, but they are created to prevent more than one user from opening the same file at the same time.  These files are automatically created when you open the file, to lock it so no one else can access it.  When you close your GnuCash session or open another file, GnuCash unlocks the first data file by deleting the LCK and LNK files.
    </para>
    <para>
If GnuCash crashes while you have a data file open, the LCK and LNK files are not deleted.  The next time you try to open GnuCash, you will get a warning message that the file is locked.  The warning message appears because the LNK and LCK files are still in your directory.   It is safe to choose Yes to open the file, but you should delete the .LNK and .LCK files (using a terminal window or your file manager.)  Once those files are deleted, you will not get the warning message again unless GnuCash crashes.
    </para>
  </sect2>

  <sect2 id="basics_backupmanage2">
   <title>Dateimanagement</title>
    <para>
So which files should you keep around?  Keep your main data file, of course - data files do not have an automatic file extension.   It's a good idea to keep some of the more recent .xac files, but you can safely delete the .log files since they are not complete copies of your data.  You should also delete any .LCK and .LNK files that you see after closing GnuCash.   If you decide to manually back up your data file to another disk, you only need to back up the main data file - not the .xac files.
    </para>
	<note>
    <para>
GnuCash will automatically delete any .xac, .log files that are older than 30 days.  You can change this behavior in the GnuCash preferences.
    </para>
    </note>
  </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="basics_together1">
   <title>Alles Zusammensetzen</title>
    <note>
    <para>
This section begins a tutorial that will continue throughout this book. At the end of each chapter, you will see a <guilabel>Putting It All Together</guilabel> section that walks you through examples to illustrate concepts discussed in that section. Each <guilabel>Putting It All Together</guilabel> section builds on the previous one, so be sure to save your file for easy access.
    </para>
    </note>
    <para>
Let's get started! 
    </para>
   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
First, let's create a file to store your real data.  Open GnuCash and go through the <guilabel>New Account Hierarchy Setup</guilabel> dialog. You will create a file and accounts to be used for your home finances, so choose the accounts that pertain to you. If you are not sure what accounts you will need, click the <guibutton>Select All</guibutton> option to create all of the accounts provided. When you have completed the setup, save this file with a filename you want to use for your home data.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Next, create a file to store test data. This is the file that will be used in the tutorials throughout this manual. Click <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guimenuitem>New</guimenuitem> to create a new file, and name it <filename>gcashdata</filename>. Your main window should now look something like this:
    <screenshot id="basics_gcashdata">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_gcashdata.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>The Main windows showing the test file</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigtthe Kontenbaum window with a set of
	       accounts loaded from the druid.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
Now, adjust some preferences in the Kontenbaum window.  Select <guimenu>Edit</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Preferences</guimenuitem> -&gt; <guimenuitem>General</guimenuitem> and change the tool bar buttons so that they display only text, not icons.  Click <guibutton>Apply</guibutton> and look at the tool bar buttons in the main window. Return to the <guilabel>Preferences</guilabel> dialog and change the tool bar buttons back to the default setting by clicking <guibutton>Default</guibutton>.
From the tool bar, select <guibutton>Options</guibutton> and select the <quote>Type</quote> item in the <guilabel>Account Fields to display</guilabel> option.  The main window should now look like this:
    <screenshot id="basics_gcashdata2">
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="figures/basics_gcashdata2.png"
	      srccredit="Chris Lyttle" format="PNG"/>
            </imageobject>
	    <textobject>
	        <phrase>The effect of changing the display options</phrase>
	    </textobject>
	    <caption>
	       <para>Die Abbildung zeigtthe effect of changing the display options.
	       </para>
	    </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>



Save your file.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
If you plan to import QIF data from another program, let's try a practice file first.  (If not, skip to the next chapter on account setup.)  First, create a new file called <filename>gcashimport</filename>.  From the main menu, select <guimenu>File</guimenu> -&gt; <guisubmenu>Import</guisubmenu> -&gt; <guimenuitem>Import QIF...</guimenuitem> to start the import.   When you are prompted for a filename, select (???GnuCash should have a sample QIF file available for this tutorial - can that be done easily?)  Load the file and look at the results of the account match.  Complete the import and take a look at the results.  The main window should now look like this:

(?Insert a screen shot here that corresponds to an imported test file)

Save your file.
   </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
  </sect1>
    
 </chapter>
