 <!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               Gerold Strobel <gs@gerold-strobel.com>
-->

 <chapter id="chapter1">
  <title>Übersicht</title>

  <sect1 id="oview_intro1">
   <title>Einführung</title>
    <para>GnuCash is the personal finance software package made for you. It is versatile enough to keep track of all your financial information, from the simple to the very complex. It is one of the few financial software packages that supports global currencies, and it is the only open-source program of its kind. Best of all, GnuCash is easy to learn and use!</para>
    <para>So, what can GnuCash do for you? It can keep track of your personal finances in as much detail as you prefer. If you are just starting out, use GnuCash to keep track of your checkbook. You may then decide to track cash as well as credit card purchases to better determine where your money is being spent. When you start investing, you can use GnuCash to help monitor your portfolio. Buying a vehicle or a home? GnuCash will help you plan the investment and track loan payments. If your financial records span the globe, GnuCash provides all the multiple-currency support you need.</para>
   <para>While GnuCash is well suited for personal finances, it is also powerful enough for business use.  There are many business features, from integrated accounts receivable and payable systems, to tax table construction.  You will find these and the many other business features surprisingly powerful and easy to use.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview_features1">
  <title>Funktionen</title>

  <sect2 id="oview_featureseasy2">
  <title>Einfach zu benutzen</title>
  <para>GnuCash wurde von Grund auf so erstellt, dass es einfach zu benutzen ist. Innerhalb von Minuten sind Sie in der Lage, die Daten ihrer Finanzen einzugeben und eine graphische Übersicht über ihre Finanzen erstellen zu lassen. Wenn Sie ein normales Haushaltsbuch führen können, dann sind Sie auch in der Lage GnuCash zu benutzen! Machen Sie Eingaben direkt im Kontobuch und benutzen Sie die automatische Vervollständigung um Buchungen automatisch abzuschliessen.  Die Bedieneroberfläche können Sie in der Anwendung selbst an ihre Bedürfnisse anpassen.</para>
   <itemizedlist>
   <listitem>
<para><emphasis>Einfach zu benutzende Menüs</emphasis>: Die Menüs von GnuCash entsprechen den GNOME Human Interface Guidelines.  Das bedeutet dass sie einfach und identisch in ihrem Erscheinen ähnlich zu denen vieler anderer GNOME Anwendungen sind.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Dokumentation</emphasis>: GnuCash besitzt eine eingebaute Hilfe und ein umfangreiches Benutzerhandbuch.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Import Funktionen</emphasis>: GnuCash bietet abgesehen von der Eingabe per Hand mehrere Arten, Buchungen einzugeben.  Wenn Sie einen Online-Zugang zu ihrem Bankkonto haben, ist das besonders nützlich, denn eine der folgenden Importfunktionen wird von den meisten Banken unterstützt.  Sie verbringen dann weniger Zeit mit der Eingabe von Daten und mehr Zeit mit der Analyse von Ergebnissen.</para>
     <itemizedlist>
     <listitem>
     <para><emphasis>Quicken Import File (QIF)</emphasis>: Die Importfunktion für Quicken QIF Dateien. Dies ist ein Format das von vielen kommerziellen Softwarepaketen zur Finanzverwaltung benutzt wird.</para>
     </listitem>
     <listitem>
     <para><emphasis>Open Financial Exchange (OFX)</emphasis>: GnuCash ist die erste Freie Software Anwendung, die das Open Financial Exchange Protokoll unterstützt.  Dieses Format wird von immer mehr Finanzinstituten benutzt.</para>
     </listitem>
     <listitem>
<para><emphasis>Home Banking Computer Interface (HBCI)</emphasis>: GnuCash ist die erste Freie Software Anwendunge, die das deutsche German Home Banking Computer Interface Protokoll unterstützt. Mit diesem Protokoll können Kontoauszüge heruntergeladen, Geld Transfers und Abbuchungen vorgenommen werden.</para>
     </listitem>
     </itemizedlist>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Berichte</emphasis>: GnuCash wird mit über 30 vorgefertigten Berichten geliefert, einschließlich einer Übersicht über Konten, Einnahmen, Ausgaben, Überweisungen, einer Bilanz, Gewinn&amp;Verlust, einer Depotbewertung, und vieler anderer. Die Berichte beinhalten auch eine graphische Aufbereitung der Daten, inklusive Tortengrafiken, Balkengrafiken und Punktwolken. Berichte können als HTML Dateien exportiert werden und können einfach an individuelle Anforderungen angepasst werden.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Terminüberweisungen</emphasis>: GnuCash kann automatisch Buchungen und Überweisungen anlegen und ausführen und Sie an Terminüberweisungen oder wiederkehrende Überweisungen erinnern.  Sie können dann entscheiden ob Sie die Überweisungen ausführen oder verschieben wollen. Wiederkehrende Überweisungen können auch für eine bestimmte Zeit ausgesetzt werden.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Hypotheken und Darlehen Assistent</emphasis>: Benutzen Sie diesen Assistenten, wenn Sie Darlehen oder Hypotheken mit einer variablen Rate zurückzahlen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>einfache Kontenabstimmung</emphasis>: Die eingebaute Kontenabstimmung vereinfacht den Abgleich der in GnuCash eingetragenen Konten mit Kontoauszügen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
  <para><emphasis>Verfügbarkeit auf mehreren Plattformen</emphasis>: GnuCash
  ist für eine Vielzahl von Plattformen und Betriebssysteme verfügbar.  Für
  GnuCash v2.0.x sind dies: GNU/Linux (x86, Sparc, PPC), FreeBSD (x86), OpenBSD (x86), Solaris (Sparc), und MacOS X (PPC).  Ältere Versionen von GnuCash liefen bereits auf SGI IRIX (MIPS), IBM AIX 4.1.5 (RS/6000), Unixware 7 (Intel), und SCO OpenServer 5.0.4 (Intel), aber ihr gegenwärtiger Status ist nicht bekannt.</para>
   </listitem>

   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="oview_featuresinvest2">
  <title>Verwaltet ihre Vermögensanlagen</title>
 <para>GnuCash besitzt eine Reihe von Funktionen, um Anlagen zu überwachen.  Von einfachen festverzinslichen Wertpapieren bis zu börsennotierten Aktien kann GnuCash ihre Anlagen verwalten.</para>

   <itemizedlist>
   <listitem>
<para><emphasis>Wertpapierbestand</emphasis>:  Verwaltet Aktien einzeln (ein Papier je Konto) oder in einem Wertpapierdepot (eine Gruppe von Konten, die gesammelt dargestellt werden können).  </para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>aktuelle Kurse für Aktien und Investmentfonds</emphasis>: Mit GnuCash brauchen Sie Kurse nicht mehr einzeln abrufen. Das können Sie automatisieren, so dass jeweils der aktuelle Kurs angezeigt wird.</para>
   </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>


  <sect2 id="oview_featuresintl2">
  <title>Internationalisierung</title>
  <para>GnuCash ist eine Anwendung die von Benutzern überall auf der Welt verwendet werden kann. Es gibt viele eingebaute Funktionen die ihnen in unserer globalisierten Welt nützliche Dienste leisten.</para>

   <itemizedlist>
   <listitem>
	   <para><emphasis>Sprachunterstützung</emphasis>: GnuCash wurde bereits vollständig in folgende 12 Sprachen übersetzt: Chinesisch, Deutsch, Englisch, Französisch, Holländisch, Italienisch, Portugiesisch, Russisch, Schwedisch, Slovakisch, Spanisch und Tschechisch.  Mehr als 13 andere Sprachen werden teilweise unterstützt.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Unterstützung für mehrere Währungen und Währungshandel</emphasis>: GnuCash unterstützt die Verwendung mehrerer Währungen und den Handel mit ihnen.  Bei Verwendung der doppelten Buchführung werden Währungsänderungen zwischen Konten berücksichtigt.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Neue Abwicklungsmethode bei Transaktionen mit verschiedenen Währungen</emphasis>: GnuCash benötigt jetzt keine separaten Devisenkonten mehr, um Transaktionen mit unterschiedlichen Währungen abzuwickeln.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Unterstützung für Internationale Datumsformate</emphasis>: GnuCash unterstützt die unterschiedlichen Datumsformate der jeweiligen Länder.  Dadurch können Sie mit dem Datumsformat arbeiten, das Sie gewohnt sind.</para>
   </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="oview_featuresbus2">
  <title>Geschäftliche Buchführung</title>
  <para>GnuCash besitzt viele Funktionen, die für die geschäftliche Buchführung nötig sind.</para>

   <itemizedlist>
   <listitem>
<para><emphasis>Forderungen/Verbindlichkeiten</emphasis>: GnuCash besitzt ein System für Konten mit Forderungen und Verbindlichkeiten. Accounts Receivable and Accounts Payable system. Sie können Kunden und Lieferanten verwalten, Rechnungsstellung und Zahlungen erledigen. Auch unterschiedliche Besteuerungs- und Zahlungsregelungen werden unterstützt.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Mitarbeiterverwaltung</emphasis>: Mit GnuCash können Sie auch die Gehaltsabrechnungen von Mitarbeitern erledigen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Abschreibungen</emphasis>: GnuCash kann die Abschreibung von Wirtschaftsgütern verfolgen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Berichte</emphasis>: GnuCash bietet eine große Vielzahl von fertigen Geschäftsberichten.</para>
   </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="oview_featuresaccounting2">
  <title>Funktionen für die Buchhaltung</title>
  <para>Für diejenigen die sich mit Buchführung auskennen ist hier eine Liste der entsprechenden Funktionen.</para>

   <itemizedlist>
   <listitem>
<para><emphasis>Doppelte Buchführung</emphasis>: When enabled, every transaction must debit one account and credit others by an equal amount.  This ensures the "books balance" - that the difference between income and expense exactly equals the sum of all bank, cash, stock and other assets.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>aufgeteilte Buchungen</emphasis>: A single transaction can be split into several pieces to record taxes, fees, and other compound entries.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Chart of Accounts</emphasis>: A master account can have a hierarchy of detail accounts underneath it.  This allows similar account types such as Cash, Bank, or Stock to be grouped into a master account such as <quote>Assets</quote>.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Hauptbuch</emphasis>: One register window can display multiple accounts at the same time.  This eases the trouble of tracking down typing/entry errors.  It also provides a convenient way of viewing a portfolio of many stocks, by showing all transactions in that portfolio.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Income/Expense Account Types (Categories)</emphasis>:
    These categorize your cash flow and, when used properly with the double-entry feature, will provide an accurate Profit&amp;Loss statement.</para>
   </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="oview_featuresnew2">
   <title>Was ist neu in Version 2.0</title>
    <para>
   <itemizedlist>
   <listitem>
<para><emphasis>Terminüberweisungen</emphasis></para>
<para>GnuCash now has the ability to automatically create and enter transactions, zur Erinnerung an anstehende Überweisungen. Sie haben auch die Möglichkeit, automatisierte Buchungen auf einen späteren Zeitpunkt zu verschieben oder zu entfernen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Mortgage and Loan Repayment Druid</emphasis></para>
<para>Used to setup a variable payment loan scheduled transaction.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Funktionen für Kleinbetriebe</emphasis></para>
<para>Mit GnuCash können Kleinbetriebe Kunden und Lieferanten verwalten, Rechnungsstellung und Zahlungen erledigen. Auch unterschiedliche Besteuerungs- und Zahlungsregelungen werden unterstützt.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Open Financial Exchange (OFX)</emphasis>: GnuCash ist die erste Freie Software Anwendung, die das Open Financial Exchange Protokoll unterstützt.  Dieses Format wird von immer mehr Finanzinstituten benutzt.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Home Banking Computer Interface (HBCI)</emphasis>: GnuCash ist die erste Freie Software Anwendunge, die das deutsche German Home Banking Computer Interface Protokoll unterstützt. Mit diesem Protokoll können Kontoauszüge heruntergeladen, Geld Transfers und Abbuchungen vorgenommen werden.</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  </para>
  </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="oview_about1">
   <title>Über dieses Handbuch</title>
    <para>
Ziel dieses Handbuchs ist es, ihnen zu helfen, Zeit zu sparen.  Es versetzt Sie in die Lage, schnell mit GnuCash arbeiten zu können.
    </para>
    <para>
Jedes Kapitel hat eine einfache Aufteilung. Ein Kapitel beginnt mit der Beschreibung von <quote>Konzepten</quote>, die Themen und Begriffe einführt von denen dieses Kapitel handelt. <quote>How-To</quote> Teile, die bestimmte Vorgehensweisen Schritt für Schritt erläutern. Und schließlich, ein Teil <quote>Alles zusammensetzen</quote> der das Kapitel abschließt und detailierte, anschauliche Beispiele enthält.
    </para>
    <para>
Für Anfänger sind die <quote>Konzepte</quote> Teile besonders hilfreich. Sie bieten Informationen, wie man die Entwicklung seiner Finanzen verfolgt und dienen als grundlegende Einführung in die finanziellen Hintergründe und Begrifflichkeiten. Erfahrene Benutzer können direkt zu den <quote>How-To</quote> Teilen springen um sich einen Überblick über Vorgehensweisen in GnuCash zu verschaffen. Diese Teile bieten Schritt-für-Schritt Anleitungen, um bestimmte Aufgaben zu erledigen. Die Teile <quote>Alles zusammensetzen</quote> bieten Beispiele aus der täglichen Arbeit in Form einer Übung. Beginnend mit dem Anlegen einer Datei in Kapitel 2 baut jedes Kapitel sukzessive auf den Übungen der vorigen Kapitel auf.
    </para>
    <para>
Dieses Handbuch ist in 3 große Teile unterteilt:
    <itemizedlist>
    <listitem>
       <para><emphasis>Einführung</emphasis></para>
    </listitem>
    <listitem>
       <para><emphasis>Private Buchführung</emphasis></para>
    </listitem>
    <listitem>
       <para><emphasis>Geschäftliche Buchführung</emphasis>.</para>
    </listitem>
    </itemizedlist>
    </para>

    <para>
Die <emphasis>Einführung</emphasis> stattet Sie mit den grundlegendsten Informationen aus, die man für die Benutzung von GnuCash benötigt. Die Kapitel umfassen:
   <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Kapitel 1: Übersicht</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 2: Die Grundlagen</para>
    </listitem>
    <listitem>
       <para>Kapitel 3: Konten</para>
    </listitem>
    <listitem>
       <para>Kapitel 4: Buchungen</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
    </para>

    <para>
Der Teil <emphasis>Persönliche Buchführung</emphasis> beschreibt übliche Anwendungen und Funktionen von GnuCash mit mehr Details. You will see more specific cases, based on frequently asked questions about applying GnuCash to everyday situations. Anwendungen und Funktionen, die in diesem Teil behandelt werden:
   <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Kapitel 5: Scheckbuch</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 6: Kreditkarten</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 7: Darlehen</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 8: Investments</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 9: Kapitalerträge</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 10: mehrere Währungen</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
     </para>

     <para>
Im Teil <emphasis>Geschäftliche Buchführung</emphasis> wird die Verwendung von GnuCash zur Buchführung in Unternehmen beschrieben:
   <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Kapitel 11: Abschreibungen</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 12: Forderungen</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 13: Verbindlichkeiten</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 14: Mitarbeiterverwaltung</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
     </para>


     <para>
Dieses Handbuch besitzt Anhänge, die weitere Informationen enthalten, die möglicherweise nützlich sind:
    </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
       Anhang A: Migrationsanleitung -
       Eine Anleitung für Benutzer von <trademark class="registered">Quicken</trademark>, MS Money oder anderen QIF Anwendungen
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Anhang B: Antworten auf häufige Fragen (FAQ)
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Anhang C: Contributed Account Trees
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Anhang D: GNU Free Documentation License
    </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
     <para>
Und schließlich bieten ein Glossar und ein Index die Möglichkeit, schnell Themen zu finden.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview_reasons1">
   <title>10 Gründe GnuCash zu benutzen</title>
    <para>
We've already discussed some of the general advantages of using GnuCash. Here are some specific features offered by GnuCash that may not exist in other programs.
    </para>
   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
       Einfache Bedienung
     </para>
     <para>
GnuCash ist genauso einfach zu bedienen wie ein Haushaltsbuch. Es ist sogar noch einfacher zu benutzen als ein Buch aus Papier, den die automatische Vervollständigung und andere Eingabehilfen arbeiten nicht nur für Sie, sondern verringern auch Fehler bei der Eingabe von Daten.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Easy import
     </para>
     <para>
GnuCash allows you to import data from on-line bank statements and software packages using QIF (<trademark class="registered">Quicken</trademark> Interchange Format), OFX and HBCI files. An easy-to-use <quote>druid</quote> walks you through reviewing resulting changes and actually importing them into GnuCash.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Statement reconciliation
     </para>
     <para>
Reconcile monthly statements quickly by entering the statement ending balance and checking off transactions. GnuCash helps you catch any discrepancies between your data and statements you receive.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Investment tracking
     </para>
     <para>
GnuCash offers a host of ways to track your investment portfolio. Special investment accounts simplify data entry, and on-line tools allow you to update prices of your holdings as the markets change. Reports complete the picture, allowing you to analyze your investment decisions.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Multiple currency support
     </para>
     <para>
GnuCash allows you to track multiple currencies. If you have bank accounts, investments or other financial data in different currencies, use GnuCash to monitor them.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Individuelle Berichte und Grafiken
     </para>
     <para>
Reports and graphs give you valuable information for filing taxes, budgeting, or simply figuring out where your money goes. GnuCash offers a variety of easy-to-use reports and graphs to help analyze your financial position. It gives you the freedom to customize your own reports to suit your unique needs.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Doppelte Buchführung
     </para>
     <para>
To provide complete records, GnuCash uses the double entry method of bookkeeping. Double entry simply means that money doesn't just appear or disappear - an equal amount must come from one location and go to another location. By tracking the transaction in both locations, GnuCash will give you detailed reports from the perspective of either account.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Hilfe
     </para>
     <para>
A Tip of the Day dialog gives helpful tips to new users about GnuCash features. Within the program, a searchable Help menu guides you to information or connects to the GnuCash web page for further assistance. GnuCash also has strong, helpful developer and user communities who provide help through mailing lists.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Eingabehilfen
     </para>
     <para>
GnuCash offers many shortcuts to help you enter data. Type the first few characters of a common entry and GnuCash will automatically fill in the rest! You can also use copy, paste and duplicate functions to save typing time.  Keyboard shortcuts let you quickly choose a menu option or to enter numerical data.  Many numeric entry fields can act as a calculator: enter "92.18+33.26" and watch GnuCash input the corresponding sum for you!
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Open source
     </para>
     <para>
GnuCash doesn't hide its methods. If you wonder how GnuCash computed a number, you can easily find it out. In addition, you can set preferences that tell GnuCash how much information to display to you. There is no <quote>secret code</quote> used in GnuCash - it continues to be an open-source program.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
     <para>
Dies sind nur ein paar der Vorteile, die Sie entdecken werden, wennn Sie ihre Finanzen mit GnuCash verwalten. Machen Sie sich jetzt bereit GnuCash zu ihrem Vorteil zu nutzen!
     </para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview_install1">
   <title>Installation</title>
    <para>
Installation of GnuCash can be simple, as most modern linux distributions come with GnuCash precompiled and ready to go.  In fact, most likely, GnuCash is already installed.  If you do not have GnuCash installed, the simplest method for installing it is to insert the installation CD that came with your distribution and follow the instructions.
    </para>
    <para>
Die <ulink url="http://www.gnucash.org/"><citetitle>GnuCash Homepage</citetitle></ulink> bietet detaillierte Informationen zur Installation von GnuCash, für den Fall dass ihre aktuelle Linux Distribution es nicht enthält oder falls Sie eine andere Version installieren wollen.  Sie können sich dazu auch die README Datei im Quellcode ansehen.
    </para>

  </sect1>
 </chapter>
