 <!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: September 1st 2008
  Maintainers:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               Gerold Strobel <gs@gerold-strobel.com>
	       Niklas Spille <see-g@web.de>
-->

 <chapter id="chapter1">
  <title>Übersicht</title>

  <sect1 id="oview_intro1">
   <title>Einführung</title>
    <para>&app; ist eine für Sie erstellte Finanzsoftware. Es ist flexibel genug um all Ihre Finanzinformationen, von den einfachen zu den sehr komplexen, zu verwalten. Es ist eines der wenigen Finanzsoftwarepakete das globale Währungen unterstützt und es ist das einzige freie Programm seiner Art. Besser noch: &app; ist leicht zu erlenen und zu benutzen!</para>
    <para>Aber was kann &app; für Sie tun? Es kann Ihre persönlichen Finanzen so detailliert protokollieren wie Sie möchten. Wenn Sie gerade beginnen, benutzen Sie &app; um ihr Haushaltsbuch zu führen. Dann möchten Sie vielleicht auch ihre Kreditkartenkäufe verfolgen um besser festzustellen, wo Sie ihr Geld ausgeben. Wenn Sie beginnen zu investieren können Sie &app; benutzen um ihr Portfolio zu beobachten. Kaufen Sie ein Auto oder ein Haus? &app; hilft Ihnen die Investition zu planen und die Rückzahlungen zu verfolgen. Sollten Ihre Anlagen den Globus umspannen bietet &app; Unterstützung für mehrere Währungen.</para>
    <para>Obwohl &app; gut für persönliche Finanzen geeignet ist, ist es auch mächtig genug für geschäftliche Nutzung. Von einem System zur Verwaltung von Konten mit Forderungen und Verbindlichkeiten bis zum Erstellen der Steuererklärung sind viele erstaunlich mächtige und einfach zu benutzende geschäftliche Funktionen vorhanden.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview_features1">
  <title>Funktionen</title>

  <sect2 id="oview_featureseasy2">
  <title>Einfach zu benutzen</title>
  <para>&app; wurde von Grund auf so erstellt, dass es einfach zu benutzen ist. Innerhalb von Minuten sind Sie in der Lage, die Daten ihrer Finanzen einzugeben und eine graphische Übersicht über ihre Finanzen erstellen zu lassen. Wenn Sie ein normales Haushaltsbuch führen können, dann sind Sie auch in der Lage &app; zu benutzen! Machen Sie Eingaben direkt im Kontobuch und benutzen Sie die automatische Vervollständigung um Buchungen automatisch abzuschliessen.  Die Bedieneroberfläche können Sie in der Anwendung selbst an ihre Bedürfnisse anpassen.</para>
   <itemizedlist>
   <listitem>
<para><emphasis>Einfach zu benutzende Menüs</emphasis>: Die Menüs von &app; entsprechen den GNOME Human Interface Guidelines.  Das bedeutet dass sie einfach und identisch in ihrem Erscheinen ähnlich zu denen vieler anderer GNOME Anwendungen sind.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Dokumentation</emphasis>: &app; besitzt eine eingebaute Hilfe und ein umfangreiches Benutzerhandbuch.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Importfunktionen</emphasis>: &app; bietet abgesehen von der Eingabe per Hand mehrere Arten, Buchungen einzugeben.  Wenn Sie einen Online-Zugang zu ihrem Bankkonto haben, ist das besonders nützlich, denn eine der folgenden Importfunktionen wird von den meisten Banken unterstützt.  Sie verbringen dann weniger Zeit mit der Eingabe von Daten und mehr Zeit mit der Analyse von Ergebnissen.</para>
     <itemizedlist>
     <listitem>
     <para><emphasis>Quicken Import File (QIF)</emphasis>: Die Importfunktion für Quicken QIF Dateien. Dies ist ein Format das von vielen kommerziellen Softwarepaketen zur Finanzverwaltung benutzt wird.</para>
     </listitem>
     <listitem>
     <para><emphasis>Open Financial Exchange (OFX)</emphasis>: &app; ist die erste Freie Software Anwendung, die das Open Financial Exchange Protokoll unterstützt.  Dieses Format wird von immer mehr Finanzinstituten benutzt.</para>
     </listitem>
     <listitem>
<para><emphasis>Home Banking Computer Interface (HBCI)</emphasis>: &app; ist die erste Freie Software Anwendunge, die das deutsche Home Banking Computer Interface Protokoll unterstützt. Mit diesem Protokoll können Kontoauszüge heruntergeladen, Überweisungen und Abbuchungen vorgenommen werden.</para>
     </listitem>
     </itemizedlist>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Berichte</emphasis>: &app; wird mit über 30 vorgefertigten Berichten geliefert, einschließlich einer Übersicht über Konten, Einnahmen, Ausgaben, Überweisungen, einer Bilanz, Gewinn&amp;Verlust, einer Depotbewertung, und vieler anderer. Die Berichte beinhalten auch eine graphische Aufbereitung der Daten, inklusive Tortengrafiken, Balkengrafiken und Punktwolken. Berichte können als HTML Dateien exportiert werden und einfach an individuelle Anforderungen angepasst werden.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Terminüberweisungen</emphasis>: &app; kann automatisch Buchungen und Überweisungen anlegen und ausführen und Sie an Terminüberweisungen oder wiederkehrende Überweisungen erinnern.  Sie können dann entscheiden ob Sie die Überweisungen ausführen oder verschieben wollen. Wiederkehrende Überweisungen können auch für eine bestimmte Zeit ausgesetzt werden.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Hypotheken- und Darlehensassistent</emphasis>: Benutzen Sie diesen Assistenten, wenn Sie Darlehen oder Hypotheken mit einer variablen Rate zurückzahlen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Einfache Kontenabstimmung</emphasis>: Die eingebaute Kontenabstimmung vereinfacht den Abgleich der in &app; eingetragenen Konten mit Kontoauszügen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
  <para><emphasis>Verfügbarkeit auf mehreren Plattformen</emphasis>: &app; ist für eine Vielzahl von Plattformen und Betriebssysteme verfügbar.  Für &app; v2.0.x sind dies: GNU/Linux (x86, Sparc, PPC), FreeBSD (x86), OpenBSD (x86), Solaris (Sparc), und MacOS X (PPC).  Ältere Versionen von &app; liefen bereits auf SGI IRIX (MIPS), IBM AIX 4.1.5 (RS/6000), Unixware 7 (Intel), und SCO OpenServer 5.0.4 (Intel), aber ihr gegenwärtiger Status ist nicht bekannt.</para>
   </listitem>

   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="oview_featuresinvest2">
  <title>Verwaltet Ihre Vermögensanlagen</title>
 <para>&app; besitzt eine Reihe von Funktionen, um Anlagen zu überwachen.  Von einfachen festverzinslichen Wertpapieren bis zu börsennotierten Aktien kann &app; ihre Anlagen verwalten.</para>

   <itemizedlist>
   <listitem>
<para><emphasis>Wertpapierbestand</emphasis>:  Verwaltet Aktien einzeln (ein Papier je Konto) oder in einem Wertpapierdepot (eine Gruppe von Konten, die gesammelt dargestellt werden können).  </para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Aktuelle Kurse für Aktien und Investmentfonds</emphasis>: Mit &app; brauchen Sie Kurse nicht mehr einzeln abrufen. Das können Sie automatisieren, so dass jeweils der aktuelle Kurs angezeigt wird.</para>
   </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>


  <sect2 id="oview_featuresintl2">
  <title>Internationalisierung</title>
  <para>&app; ist eine Anwendung die von Benutzern überall auf der Welt verwendet werden kann. Es gibt viele eingebaute Funktionen die Ihnen in unserer globalisierten Welt nützliche Dienste leisten.</para>

   <itemizedlist>
   <listitem>
	   <para><emphasis>Sprachunterstützung</emphasis>: &app; wurde bereits vollständig in folgende 12 Sprachen übersetzt: Chinesisch, Deutsch, Englisch, Französisch, Holländisch, Italienisch, Portugiesisch, Russisch, Schwedisch, Slovakisch, Spanisch und Tschechisch.  Mehr als 13 andere Sprachen werden teilweise unterstützt.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Unterstützung für mehrere Währungen und Währungshandel</emphasis>: &app; unterstützt die Verwendung mehrerer Währungen und den Handel mit ihnen.  Bei Verwendung der doppelten Buchführung werden Währungsänderungen zwischen Konten berücksichtigt.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Neue Abwicklungsmethode bei Transaktionen mit verschiedenen Währungen</emphasis>: &app; benötigt jetzt keine separaten Devisenkonten mehr, um Transaktionen mit unterschiedlichen Währungen abzuwickeln.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Unterstützung für Internationale Datumsformate</emphasis>: &app; unterstützt die unterschiedlichen Datumsformate der jeweiligen Länder.  Dadurch können Sie mit dem Datumsformat arbeiten, das Sie gewohnt sind.</para>
   </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="oview_featuresbus2">
  <title>Geschäftliche Buchführung</title>
  <para>&app; besitzt viele Funktionen, die für die geschäftliche Buchführung nötig sind.</para>

   <itemizedlist>
   <listitem>
<para><emphasis>Forderungen/Verbindlichkeiten</emphasis>: &app; besitzt ein System für Konten mit Forderungen und Verbindlichkeiten. Accounts Receivable and Accounts Payable System. Sie können Kunden und Lieferanten verwalten, Rechnungsstellung und Zahlungen erledigen. Auch unterschiedliche Besteuerungs- und Zahlungsregelungen werden unterstützt.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Mitarbeiterverwaltung</emphasis>: Mit &app; können Sie auch die Gehaltsabrechnungen von Mitarbeitern erledigen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Abschreibungen</emphasis>: &app; kann die Abschreibung von Wirtschaftsgütern verfolgen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Berichte</emphasis>: &app; bietet eine große Vielzahl von fertigen Geschäftsberichten.</para>
   </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="oview_featuresaccounting2">
  <title>Funktionen für die Buchhaltung</title>
  <para>Für diejenigen die sich mit Buchführung auskennen ist hier eine Liste der entsprechenden Funktionen.</para>

   <itemizedlist>
   <listitem>
<para><emphasis>Doppelte Buchführung</emphasis>: Wenn diese Funktion eingeschaltet ist, muss jede Transaktion ein Konto belasten und einem anderen einen gleichen Betrag gutschreiben. Dies stellt sicher, dass die Konten stets ausgeglichen sind - das die Differenz zwischen Einnahmen und Ausgaben genau gleich der Summe aller Bank-, Bar-, Aktien- und anderer Guthaben ist.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Aufgeteilte Buchungen</emphasis>: Eine einzelne Buchung kann in mehrere Teile geteilt werden um Steuern, Gebühren und andere Bestandteile zu zeigen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Kontotabelle</emphasis>: Ein Oberkonto kann eine Hierarchie detaillierter Unterkonten haben. Dies ermöglicht es, ähnliche Kontotypen wie Barbestand, Bankkonto und Aktien zum Oberkonto <quote>Haben</quote> zu gruppieren.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Hauptbuch</emphasis>: Eine Registerkarte welche mehrere Konten gleichzeitig darstellen kann. Dies erleichtert den Ärger der Suche nach Tipp- und Eingabefehlern. Es bietet auch eine bequeme Möglichkeit ein aus vielen Aktien bestehendes Portfolio zu betrachten indem alle dort stattfindenden Transaktionen angezeigt werden.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Einnahmen/Ausgaben-Kontotypen (Kategorien)</emphasis>:
	Dies kategoriert den Fluss Ihrer Finanzen und stellt, wenn richtig mit der doppelten Buchführung kombiniert, eine genaue Gewinn&amp;Verlust-Rechnung auf.</para>
   </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="oview_featuresnew2">
   <title>Was ist neu in Version 2.0</title>
    <para>
   <itemizedlist>
   <listitem>
<para><emphasis>Terminüberweisungen</emphasis></para>
<para>&app; now has the ability to automatically create and enter transactions, zur Erinnerung an anstehende Überweisungen. Sie haben auch die Möglichkeit, automatisierte Buchungen auf einen späteren Zeitpunkt zu verschieben oder zu entfernen.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Hypotheken- und Kreditrückzahlungsdruide</emphasis></para>
<para>Used to setup a variable payment loan scheduled transaction.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Funktionen für Kleinbetriebe</emphasis></para>
<para>Mit &app; können Kleinbetriebe Kunden und Lieferanten verwalten, Rechnungsstellung und Zahlungen erledigen. Auch unterschiedliche Besteuerungs- und Zahlungsregelungen werden unterstützt.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Open Financial Exchange (OFX)</emphasis>: &app; ist die erste Freie Software Anwendung, die das Open Financial Exchange Protokoll unterstützt.  Dieses Format wird von immer mehr Finanzinstituten benutzt.</para>
   </listitem>
   <listitem>
<para><emphasis>Home Banking Computer Interface (HBCI)</emphasis>: &app; ist die erste Freie Software Anwendunge, die das deutsche German Home Banking Computer Interface Protokoll unterstützt. Mit diesem Protokoll können Kontoauszüge heruntergeladen, Geld Transfers und Abbuchungen vorgenommen werden.</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  </para>
  </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="oview_about1">
   <title>Über dieses Handbuch</title>
    <para>
Ziel dieses Handbuchs ist es, ihnen zu helfen, Zeit zu sparen.  Es versetzt Sie in die Lage, schnell mit &app; arbeiten zu können.
    </para>
    <para>
Jedes Kapitel hat eine einfache Aufteilung. Ein Kapitel beginnt mit der Beschreibung von <quote>Konzepten</quote>, die Themen und Begriffe einführt von denen dieses Kapitel handelt. <quote>How-To</quote> Teile, die bestimmte Vorgehensweisen Schritt für Schritt erläutern. Und schließlich, ein Teil <quote>Alles zusammensetzen</quote> der das Kapitel abschließt und detailierte, anschauliche Beispiele enthält.
    </para>
    <para>
Für Anfänger sind die <quote>Konzepte</quote> Teile besonders hilfreich. Sie bieten Informationen, wie man die Entwicklung seiner Finanzen verfolgt und dienen als grundlegende Einführung in die finanziellen Hintergründe und Begrifflichkeiten. Erfahrene Benutzer können direkt zu den <quote>How-To</quote> Teilen springen um sich einen Überblick über Vorgehensweisen in &app; zu verschaffen. Diese Teile bieten Schritt-für-Schritt Anleitungen, um bestimmte Aufgaben zu erledigen. Die Teile <quote>Alles zusammensetzen</quote> bieten Beispiele aus der täglichen Arbeit in Form einer Übung. Beginnend mit dem Anlegen einer Datei in Kapitel 2 baut jedes Kapitel sukzessive auf den Übungen der vorigen Kapitel auf.
    </para>
    <para>
Dieses Handbuch ist in 3 große Teile unterteilt:
    <itemizedlist>
    <listitem>
       <para><emphasis>Einführung</emphasis></para>
    </listitem>
    <listitem>
       <para><emphasis>Private Buchführung</emphasis></para>
    </listitem>
    <listitem>
       <para><emphasis>Geschäftliche Buchführung</emphasis>.</para>
    </listitem>
    </itemizedlist>
    </para>

    <para>
Die <emphasis>Einführung</emphasis> stattet Sie mit den grundlegendsten Informationen aus, die man für die Benutzung von &app; benötigt. Die Kapitel umfassen:
   <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Kapitel 1: Übersicht</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 2: Die Grundlagen</para>
    </listitem>
    <listitem>
       <para>Kapitel 3: Konten</para>
    </listitem>
    <listitem>
       <para>Kapitel 4: Buchungen</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
    </para>

    <para>
Der Teil <emphasis>Persönliche Buchführung</emphasis> beschreibt übliche Anwendungen und Funktionen von &app; mit mehr Details. Dort finden Sie konkretere Beispiele, wie Sie &app; in oft gefragten Alltagssituationen einsetzen. Anwendungen und Funktionen, die in diesem Teil behandelt werden:
   <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Kapitel 5: Scheckbuch</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 6: Kreditkarten</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 7: Darlehen</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 8: Investitionen</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 9: Kapitalerträge</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 10: mehrere Währungen</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
     </para>

     <para>
Im Teil <emphasis>Geschäftliche Buchführung</emphasis> wird die Verwendung von &app; zur Buchführung in Unternehmen beschrieben:
   <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Kapitel 11: Abschreibungen</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 12: Forderungen</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 13: Verbindlichkeiten</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Kapitel 14: Mitarbeiterverwaltung</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
     </para>


     <para>
Dieses Handbuch besitzt Anhänge, die weitere Informationen enthalten, die möglicherweise nützlich sind:
    </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
       Anhang A: Migrationsanleitung -
       Eine Anleitung für Benutzer von <trademark class="registered">Quicken</trademark>, MS Money oder anderen QIF Anwendungen
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Anhang B: Antworten auf häufige Fragen (FAQ)
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Anhang C: Contributed Account Trees
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Anhang D: GNU Lizenz für Freie Dokumentation
    </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
     <para>
Und schließlich bieten ein Glossar und ein Index die Möglichkeit, schnell Themen zu finden.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview_reasons1">
   <title>10 Gründe &app; zu benutzen</title>
    <para>
Wir haben schon einige der generellen Vorteile der Benutzung von &app; aufgezeigt. Hier sind einige Funktionen genannt, die in anderen Programmen vielleicht nicht zur Verfügung stehen:
    </para>
   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
       Einfache Bedienung
     </para>
     <para>
&app; ist genauso einfach zu bedienen wie ein Haushaltsbuch zu führen. Es ist sogar noch einfacher zu benutzen als ein Buch aus Papier, denn die automatische Vervollständigung und andere Eingabehilfen arbeiten nicht nur für Sie, sondern verringern auch Fehler bei der Eingabe von Daten.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Einfacher Import und einfache Migration
     </para>
     <para>
	&app; ermöglicht es Ihnen, Daten von online-Kontoauszügen und anderen Softwarepaketen im QIF(<trademark class="registered">Quicken</trademark> Interchange Format), OFX und HBCI-Format zu importieren. Ein einfach zu benutzender <quote>Druide</quote> begleitet Sie durch die Überprüfung der entstehenden Änderungen und die tatsächliche Migration zu &app;.</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Auszugsprüfung
     </para>
     <para>
Prüfen Sie monatliche Auszüge schnell indem Sie das Endguthaben eingeben und einzelne Buchungen abhaken. &app; hilft Ihnen, Diskrepanzen zwischen ihren Daten und den Auszügen Ihrer Bank zu finden.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Investment tracking
     </para>
     <para>
&app; bietet eine Vielzahl von Möglichkeiten, Ihr Investitionsportfolio zu verfolgen. Besondere Investitionskonten vereinfachen die Dateneingabe und online-Werkzeuge ermöglichen Ihnen Wert Ihrer (fixme)Holdings zu aktualisieren wenn der Markt sich ändert. Mit Berichten können Sie ihre Investitionsentscheidungen analysieren.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
	Unterstützung mehrerer Währungen
     </para>
     <para>
Mit &app; können Sie mehrere Währungen verwalten. Wenn Sie Bankkonten, Investitionen oder andere Finanzdaten in anderen Währungen haben, benutzen Sie &app; um sie zu beobachten.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Individuelle Berichte und Grafiken
     </para>
     <para>
	Berichte und Grafiken geben Ihnen wertvolle Informationen für die Steuererklärung, für Budgets oder einfach um herauszufinden, wohin ihr Geld geht. &app; bietet einige einfach zu benutzende Berichts und Grafiken um Ihnen bei der Analyse Ihrer finanziellen Situation zu helfen. Es bietet Ihnen auch die Freiheit, individuelle Berichte für Ihre speziellen Bedürfnisse zu erstellen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Doppelte Buchführung
     </para>
     <para>
Um lückenlose Bücher zur Verfügung zu stellen nutzt &app; die Methode der Doppelten Buchführung. <quote>Doppelte Buchführung</quote> bedeutet, dass Geld nicht einfach erscheint oder verschwindet - ein Betrag muss von einem Ort kommen und zu einem anderen gehen. Indem diese Buchung in beiden Orten vorgenommen wird erstellt &app; detaillierte Berichte aus der Perspektive beider Konten.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Hilfe
     </para>
     <para>
	Neuen Benutzern gibt der <quote>Tipp des Tages</quote> hilfreiche Hinweise zu &app;-Funktionen. Innerhalb des Programms führt ein Hilfe-Menü Sie zu der gesuchten Information oder öffnet die &app;-Website für weitere Unterstützung. &app; wird außerdem von starken, hilfreichen Entwickler- und Benutzergemeinschaften unterstützt, welche in Mailinglisten Hilfe zur Verfügung stellen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Eingabehilfen
     </para>
     <para>
	&app; bietet viele Abkürzungen um Ihre Daten einzugeben. Tippen Sie die ersten paar Buchstaben eines häufigen Eintrags und &app; füllt den Rest automatisch ein! Sie können auch die Kopieren-, Einfügen- und Duplikatfunktion verwenden um Tippzeit zu sparen. Tastaturkürzel lassen Sie schnell einen Menüpunkt auswählen oder numerische Daten eingeben. Viele numerische Eingabefelder können auch als Taschenrechner verwendet werden: Geben Sie "92,18+33,26" ein und sehen Sie &app; für Sie die entsprechende Summe eintragen!
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
       Open source
     </para>
     <para>
	&app; versteckt seine Methoden nicht. Wenn Sie sich fragen wie &app; eine Zahl berechnet hat können Sie dies einfach herausfinden. Außerdem können Sie einstellen, wie viele Informationen &app; Ihnen anzeigen soll. Es gibt in &app; keinen <quote>geheimen Code</quote> - es bleibt ein quelloffenes Programm.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
     <para>
	Dies sind nur ein paar der Vorteile, die Sie entdecken werden, wennn Sie ihre Finanzen mit &app; verwalten. Machen Sie sich jetzt bereit &app; zu ihrem Vorteil zu nutzen!
     </para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview_install1">
   <title>Installation</title>
    <para>
	Die Installation von &app; kann sehr einfach sein, denn die meisten modernen Linuxdistributionen stellen &app; vorkompiliert und gebrauchsfertig bereit. Es ist sehr wahrscheinlich, dass &app; bereits installiert ist. Sollten Sie &app; noch nicht installiert haben, ist es am einfachsten zu installieren indem Sie die Installations-CD ihrer Distribution einlegen und den Anweisungen folgen.
    </para>
    <para>
	Die <ulink url="http://www.gnucash.org/"><citetitle>&app; Homepage</citetitle></ulink> bietet detaillierte Informationen zur Installation von &app;, für den Fall dass ihre aktuelle Linux Distribution es nicht enthält oder falls Sie eine andere Version installieren wollen.  Sie können sich dazu auch die README Datei im Quellcode ansehen.
    </para>

  </sect1>
 </chapter>
