<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-pt.dtd">
<!--

      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.2
  Last modified: November 18th 2010
       modified: April 23th 2007
       modified: July 9th 2006
       modified: February 28th 2005
  Maintainers:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it>
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
               Neil Williams <linux@codehelp.co.uk>
  Author:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Translators:
               (Pedro Albuquerque <palbuquerque73@gmail.com>)
-->
<chapter id="getting-started">
  <title>Primeiros passos</title>

  <sect1 id="first-time">
    <title>Executar o &app;</title>

    <para>O &app; pode ser executado a partir do menu de aplicações, seleccionando a entrada que lhe está
      associada.
    </para>

    <para>Alternativamente, pode executá-lo a partir de um terminal (linha de comandos) com o comando
      <command>gnucash</command>.
    </para>

    <para>Durante o carregamento da janela principal do &app; verá o <emphasis>logótipo do &app;</emphasis>
      onde é mostrada alguma informação sobre o programa e o processo de carregamento.
    </para>

    <sect2 id="welcome-to-gnucash">
      <title>Diálogo <guilabel>Boas vindas ao &appname;</guilabel></title>

      <para>De seguida, verá o diálogo <guilabel>Boas vindas ao &appname;!</guilabel> com três escolhas:
      </para>

      <itemizedlist id="CreateAccounts">
        <listitem>
          <para><guilabel>Criar um novo plano de contas</guilabel> &mdash; executa o assistente
            <guilabel>Configuração de nova hierarquia de contas</guilabel> (veja
            <xref linkend="acct-hierarchy"/>). Seleccione esta opção se quiser assistência na
            criação de um plano de contas.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Importar os meus ficheiros QIF</guilabel> &mdash; executa o assistente <guilabel>Importar
            ficheiros QIF</guilabel> (veja <xref linkend="import-qif"/>). Seleccione esta opção se
            já tiver ficheiros Quicken (ficheiros <filename>.qif</filename>) de outro programa de
            gestão financeira e os quiser importar para o &app;.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Abrir o manual de novo utilizador</guilabel> &mdash; abre o Tutorial e guia de conceitos
            do &app;. Seleccione esta opção se é completamente novo no &app; e desconhece
            conceitos contabilísticos.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>É possível executar estes itens após ter feito uma escolha aqui, mas o ecrã <guilabel>Boas
          vindas ao &appname;!</guilabel> não voltará a aparecer. Para tentar uma das outras
          opções mais tarde, leia <xref linkend="acct-hierarchy" />, <xref linkend="import-qif" />
          e <xref linkend="tutorial" /> para ver como iniciá-las a partir do menu do &app;.
        </para>
      </note>

      <para>Este ecrã é dirigido para o pôr a funcionar rapidamente. O botão <guibutton>Cancelar</guibutton>
        é usado para sair do ecrã. Ser-lheá perguntado se <guilabel>Mostrar diálogo de boas
        vindas novamente?</guilabel>. Se não quiser voltar a ver o diálogo <guilabel>Boas vindas
        ao &appname;!</guilabel> novamente, clique em <guibutton>Não</guibutton>. Clique em
        <guibutton>Sim</guibutton> ou prima <keycap function="enter">Enter</keycap> no teclado para
        a predefinição, que é voltar a ver o diálogo <guilabel>Boas vindas ao
        &appname;!</guilabel> novamente.
      </para>

      <note>
        <para>Selecinando qualquer uma destas opções deixá-lo-á numa janela principal do &app;. As operações
          nesta janela são descritas nos <xref linkend="GUIMenus"></xref>.
        </para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="acct-hierarchy">
    <title>Configuração de nova hierarquia de contas</title>

    <para>Este assistente ajuda-o a criar contas do &app;. Surge se escolher <guibutton>CrCriar um novo plano
      de contas</guibutton> no diálogo <guilabel>Boas vindas ao &appname;!</guilabel>.
    </para>

    <para>Isto cria um novo ficheiro do &app; em branco e inicia automaticamente o assistente
      <guilabel>Configuração de nova hierarquia de contas</guilabel>.
    </para>

    <tip>
      <para>Para iniciar este assistente manualmente, vá a
        <menuchoice>
          <guimenu>Ficheiro</guimenu> <guimenuitem>Novo ficheiro</guimenuitem>
        </menuchoice>
        se precisar de criar um novo ficheiro. Se quiser que o assistente seja executado no ficheiro
        aberto, vá a
        <menuchoice>
          <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Nova hierarquia de contas...</guimenuitem>
        </menuchoice>
        com o separadores de contas em foco.
      </para>
    </tip>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>O assistente <guilabel>Configuração de nova hierarquia de contas</guilabel> abre com um ecrã que
          descreve brevemente o que se vai passar. Os três botões no fundo do ecrã não se
          alteram durante a utilização do assistente.
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guibutton>Cancelar</guibutton> &mdash; sai do processo e cancela a criação do novo plano de
              contas.
            </para>

            <warning>
              <para>Se clicar neste botão, quaisquer selecções feitas até este ponto serão perdidas.
              </para>
            </warning>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guibutton>Recuar</guibutton> &mdash; Volta ao ecrã anterior para que possa alterar uma selecção
              prévia. Chega até ao primeiro ecrã.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guibutton>Avançar</guibutton> &mdash; passa ao ecrã seguinte para que possa continuar a executar
              o assistente.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O ecrã seguinte permite-lhe <guilabel>escolher a moeda</guilabel> a usar como predefinição nas
          suas contas.
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>A lista pendente de <guilabel>Moedas:</guilabel> usa a moeda definida no separador
              <guilabel>Contas</guilabel> nas <guilabel>Preferências do &appname;</guilabel> (veja
              <xref linkend="prefs-accounts"/>). Se quiser outra moeda predefinida para as suas
              contas, seleccione uma na lista.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>O botão <guibutton>Avançar</guibutton> é usado para confirmar a sua selecção e continuar para o
              ecrã seguinte.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O ecrã seguinte é usado para <guilabel>escolher as contas a criar</guilabel>.
        </para>

        <para>Verá um ecrã dividido em três partes.
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>A parte superior esquerda tem uma lista de <guilabel>categorias</guilabel> de planos de contas
              habitualmente usados. Seleccione aqui os tipos de contas que quiser usar. Pode
              seleccionar tantas categorias quantas quiser. Mais tarde poderá alterar as contas
              existentes, eliminá-las ou criar novas.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>A parte inferior esquerda tem uma <guilabel>descrição da categoria</guilabel> detalhada sobre a
              categoria actualmente seleccionada.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>O lado direito tem uma lista das <guilabel>Contas</guilabel> que serão criadas a partir da
              categoria seleccionada.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>O botão <guibutton>Seleccionar tudo</guibutton> permite incluir todas as contas em todas as
              categorias.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>O botão <guibutton>Limpar tudo</guibutton> permite remover todas as selecções das categorias
              seleccionadas.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O ecrã seguinte permite <guilabel>configurar as contas seleccionadas</guilabel>, inserindo saldos
          iniciais e seleccionando se a conta é um marcador de posição.
        </para>

        <note>
          <para>Contas de capital próprio não têm saldos iniciais, pelo que o saldo inicial deste tipo de contas
            está trancado e definido como <guilabel>zero</guilabel> pelo &app;
          </para>
        </note>

        <note id="placeholder-acct">
          <para>Contas <emphasis>marcadoras de posição</emphasis> são usadas para criar uma hierarquia de contas
            e, normlmente, não têm transacções ou saldos iniciais.
          </para>
        </note>

        <para>Siga as instruções no ecrã sobre como seleccionar a conta e inserir um saldo inicial. Use um
          clique único para realçar a conta.
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>O lado esquerdo do ecrão tem uma lista de <guilabel>nomes de conta</guilabel>. Seleccione uma conta
              com um único clique na coluna <guilabel>Nomes de contas</guilabel> com a conta
              seleccionada. Abrirá o nome da conta para fazer alterações.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>O lado direito do ecrã tem uma caixa de verificação para tornar uma conta num <guilabel>marcador
              de posição</guilabel> e uma caixa para adicionar o <guilabel>saldo
              inicial</guilabel> à conta seleccionada. De novo, um clique único nas colunas
              <guilabel>Saldo inicial</guilabel> ou <guilabel>marcador de posição</guilabel>
              abrirá os campos respectivos para edição.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O ecrã <guilabel>Terminar configuração da conta</guilabel> é o último e dá-lhe uma lista final
          de três escolhas para terminar o assistente:
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guibutton>Cancelar</guibutton> &mdash; sai do processo e cancela a criação do novo plano de
              contas.
            </para>

            <warning>
              <para>Se clicar neste botão, quaisquer selecções feitas até este ponto serão perdidas.
              </para>
            </warning>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guibutton>Recuar</guibutton> &mdash; Volta ao ecrã anterior para que possa alterar uma selecção
              prévia. Chega até ao primeiro ecrã.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guibutton>Aplicar</guibutton> &mdash; cria as contas que seleccionou.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Deverá ter agora uma hierarquia de contas na janela principal do &app;.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="import-qif">
    <title>Importar ficheiros QIF</title>

    <para>Este assistente ajuda-o na importação de ficheiros Quicken <acronym>QIF</acronym>. Surge se
      escolher <guibutton>Importar os meus ficheiros QIF</guibutton> no diálogo <guilabel>Boas
      vindas ao &appname;!</guilabel>.
    </para>

    <para>Para iniciar este assistente manualmente, vá a
      <menuchoice>
        <guimenu>Ficheiro</guimenu> <guisubmenu>Importar</guisubmenu> <guimenuitem>Importar
        QIF...</guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>

    <para>Todos os ecrãs que verá neste assistente são descitos abaixo por ordem de aparecimento.
    </para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>O assistente <guilabel>Importar ficheiros QIF</guilabel> abre com um ecrã que descreve brevemente o
          que se vai passar. Os três botões no fundo do ecrã não se alteram durante a
          utilização do assistente.
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guibutton>Cancelar</guibutton> &mdash; sai do processo e cancela a criação do novo plano de
              contas.
            </para>

            <warning>
              <para>Se clicar neste botão, quaisquer selecções feitas até este ponto serão perdidas.
              </para>
            </warning>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guibutton>Recuar</guibutton> &mdash; Volta ao ecrã anterior para que possa alterar uma selecção
              prévia. Chega até ao primeiro ecrã.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guibutton>Avançar</guibutton> &mdash; passa ao ecrã seguinte para que possa continuar a executar
              o assistente.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O ecrã seguinte permite <guilabel>seleccionar um ficheiro QIF para carregar</guilabel>. O botão
          <guibutton>Seleccionar...</guibutton> neste ecrã é usado para aceder à lista de
          ficheiros. O botão <guibutton>Seleccionar...</guibutton> abre o diálogo
          <guilabel>Seleccionar ficheiro QIF</guilabel>.
        </para>

        <para>Navegue até onde armazenou os seus ficheiros <acronym>QIF</acronym>, seleccione o primeiro e clique
          em <guibutton>Importar</guibutton>. O ecrã seguinte mostra-o no campo
          <guilabel>Seleccionar um ficheiro QIF para carregar</guilabel>.
        </para>

        <note>
          <para>Se o ficheiro que está a carregar não tiver uma data <acronym>QIF</acronym> listada, verá o ecrã
            <guilabel>Definir formato de data para este ficheiro QIF</guilabel>. Seleccione o
            formato apropriado na lista pendente e continue.
          </para>
        </note>

        <note>
          <para>Se o ficheiro que está a carregar não tiver um nome de conta listado, verá o ecrã
            <guilabel>Definir o nome de conta QIF</guilabel>. Caso contrário, salta este ecrã e
            passa à secção seguinte, que mostra ficheiros <acronym>QIF</acronym> carregados.
          </para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>O campo <guilabel>Nome de conta:</guilabel> é usado para definir um nome de conta para este
                ficheiro <acronym>QIF</acronym>.
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O ecrã seguinte mostra-lhe os <guilabel>ficheiros QIF que carregou</guilabel>. Pode usar este ecrã
          para voltar ao anterior e carregar mais ficheiros <acronym>QIF</acronym>. Também lhe
          permite descarregar quaisquer ficheiros que tenha carregado por engano.
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>O painel superior mostra a lista de <guilabel>ficheiros QIF</guilabel> que carregou.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>O botão <guibutton>Carregar outro ficheiro</guibutton>leva-o de volta ao ecrã anterior para
              carregar outro ficheiro <acronym>QIF</acronym>.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>O botão <guibutton>Descarregar o ficheiro seleccionado</guibutton> permite-lhe seleccionar um
              ficheiro no painel superior e removê-lo da lista.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Quando tiver seleccionado todos os ficheiros <acronym>QIF</acronym> a importar, clique no botão
          <guibutton>Avançar</guibutton>.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Dependendo do tipo de dados contidos nos ficheiros <acronym>QIF</acronym> a importar, poderá ver
          só um dos ecrãs seguintes:
        </para>

        <variablelist termlength="8">
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Contas e participações em acções</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Este ecrã faz uma descrição sobre o processo de comparação de <guilabel>contas e participação
                em acções</guilabel>, realizado no ecrã seguinte, <guilabel>Comparar contas QIF
                com contas &appname;</guilabel>.
              </para>

              <tip>
                <para>Este e outros ecrãs informativos do assistente <guilabel>Importar ficheiros QIF</guilabel> podem
                  ser desligados no separador <guilabel>Online Banking</guilabel> (veja
                  <xref linkend="prefs-online"/>) nas <guilabel>Preferências do
                  &appname;</guilabel>.
                </para>
              </tip>

              <para>O ecrã seguinte permite <guilabel>comparar contas QIF com contas &appname;</guilabel>. Verá uma
                lista de <guilabel>nomes de contas QIF</guilabel> à esquerda e <guilabel>nomes de
                contas &appname;</guilabel> sugeridos à direita. A coluna
                <guilabel>Nova?</guilabel> indica se o nome de conta &app; será criado pela
                importação <acronym>QIF</acronym>.
              </para>

              <para>Para alterar a sugestão para outra conta &app; seleccione a conta <acronym>QIF</acronym>. Surge um
                ecrã para seleccionar outra conta ou criar uma nova.
              </para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Seleccione uma conta na lista para escolher uma conta já existente.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O botão <guibutton>Nova conta</guibutton> permite adicionar um novo nome de conta como sub-conta
                    (filha) da conta seleccionada.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O botão <guibutton>Aceitar</guibutton>é usado para confirmar a sua selecção.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O botão <guibutton>Cancelar</guibutton> é usado para sair do diálogo sem aplicar as alterações
                    que fez.
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><guilabel>Categorias de receita e despesa</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Este ecrã faz uma descrição sobre o processo de comparação de <guilabel>categorias de receita e
                despesa</guilabel>, realizado no ecrã seguinte, <guilabel>Comparar categorias QIF
                com contas &appname;</guilabel>.
              </para>

              <tip>
                <para>Este e outros ecrãs informativos do assistente <guilabel>Importar ficheiros QIF</guilabel> podem
                  ser desligados no separador <guilabel>Online Banking</guilabel> (veja
                  <xref linkend="prefs-online"/>) nas <guilabel>Preferências do
                  &appname;</guilabel>.
                </para>
              </tip>

              <para>O ecrã seguinte permite <guilabel>comparar categorias QIF com contas &appname;</guilabel>. Verá
                uma lista de <guilabel>nomes de categorias QIF</guilabel> à esquerda e
                <guilabel>nomes de contas &appname;</guilabel> sugeridas à direita. A coluna
                <guilabel>Novo?</guilabel> indica se o nome de conta &app; será criado pela
                importação QIF.
              </para>

              <para>Para alterar a sugestão para outra conta &app; seleccione a categoria <acronym>QIF</acronym>. Surge
                um ecrã para seleccionar outra conta ou criar uma nova.
              </para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Seleccione uma conta na lista para escolher uma conta já existente.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O botão <guibutton>Nova conta</guibutton> permite adicionar um novo nome de conta como sub-conta
                    (filha) da conta seleccionada.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O botão <guibutton>Aceitar</guibutton>é usado para confirmar a sua selecção.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O botão <guibutton>Cancelar</guibutton> é usado para sair do diálogo sem aplicar as alterações
                    que fez.
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><guilabel>Recebedores e memorandos</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Este ecrã faz uma descrição sobre o processo de comparação de <guilabel>recebedores e
                memorandos</guilabel>, realizado no ecrã seguinte, <guilabel>Comparar
                recebedores/memorandos com contas &appname;</guilabel>.
              </para>

              <tip>
                <para>Este e outros ecrãs informativos do assistente <guilabel>Importar ficheiros QIF</guilabel> podem
                  ser desligados no separador <guilabel>Online Banking</guilabel> (veja
                  <xref linkend="prefs-online"/>) nas <guilabel>Preferências do
                  &appname;</guilabel>.
                </para>
              </tip>

              <para>O ecrã seguinte permite <guilabel>comparar recebedores/memorandos com contas &appname;</guilabel>.
                Verá uma lista de <guilabel>recebedores/ memorandos</guilabel> à esquerda e
                <guilabel>nomes de contas &appname;</guilabel> sugeridas à direita. A conta &app;
                predefinida usada chama-se <guilabel>Não especificado</guilabel>. A coluna
                <guilabel>Novo?</guilabel> indica se o nome de conta &app; será criado pela
                importação QIF.
              </para>

              <para>Para alterar a sugestão para outra conta &app; seleccione o recebedor/memorando
                <acronym>QIF</acronym>. Surge um ecrã para seleccionar outra conta ou criar uma
                nova.
              </para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Seleccione uma conta na lista para escolher uma conta já existente.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O botão <guibutton>Nova conta</guibutton> permite adicionar um novo nome de conta como sub-conta
                    (filha) da conta seleccionada.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O botão <guibutton>Aceitar</guibutton>é usado para confirmar a sua selecção.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O botão <guibutton>Cancelar</guibutton> é usado para sair do diálogo sem aplicar as alterações
                    que fez.
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O ecrã seguinte permite-lhe <guilabel>inserir a moeda do ficheiro QIF</guilabel> a usar como
          predefinição nas suas contas.
        </para>

        <para>A lista pendente usa a moeda predefinida no separador <guilabel>Contas</guilabel> nas
          <guilabel>Preferências do &appname;</guilabel> (veja <xref linkend="prefs-accounts"/>).
          Se quiser outra moeda predefinida para as suas contas, seleccione uma na lista.
        </para>

        <para>Quando tiver escolhido a moeda, clique em <guibutton>Avançar</guibutton>.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Dependendo do tipo de dados contidos nos ficheiros <acronym>QIF</acronym> a importar, poderá ver
          só um dos ecrãs seguintes:
        </para>

        <variablelist termlength="8">
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Mercadorias negociáveis</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Este ecrã faz uma descrição do processo de <guilabel>Mercadorias negociáveis</guilabel>.
              </para>

              <tip>
                <para>Este e outros ecrãs informativos do assistente <guilabel>Importar ficheiros QIF</guilabel> podem
                  ser desligados no separador <guilabel>Online Banking</guilabel> (veja
                  <xref linkend="prefs-online"/>) nas <guilabel>Preferências do
                  &appname;</guilabel>.
                </para>
              </tip>

              <para>Uma série de ecrãs, um para cada acção, fundo mutualista ou mercadoria, mostra o câmbio, nome
                completo e símbolo para cada mercadoria listada no ficheiro <acronym>QIF</acronym>
                que está a importar, para que os possa verificar antes de continuar.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><guilabel>Comparar transacções duplicadas</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Este ecrã faz uma descrição sobre o processo de comparação de <guilabel>comparação de
                transacções duplicadas</guilabel>, realizado no ecrã seguinte,
                <guilabel>Seleccionar possíveis duplicados</guilabel>.
              </para>

              <tip>
                <para>Este e outros ecrãs informativos do assistente <guilabel>Importar ficheiros QIF</guilabel> podem
                  ser desligados no separador <guilabel>Online Banking</guilabel> (veja
                  <xref linkend="prefs-online"/>) nas <guilabel>Preferências do
                  &appname;</guilabel>.
                </para>
              </tip>

              <para>O ecrã seguinte permite <guilabel>seleccionar possíveis transacções duplicadas</guilabel>.
                Transacções importadas são mostradas à esquerda e possíveis correspondências
                para cada transacção à direita.
              </para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>O painel esquerdo mostra a lista de transacções importadas de onde seleccionar duplicados
                    correspondentes
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O painel direito mostra a lista de <emphasis>possíveis</emphasis> duplicados para a transacção
                    importada seleccionada. Seleccione aquela que mais for parecida
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O último ecrã, <guibutton>actualizar as contas &appname;</guibutton>, dá-lhe uma lista de três
          opções para terminar o assistente:
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guibutton>Cancelar</guibutton> &mdash; sai do processo e cancela a importação de ficheiros
              <acronym>QIF</acronym>.
            </para>

            <warning>
              <para>Se clicar neste botão, quaisquer selecções feitas até este ponto serão perdidas.
              </para>
            </warning>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guibutton>Recuar</guibutton> &mdash; Volta ao ecrã anterior para que possa alterar uma selecção
              prévia. Chega até ao primeiro ecrã.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guibutton>Avançar</guibutton> &mdash; importa os dados e cria as contas que especificou.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Deverá agora ter importados as suas contas com sucesso.
    </para>

    <tip>
      <para>As transacções importadas poderão ter de ser <emphasis role="strong">reconciliadas</emphasis>.
        Este processo é descrito no Tutorial e guia de conceitos do &app;.
      </para>
    </tip>
  </sect1>

  <sect1 id="tip-of-the-day">
    <title>Dica do dia</title>

    <para>O ecrã <guilabel>Dica do dia</guilabel> surge sempre que inicia o &app; a menos que tenha sido
      desactivado nas <guilabel>Preferências do &appname;</guilabel>. Dá sugestões sobre
      funcionalidades e utilização do &app;. Pode usar os três botões no fundo do ecrã para
      navegar nas dicas.
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guibutton>Fechar</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Fechar o ecrã <guilabel>Dica do dia</guilabel>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guibutton>Recuar</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Mostra a dica anterior
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guibutton>Avançar</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Mostra a dica seguinte
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>A caixa <guibutton>Mostrar dicas no arranque</guibutton> é usada para activar ou desactivar as
      <guilabel>dicas do dia</guilabel> no arranque do &app;.
    </para>

    <para>É também possível configurar as <guilabel>dicas do dia</guilabel> para serem executadas no
      separador <guilabel>Geral</guilabel> nas <guilabel>Preferências do &appname;</guilabel>. A
      <guilabel>Dica do dia</guilabel> também pode ser executada manualmente, indo a
      <menuchoice>
        <guimenu>Ajuda</guimenu><guimenuitem>Dica do dia</guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>
  </sect1>
</chapter>
