<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-pt.dtd">
<!--
    (Do not remove this comment block.)
    Version: 2.0.x
    Last modified: April 15th 2007
    modified: August 12th 2006
    modified: February 28th 2005

Maintainers:
Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
Neil Williams <linux@codehelp.co.uk>

Author:
Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
Translators:
(Pedro Albuquerque <palbuquerque73@gmail.com)
-->
<!--
    Common Transaction Operations Items Here !!!
-->
<chapter id="ch_Common_Trans_Ops">
  <title>Operações comuns com transacções</title>

  <para>Uma <emphasis>transacção</emphasis> representa o movimento de dinheiro de uma conta para outra.
    Sempre que gasta ou recebe dinheiro, ou transfere dinheiro entre contas, faz uma transacção.
    No &app;, as transacções envolvem sempre, pelo menos, duas contas.
  </para>

  <para>O &app; usa contas como forma de agrupar ou organizar o registo de transacções. Esta secção
    descreve os métodos que o &app; tem para ajudar a inserir transacções rapidamente nos
    diários.
  </para>

  <para></para>

  <para>O &app; tem vários métodos disponíveis para inserir transacções.
  </para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Trabalhar directamente na janela do diário é a forma mais comum de inserir transacções.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Usar a janela <guilabel>Transferir fundos</guilabel>.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Importar transacções de um ficheiro <acronym>QIF</acronym>/<acronym>OFX</acronym> ou através do
        "banco online <acronym>OFX</acronym>".
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
<!--
      <note>
      <para>Where should the Importing of data from downloaded files" and "On-line" banking be covered?.
      </para></note>
  -->
  <sect1 id="reg-views">
    <title>Alterar o aspecto do diário</title>

    <para>O &app; tem várias opções para alterar a forma como o diário é mostrado para que as
      transacções possam ser mais claras. O estilo predefinido é o Livro razão básico. Este
      mostra transacções numa linha única, para permitir a apresentação mais concisa possível
      com todos os detalhes relevantes.
    </para>

    <para>Pode alterar este estilo no menu <guimenu>Ver</guimenu>, onde tem três opções disponíveis.
      Quando fechar o separador, o estilo reverte para o Livro razão básico. Para tornar esta
      alteração permanente, altere o estilo no separador <guilabel>Predefinições do
      diário</guilabel>, nas <guilabel>preferências do &appname;</guilabel>.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Livro razão básico:</guimenu> o estilo de linha única predefinido. As parcelas são
          mostradas como sumário. O ícone
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/icons/split_transaction.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" width="47"></imagedata>
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/split_transaction.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque"></imagedata>
            </imageobject>
          </mediaobject>
          e o item de menu
          <menuchoice>
            <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Dividir transacção</guimenuitem>
          </menuchoice>
          estão activos.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guimenu>Livro razão de parcelas automáticas:</guimenu> este estilo expande automaticamente as
          parcelas em todas as transacções divididas seleccionadas.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guimenu>Diário de transacções:</guimenu> este estilo expande todas as transaçõs para que se
          possa ver a transacção completa.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guimenu>Linha dupla:</guimenu> esta caixa altera qualquer um dos estilos acima para adicionar
          linhas para notas sobre a transacção.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>As outras duas opções para alterar o aspecto dos diários são restringir os itens mostrados
      através de
      <menuchoice>
        <guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Filtrar por ...</guimenuitem>
      </menuchoice>
      e alterar a ordem através de
      <menuchoice>
        <guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Ordenar por</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Veja <xref linkend="Trans-view-menu"></xref>.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-win-enter">
    <title>Diálogo Transferir fundos</title>

    <para>O <guilabel>Diálogo Transferir fundos</guilabel>, acedido através de
      <menuchoice>
        <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Transferir...</guimenuitem>
      </menuchoice>
      , pelo seu atalho ou clicando em <guibutton>Transferir</guibutton> no separador do diário de
      conta, serve dois propósitos no &app;:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>uma forma de criar uma transacção simples (i.e. c/ duas parcelas) entre contas arbitrárias.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Reunir taxas de câmbio ou informação de montante numa transacção multi-moeda (veja
            <xref linkend="trans-currency-enter"/>).
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <note>
      <para>Os painéis <guilabel>Informação básica</guilabel> e as <guilabel>contas de
        transferência</guilabel> estarão inativos no diálogo <guilabel>Transferir
        fundos</guilabel> quando o usar para reunir taxas de câmbio ou informação de montante.
      </para>
    </note>

    <sect2>
      <title>Informação básica</title>

      <para>Esta secção reune a informação para construir uma transacção: data, descrição, montante,
        etc..
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Montante:</guilabel> o montante da transacção na conta <guilabel>Transferir
            de</guilabel>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Data:</guilabel> a data de emissão da transacção, i.e. a data em que fica registada no
            livro.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Nº:</guilabel> um número de referência da transacção, frequentemente um número de
            cheque.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Descrição:</guilabel> a descrição da transacção, normalmente o pagador ou recebedor.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Notas:</guilabel> informação adicional que poderá querer anotar sobre a transacção.
            Tudo o que acrescentar aqui será adicionado ao campo <guilabel>Memorando</guilabel> de
            <emphasis role="italic">ambas</emphasis> as parcelas.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Contas de transferência</title>

      <para>As árvores <guilabel>Transferir de</guilabel> e <guilabel>Transferir para</guilabel> são usadas
        para seleccionar as contas que participam na transacção. Normalmente mostram contas do
        activo e do passivo. Se precisar de usar contas de receita ou despesa, marque a caixa
        <guilabel>Mostrar Receitas/Despesas</guilabel> ligeiramente abaixo.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Escolha a conta <guilabel>Transferir de</guilabel>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Escolha a conta <guilabel>Transferir para</guilabel>.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="trans-win-price">
      <title>Transferência de moeda</title>

      <para>O painel <guilabel>Transferência de moeda</guilabel> é usado para reunir a informação
        necessária para inserir o montante da parcela <guilabel>Transferir para</guilabel>. Pode
        inserir uma cotação ou um montante e o &app; calcula a ordem. Se tiver procura online
        instalada (veja <xref linkend="Online-price-setup"/>), pode usar o botão <guilabel>Obter
        taxa</guilabel> para obter a cotação actual.
      </para>

      <para>O painel <guilabel>Transferência de moeda</guilabel> só está activo se as contas seleccionadas
        usarem mercadorias diferentes ou se o diálogo <guilabel>Transferir fundos</guilabel> foi
        lançado para reunir informação de cotação ou montante a partir da edição de uma
        transacção no diário.
      </para>

      <para>O painel <guilabel>Transferência de moeda</guilabel> está organizado como grupo de opções com
        duas possibilidades, <guilabel>Taxa de câmbio</guilabel> e <guilabel>Montante de
        débito</guilabel>. Cada uma consiste em botão rádio e campo numérico.
      </para>

      <para>Se estiver disponível uma cotação relevante na base de dados (veja
        <xref linkend="invest-stockprice-manual"/>), a <guilabel>Taxa de câmbio</guilabel> terá um
        valor predefinido.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione o botão <guilabel>Taxa de câmbio</guilabel> se quiser inserir uma cotação, ou use o
            botão <guilabel>Obter taxa</guilabel>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Seleccione o botão <guilabel>Montante de débito</guilabel> se quiser inserir o montante da parcela
            <emphasis role="italic">Para a conta</emphasis>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Insira a cotação/taxa de câmbio ou o montante no campo numérico correspondente ao botão que
            seleccionou. O &app; calcula o outro montante quando sair do campo. Se estiver activo,
            pode usar o botão <guilabel>Obter taxa</guilabel> para ir buscar uma cotação actual.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>Se criou uma cotação no <guilabel>Editor de cotações</guilabel> (veja
          <xref linkend="invest-stockprice-manual"/>) para a data actual, este botão não actualiza
          essa cotação. Terá primeiro de eliminar a cotação criada manualmente no
          <guilabel>Editor de cotações</guilabel> antes de clicar no botão <guibutton>Obter
          taxa</guibutton>.
        </para>
      </note>

      <note>
        <para>O botão <guibutton>Obter taxa</guibutton> cria ou substitui imediatamente uma cotação existente
          no <guilabel>Editor de cotações</guilabel> a não ser que exista uma cotação criada
          manualmente para hoje.
        </para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Terminar</title>

      <para>Clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> para submeter a transacção (ou confirmar a
        cotação/montante) ou <guibutton>Cancelar</guibutton> para fechar o diálogo sem registar a
        transacção.
        <note>
          <para>Ao submeter uma transacção ou confirmar uma taxa de câmbio, a cotação no <guilabel>Editor de
            cotações</guilabel> na data da transacção pode ser actualizada. veja
            <xref linkend="tool-price"/> para mais detalhes.
          </para>
        </note>
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-enter">
    <title>Inserir uma transacção pelo diário</title>

    <para>Quando o separador de diário de conta está aberto, a lista de transacções dessa conta é
      mostrada. Este separador tem o nome da conta. Os menus contêm várias funções que alteram o
      aspecto das transacções. A <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> também contém
      diversas funções que são frequentemente usadas ao inserir ou manipular transacções. Estas
      são descritas na secção <xref linkend="account-register"></xref> deste documento.
    </para>

    <sect2 id="trans-reg-enter">
      <title>Inserir directamente na janela de diário</title>

      <para>A janela de diário varia ligeiramente de aspecto, dependendo das opções de estilo que escolheu.
        Segue-se uma descrição sobre como inserir transacções simples no estilo <guilabel>Livro
        razão básico</guilabel>. O cursor está colocado no campo <guilabel>Data</guilabel> por
        predefinição quando a janela de diário é aberta.
      </para>

      <note>
        <para>Ao trabalhar em transacções no &app;, esteja ciente que as teclas
          <keycap function="enter">Enter</keycap> e <keycap function="tab">Tab</keycap> se comportam
          de forma diferente e realizam acções diferentes.
        </para>

        <para>A tecla <keycap function="enter">Enter</keycap> move-o para o primeiro campo da parcela seguinte,
          independentemente do campo em que esteja. Se não houver parcela seguinte, continua para a
          transacção seguinte. Em qualquer caso, <keycap function="enter">Enter</keycap> termina a
          edição da transacção e qualquer desequilíbrio é emitido para a conta
          <emphasis>Desequilíbrio-MOEDA</emphasis>, onde <emphasis>MOEDA</emphasis> é a moeda da
          transacção.
        </para>

        <para>A tecla <keycap function="tab">Tab</keycap> move-o para o campo seguinte da parcela actual. Se
          estiver no último campo, move-o para a parcela seguinte, criando uma nova se não houver
          nenhuma. Se a parcela estiver em branco, a tecla
          <keycap function="tab">Tab</keycap>termina a edição da transacção e qualquer
          desequilíbrio é emitido para a conta <emphasis>Desequilíbrio-MOEDA</emphasis>, tal como
          acima.
        </para>
      </note>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Clicar no pequeno ícone à direita do campo Data, abre um calendário. Use as setas para
            seleccionar o mês e ano correctos e depois escolha o dia. Clicar no ícone novamente
            encerra o calendário. Também é possível digitar a data ou parte dela e deixar o
            &app; preencher o resto.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o campo <guilabel>Nº</guilabel>. Aqui pode inserir um
            número de cheque, factura ou transacção. Premir <keycap>+</keycap> (mais) avança
            automaticamente o número da última transacção em 1, caso esteja numerada.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o campo <guilabel>Descrição</guilabel>. Este campo
            é usado para inserir um sacador ou outra descrição para a transacção. Tentará
            automaticamente preencher o campo com informação anterior à medida que escreve.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Neste ponto, quando premir <keycap>Tab</keycap> acontece uma de duas coisas. Se o &app; encontrar
            uma transacção coincidente, o cursor salta para um dos campos de montante, preenchendo
            automaticamente a conta de transferência. Seleccionar qualquer um campo com o rato em
            vez de usar <keycap>Tab</keycap> não faz este preenchimento automático. Se não houver
            transacções coincidentes (existentes), o &app; move o cursor para o campo
            <guilabel>Transferência</guilabel> com uma só linha de transacção fornecida.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ao digitar no campo Transferência, o &app; também tentará automaticamente comparar o nome da
            conta com as contas existentes. Fá-lo alfabeticamente, por exemplo, digitar
            <keycap>Desp</keycap> resulta na secção <emphasis>Despesas</emphasis> da lista de
            contas. Uma vez achada a secção, é possível escolher uma sub-conta premindo
            <keycap>:</keycap> (dois pontos). Se após digitar <keycap>Desp</keycap> premir
            <keycap>:</keycap>, o cursor move-se para a primeira sub-conta de despesas que estiver
            na lista. Digitar combinações de letras e <keycap>:</keycap> também causa o movimento
            rápido na lista de contas. O pequeno ícone à direita da caixa
            <guilabel>Transferência</guilabel> pode ser usado como forma alternativa de seleccionar
            as contas. As setas <emphasis>acima</emphasis> e <emphasis>abaixo</emphasis> também
            movem o cursor para seleccionar contas.
          </para>

          <note>
            <para>A descrição acima utiliza o carácter ":". Se escolheu um carácter diferente no separador
              <guilabel>Contas</guilabel> nas <guilabel>preferências do &appname;</guilabel>, será
              esse que tem de usar para obter o efeito descrito.
            </para>
          </note>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>O campo seguinte (R) é usado para reconciliação. Isto é descrito na secção
            <xref linkend="acct-reconcile"></xref>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o primeiro dos campos de montante. Os nomes das duas
            colunas seguintes diferem de acordo com o tipo da conta aberta. Por exemplo, contas
            <emphasis>Banco</emphasis> mostram <guilabel>Depósito</guilabel> e
            <guilabel>Levantamento</guilabel>, contas <emphasis>Cartão de crédito</emphasis>
            mostram <guilabel>Pagamento</guilabel> e <guilabel>Crédito</guilabel>, contas
            <emphasis>Acção</emphasis> mostram <guilabel>Acções</guilabel>,
            <guilabel>Cotação</guilabel>, <guilabel>Comprar</guilabel> e
            <guilabel>Vender</guilabel>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Insira o montante da transacção no campo adequado. Quando a transacção estiver "saldada"
            premindo <keycap function="enter">Enter</keycap>, clicar em <guibutton>Enter</guibutton>
            ou ir a
            <menuchoice>
              <guimenu>Transacção</guimenu><guimenuitem>Registar transacção</guimenuitem>
            </menuchoice>
            termina a transacção. Clicar em <guibutton>Cancelar</guibutton> ou ir a
            <menuchoice>
              <guimenu>Transacção</guimenu> <guimenuitem>Cancelar transacção</guimenuitem>
            </menuchoice>
            apaga a transacção.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Transacções só com uma conta de transferência mostram o nome dessa conta no campo
            <guilabel>Transferência</guilabel> nas transacções terminadas (o campo
            <guilabel>Transferência</guilabel> é o quarto a contar da esquerda na janela de
            diário).
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Para se mover para a transacção em branco no final do diário, clique em
            <guibutton>Vazia</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> ou vá a
            <menuchoice>
              <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Transacção em branco</guimenuitem>
            </menuchoice>
            .
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-multi-enter">
    <title>Transacções com múltiplas parcelas</title>

    <para>A janela de diário varia ligeiramente de aspecto, dependendo das opções de estilo que escolheu.
      Segue-se uma descrição sobre como inserir transacções com múltiplas parcelas no estilo
      <guilabel>Livro razão básico</guilabel>. O cursor está colocado no campo
      <guilabel>Data</guilabel> por predefinição quando a janela de diário é aberta.
    </para>

    <para>As múltiplas linhas de conta não serão mostradas no livro razão básico a não ser que clique em
      <guibutton>Parcelas</guibutton> ou a opção
      <menuchoice>
        <guimenu>Acções</guimenu> <guimenuitem>Dividir transacção</guimenuitem>
      </menuchoice>
      tenha sido seleccionada.
    </para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Clicar no pequeno ícone à direita do campo Data, abre um calendário. Use as setas para
          seleccionar o mês e ano correctos e depois escolha o dia. Clicar no ícone novamente
          encerra o calendário. Também é possível digitar a data ou parte dela e deixar o &app;
          preencher o resto.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o campo <guilabel>Nº</guilabel>. Aqui pode inserir um
          número de cheque, factura ou transacção. Premir <keycap>+</keycap> (mais) avança
          automaticamente o número da última transacção em 1, caso esteja numerada.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o campo <guilabel>Descrição</guilabel>. Este campo
          é usado para inserir um sacador ou outra descrição para a transacção. Tentará
          automaticamente preencher o campo com informação anterior à medida que escreve.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Neste ponto, quando premir <keycap>Tab</keycap> acontece uma de duas coisas. Se o &app; encontrar
          uma transacção coincidente, o cursor salta para um dos campos de montante, preenchendo
          automaticamente a conta de transferência. Seleccionar qualquer um campo com o rato em vez
          de usar <keycap>Tab</keycap> não faz este preenchimento automático. Se não houver
          transacções coincidentes (existentes), o &app; move o cursor para o campo
          <guilabel>Transferência</guilabel> com uma só linha de transacção fornecida.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ao digitar no campo Transferência, o &app; também tentará automaticamente comparar o nome da
          conta com as contas existentes. Fá-lo alfabeticamente, por exemplo, digitar
          <keycap>Desp</keycap> resulta na secção <emphasis>Despesas</emphasis> da lista de
          contas. Uma vez achada a secção, é possível escolher uma sub-conta premindo
          <keycap>:</keycap> (dois pontos). Se após digitar <keycap>Desp</keycap> premir
          <keycap>:</keycap>, o cursor move-se para a primeira sub-conta de despesas que estiver na
          lista. Digitar combinações de letras e <keycap>:</keycap> também causa o movimento
          rápido na lista de contas. O pequeno ícone à direita da caixa
          <guilabel>Transferência</guilabel> pode ser usado como forma alternativa de seleccionar
          as contas. As setas <emphasis>acima</emphasis> e <emphasis>abaixo</emphasis> também movem
          o cursor para seleccionar contas.
        </para>

        <note>
          <para>A descrição acima utiliza o carácter ":". Se escolheu um carácter diferente no separador
            <guilabel>Contas</guilabel> nas <guilabel>preferências do &appname;</guilabel>, será
            esse que tem de usar para obter o efeito descrito.
          </para>
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O campo seguinte (R) é usado para reconciliação. Isto é descrito na secção
          <xref linkend="acct-reconcile"></xref>.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Prima <keycap>Tab</keycap> para se mover para o primeiro dos campos de montante. Os nomes das duas
          colunas seguintes diferem de acordo com o tipo da conta aberta. Por exemplo, contas
          <emphasis>Banco</emphasis> mostram <guilabel>Depósito</guilabel> e
          <guilabel>Levantamento</guilabel>, contas <emphasis>Cartão de crédito</emphasis> mostram
          <guilabel>Pagamento</guilabel> e <guilabel>Crédito</guilabel>, contas
          <emphasis>Acção</emphasis> mostram <guilabel>Acções</guilabel>,
          <guilabel>Cotação</guilabel>, <guilabel>Comprar</guilabel> e
          <guilabel>Vender</guilabel>.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Insira o montante da transacção no campo adequado. Leia o passo seguinte antes de premir
          <keycap>Tab</keycap> ou <keycap function="enter">Enter</keycap>.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Para inserir as parcelas adicionais, clique em <guibutton>Parcelas</guibutton>, na <emphasis>barra
          de ferramentas</emphasis> ou seleccione
          <menuchoice>
            <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Dividir transacção</guimenuitem>
          </menuchoice>
          . As transacções com mais de uma parcela mostram o texto <emphasis>--Transacção com
          parcelas--</emphasis> e terá de clicar em <guibutton>Parcelas</guibutton> para ver os
          detalhes.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>A linha expande-se, os títulos das colunas de montante serão renomeados e o nome da coluna
          <guilabel>Transferência</guilabel> estará em branco. A primeira linha contém a
          descrição e o montante da transacção. A segunda linha contém o nome da conta
          actualmente aberta no campo <guilabel>Conta</guilabel> e o montante da transacção. A
          terceira linha contém o nome da conta de transferência no campo
          <guilabel>Conta</guilabel>. Se o montante não estiver saldado, o &app; indica-o colocando
          caixas de marcação cinzentas nas colunas de montante e o montante em desequilíbrio numa
          última linha em branco.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Quando uma das linhas curtas está seleccionada, os títulos das colunas alteram-se. A primeira e
          última colunas (<guilabel>Data</guilabel> e <guilabel>Saldo</guilabel>) têm os títulos
          em branco. <guilabel>Nº</guilabel> muda para <guilabel>Acção</guilabel>,
          <guilabel>Descrição</guilabel> para <guilabel>Nota</guilabel>, a coluna
          <guilabel>Transferência</guilabel>, agora em branco, muda para
          <guilabel>Conta</guilabel>. As últimas duas colunas de montante mostram o nome descrito
          no passo sete.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>As colunas <guilabel>Acção</guilabel> e <guilabel>Nota</guilabel> são de preenchimento opcional
          neste ponto. <guilabel>Acção</guilabel> é usada para descrever que tipo de conta de
          transferência está envolvida. <guilabel>Nota</guilabel> é uma descrição adicional da
          transferência.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mova-se para o campo com o montante em falta na terceira linha e preencha-o. Premir
          <keycap function="enter">Enter</keycap>, clicar em <guibutton>Enter</guibutton> ou ir a
          <menuchoice>
            <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Registar transacção</guimenuitem>
          </menuchoice>
          vai mover o cursor para a linha seguinte.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>A coluna <guilabel>Conta</guilabel> contém a lista de contas de transferência. Esta coluna é a
          que é usada para adicionar parcelas. O método descrito no passo cinco pode ser usado
          para seleccionar outra conta numa linha em branco. Adicione tantas parcelas quantas
          necessite.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Quando a transacção estiver saldada, as caixas de marcação cinzentas desaparecem e a última
          linha em branco não terá montante.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Premir <keycap function="enter">Enter</keycap> como descrito acima salta para a transacção
          seguinte. Seleccionar a transacção seguinte fecha a divisão. Ou pode-a fechar
          manualmente clicando em <guibutton>Parcelas</guibutton> ou seleccionando
          <menuchoice>
            <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Dividir transacção</guimenuitem>
          </menuchoice>
          .
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-currency-enter">
    <title>Transacções multi-moeda/mercadoria</title>

    <para>Qualquer transacção com parcelas cujas contas sejam denominadas em mercadorias diferentes (as
      moedas são um sub-conjunto de mercadorias) requerem uma taxa de câmbio para conversão entre
      elas. Para mais informação, por favor veja o capítulo 10 do
      <emphasis role="italic">Tutorial e guia de conceitos</emphasis>.
    </para>

    <para>Diários de contas de tipo ACÇÃO ou FUNDO mostram quatro colunas, <guilabel>Acções</guilabel>,
      <guilabel>Cotação</guilabel>, <guilabel>Comprar</guilabel>, <guilabel>Vender</guilabel> (as
      últimas duas serão <guilabel>Crédito</guilabel> e <guilabel>Débito</guilabel>
      respectivamente, se activou <guilabel>Usar rótulos contabilísticos formais</guilabel> no
      separador <guilabel>Contas</guilabel> das <guilabel>Preferências do &appname;</guilabel>).
      Insira quaisquer dois e o &app; calcula o outro por si. Se inserir três e o resultado não
      estiver equilibrado, o &app; pergunta qual quer alterar para equilibrar o saldo.
    </para>

    <para>Diários de outros tipos só têm <guilabel>Crédito</guilabel> e <guilabel>Débito</guilabel> (os
      nomes diferem dependendo do tipo de conta, se não activou <guilabel>Usar rótulos
      contabilísticos formais</guilabel>), use o <guilabel>diálogo Transferir</guilabel> com a
      maioria dos campos desactivados para reunir ou a <guilabel>Taxa de câmbio</guilabel> ou o
      <guilabel>Montante de débito</guilabel> (o montante na outra moeda/mercadoria). Por favor,
      veja <xref linkend="trans-win-price"></xref> para detalhes sobre como usar este diálogo.
    </para>

    <note>
      <para>Ao submeter uma transacção ou confirmar uma taxa de câmbio, a cotação na data da transacção
        no <guilabel>Editor de cotações</guilabel> pode ser actualizado. Veja
        <xref linkend="tool-price"/> para mais detalhes.
      </para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-edit">
    <title>Editar uma transacção</title>

    <para>Editar uma transacção envolve seleccionar só a parte que precisa de ser alterada. Uma vez feitas
      as alterações, premir <keycap function="enter">Enter</keycap>, clicar em
      <guibutton>Enter</guibutton> ou ir a
      <menuchoice>
        <guimenu>Transacção</guimenu><guimenuitem>Registar transacção</guimenuitem>
      </menuchoice>
      vai mover o cursor para a linha seguinte da transacção.
    </para>

    <para>Para ter uma visão mais detalhada de uma transacção a editar no livro razão geral, clique em
      <guibutton>Parcelas</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> ou vá a
      <menuchoice>
        <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Dividir transacção</guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-delete">
    <title>Eliminar uma transacção</title>

    <para>Se tiver de remover uma transacção de um diário, seleccione-a e clique em
      <guibutton>Eliminar</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> ou vá a
      <menuchoice>
        <guimenu>Transacções</guimenu> <guimenuitem>Eliminar transacção</guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>

    <para>Aparece uma janela para confirmar a eliminação, a não ser que o aviso tenha sido alterado. A
      janela oferece duas opções: "Lembrar e não perguntar novamente" e "Lembrar e não perguntar
      novamente nesta sessão". A resposta será definida de acordo com a caixa que marcar. Esta
      preferência pode ser reposta através de
      <menuchoice>
        <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Repor avisos</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Ver <xref linkend="reset-warning"></xref>.
    </para>

    <para>Também pode remover partes de uma transacção clicando em <guibutton>Parcelas</guibutton> na
      <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> ou indo a
      <menuchoice>
        <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Dividir transacção</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . A parte que precisa de ser eliminada pode então ser seleccionada.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-split-remove">
    <title>Remover parcelas de transacções</title>

    <para>Remover parcelas de transacções envolve apagar todas as parcelas excepto a da conta que está
      aberta. Esta é uma forma útil de reutilizar uma transacção anterior com múltiplas
      parcelas que precisam de ser alteradas (note que isto pode ser feito sem abrir a divisão, mas
      fazendo-o torna o efeito mais visível)
    </para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Se estiver no livro razão básico, clique em <guibutton>Parcelas</guibutton> na <emphasis>barra de
          ferraments</emphasis> ou vá a
          <menuchoice>
            <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Dividir transacção</guimenuitem>
          </menuchoice>
          para abrir a transacção. Noutros modos, seleccione a transacção.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Seleccione
          <menuchoice>
            <guimenu>Transacção</guimenu><guimenuitem>Remover todas as parcelas</guimenuitem>
          </menuchoice>
          .
        </para>

        <para>Aparece uma janela para confirmar a eliminação, a não ser que o aviso tenha sido alterado. A
          janela oferece duas opções: "Lembrar e não perguntar novamente" e "Lembrar e não
          perguntar novamente nesta sessão". A resposta será definida de acordo com a caixa que
          marcar. Esta preferência pode ser reposta através de
          <menuchoice>
            <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Repor avisos</guimenuitem>
          </menuchoice>
          . Veja <xref linkend="reset-warning" />.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Todas as parcelas de outras contas e seus detalhes serão removidas excepto a da conta actualmente
          aberta.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>O montante não está saldado e o &app; indica-o colocando caixas de marcação cinzentas nas
          colunas de montante, com o montante desequilibrado na última linha em branco.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Editar a transacção para preencher os novos detalhes.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-copy">
    <title>Copiar uma transacção</title>

    <para>A cópia de transacções está disponível através do menu <guimenu>Transacção</guimenu>. Este
      menu dispõe dos comandos <guimenu>Cortar transacção</guimenu>, <guimenu>Copiar
      transacção</guimenu> e <guimenu>Colar transacção</guimenu> que permitem cortar, copiar ou
      colar uma transacção completa numa nova linha de transacção. Esta forma de copiar usa a
      data da nova linha de transacção em branco.
    </para>

    <para>A escolha
      <menuchoice>
        <guimenu>Transacção</guimenu><guimenuitem>Duplicar transacção...</guimenuitem>
      </menuchoice>
      ou o ícone da <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> <guimenu>Duplicar</guimenu>, ao
      contrário do método de cópia, permitem escolher uma data diferente.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Seleccione a transacção a duplicar.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vá a
          <menuchoice>
            <guimenu>Transacção</guimenu><guimenuitem>Duplicar transacção...</guimenuitem>
          </menuchoice>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Abre-se um diálogo chamado <emphasis role="bold">Duplicar transacção</emphasis> onde pode inserir
          uma nova data e um novo número para a transacção.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> para adicionar a transacção ao diário.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-stts">
    <title>Definir o estado de recociliação (campo <guilabel>R</guilabel>) de uma transacção</title>

    <para>Nos diários do &app; há uma coluna chamada <guilabel>R</guilabel>. Este campo indica o estado de
      uma transacção. Valores possíveis são:
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>n</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>estado predefinido quando uma transacção é criada
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>c</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Confirmada. Este estado pode ser atribuído manualmente ou por um processo de importação.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>r</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Estado atribuído unicamente pelo processo de reconciliação (veja
            <xref linkend="acct-reconcile" />). Coloca limites, opcionalmente requerendo
            confirmação antes de editar campos nessa linha de uma transacção.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>s</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Suspensa. Ainda não implementado
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>v</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Esvaziada. Estado atribuído ou levantado manualmente através do menu de transacções (veja
            <xref linkend="Trans-transaction-menu" />) a uma transacção e que se aplica a todas as
            linhas da transacção. Oculta a maioria dos detalhes da transacção mas não os
            elimina. Quando uma transacção é esvaziada, é requerida uma entrada de motivo, que
            aparece à direita da descrição.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>

  <sect1 id="acct-jump">
    <title>Saltar para outro diário de conta</title>

    <para>Ao usar uma janela de diário, é frequentemente útil poder ver outra conta ao mesmo tempo que a
      conta de transferência. O &app; permite-lhe fazer isto rapidamente clicando em
      <guibutton>Saltar</guibutton>, disponível na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> ou
      indo a
      <menuchoice>
        <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Saltar</guimenuitem>
      </menuchoice>
      na janela do diário.
    </para>

    <para>Seleccione a transacção no diário de conta e clique no ícone <guibutton>Saltar</guibutton> ou
      seleccione
      <menuchoice>
        <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Saltar</guimenuitem>
      </menuchoice>
      para abrir o diário de conta destino. Se a transacção estiver dividida por mais de uma
      conta, terá de mostrar primeiro todas as parcelas e seleccionar a que contém a conta para
      onde quer saltar.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-sched">
    <title>Agendar transacções</title>

    <para>Transacções agendadas oferecem a capacidade de ter lembretes ou transacções agendadas para serem
      inseridas numa data indicada. Isto é combinado com o assistente <emphasis role="bold">Desde a
      última execução</emphasis> (veja <xref linkend="trans-sched-slr"></xref>) para rever e
      inserir as transacções. O assistente <guilabel>Amortização de hipotecas e
      empréstimos</guilabel> (veja <xref linkend="trans-sched-loans"></xref>) é usado para
      configurar uma transacção agendada para pagamento de um empréstimo com juros compostos. O
      editor de transacções agendadas (veja <xref linkend="sched-editor"></xref>) é usado para
      criar e editar transacções que devem ser adicionadas ao diário de forma automática.
    </para>

    <para>A maneira mais fácil de agendar uma transacção é usar uma transacção existente num diário de
      conta como modelo. Seleccione a transacção que quer usar como modelo e depois ou clica no
      ícone <guibutton>Agendar</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> ou vai a
      <menuchoice>
        <guimenu>Acções</guimenu> <guimenuitem>Agendar...</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Isto abre o diálogo <emphasis role="bold">Agendar transacção</emphasis>.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Nome:</guilabel> insira um nome a usar para a transacção agendada. Este será usado no
          ficheiro <guilabel>Descrição</guilabel> da transacção.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Frequência:</guilabel> escolha o período de tempo que quer entre entradas agendas. As
          datas em que as transacções serão inseridas aparecem no calendário à direita.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Data inicial:</guilabel> escolha a data em que a transacção se inicia.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Sem fim:</guilabel> esta transacção não tem data final.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Data final:</guilabel> escolha a data em que a transacção termina.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Número de ocorrências:</guilabel> insira o número de vezes que quer que a transacção
          seja adicionada ao diário.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>O botão <guilabel>Avançado...</guilabel> abre o diálogo de edição de transacções agendadas
      para editar a transacção agendada. Este processo é descrito em
      <xref linkend="sched-editor"></xref>.
    </para>

    <sect2 id="sched-trans-win">
      <title>Janela de transacções agendadas</title>

      <para>Esta janela é usada para aceder à lista de transacções agendadas e criar, editar ou removê-las.
        Também fornece um calendário que mostra transacções agendadas futuras. Clicar no
        calendário e pairar sobre qualquer data abre um pequeno diálogo que mostra as
        transacções agendadas para essa data. Os destaques azuis no calendário indicam em que
        dias há transacções agendadas. Para descartar esse diálogo, volte a clicar no
        calendário.
      </para>

      <para>O painel superior contém a lista de transacções agendadas actualmente configuradas. Esta janela
        lista o nome da transacção, se ela estiver activada para agendamento, a frequência (mês
        e dia) com que deve ser inserida, a última vez que foi inserida e a data da próxima
        inserção.
      </para>

      <para>O lado direito deste painel tem uma seta para baixo que, quando clicada, abre um balão para
        permitir a selecção das características mostradas na lista. Desmarcar a caixa respectiva
        remove a característica da lista.
      </para>

      <para>A <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> desta janela contém três botões para criar, eliminar
        e editar transacções agendadas. Os botões <guibutton>Nova</guibutton> e
        <guibutton>Editar</guibutton> abrem o diálogo de edição de transacção agendada.
        <guibutton>Eliminar</guibutton> remove a transacção agendada seleccionada. Tem as mesmas
        opções disponíveis em
        <menuchoice>
          <guimenu>Agendada</guimenu><guimenuitem>Nova/Editar/Eliminar</guimenuitem>
        </menuchoice>
        , no separador de transacções agendadas.
      </para>

      <para>Abaixo da lista de transacções agendadas está o calendário. Este mostra todos os eventos durante
        o ano e realça as datas em que as transacções devem ocorrer de forma fácil de
        identificar. Clicar numa data do calendário chama uma lista de transacções agendadas
        nessa data. Pairar com o rato sobre outras datas altera a lista para as transacções dessas
        datas. Clicar novamente no calendário remove a lista.
      </para>

      <para>A janela Transacções agendadas é activada a partir do separador de conta ou do diário de
        transacções indo a
        <menuchoice>
          <guimenu>Acções</guimenu><guisubmenu>Transacções agendadas</guisubmenu>
          <guimenuitem>Editor de transacções agendadas...</guimenuitem>
        </menuchoice>
        .
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="sched-editor">
    <title>Janela de edição de transacções agendadas</title>

    <para>Esta janela está dividida nas áreas de nome, opções, ocorrências, frequência, calendário e
      painel de modelos.
    </para>

    <para>O campo <emphasis role="bold">Nome</emphasis> é usado para inserir o nome da transacção agendada.
      Este será usado na <guilabel>Descrição</guilabel> da transacção.
    </para>

    <para>A área de <emphasis role="bold">Opções</emphasis> contém caixas de marcação para definir se a
      transacção é criada automaticamente e com quantos dias de antecedência é criada e/ou
      emitido um aviso.
    </para>

    <para>A área <emphasis role="bold">Ocorrências</emphasis> contém selecções para definir limites de
      datas em transacções a serem inseridas ou o número de transacções a inserir.
    </para>

    <para>A área <emphasis role="bold">Frequência</emphasis> contém selecções para definir quantas vezes
      a transacção deve ser adicionada e em que datas é que ocorre a adição.
    </para>

    <para>O calendário oferece uma indicação visual de quais as transacções já agendadas.
    </para>

    <para>O painel <emphasis role="bold">Transacção modelo</emphasis> permite-lhe configurar a transacção
      tal como quer que ela seja inserida no diário.
    </para>

    <para>Estas opções são descritas com mais detalhe em <xref linkend="trans-sched"></xref>
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>No separador Transacções agendadas, seleccionar uma transacção na lista e clicar em
          <guibutton>Editar</guibutton> ou <guibutton>Nova</guibutton> abre o diálogo de edição
          de transacções agendadas.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="print-check">
    <title>Imprimir cheques</title>

    <para>Os cheques, no &app;, são imprimidos a partir do diário de conta. O &app; oferece a possibilidade
      de imprimir vários cheques padrão Quicken (incluindo US Letter) ou de criar um formato
      personalizado. A posição do cheque e os formatos de data também são personalizáveis.
    </para>

    <para>Para imprimir um único cheque no &app;, seleccione a transacção para a qual imprimir e vá a
      <menuchoice>
        <guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Imprimir cheques</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Isto vai abrir o diálogo de propriedades de impressão de cheques para imprimir a
      transacção seleccionada.
    </para>

    <para>Para imprimir múltiplos cheques no &app; execute uma procura para localizar as transacções que
      quer imprimir. Com a janela dos resultados da procura em foco, vá a
      <menuchoice>
        <guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Imprimir cheques</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Isto vai abrir o diálogo de propriedades de impressão de cheques para imprimir todas as
      transacções na janela de resultados de procura.
    </para>

    <para>O diálogo Imprimir cheques tem dois separadores. O primeiro, Opções, é usado para configurar as
      opções mais comuns de impressão de cheques. O segundo, Formato personalizado, é usado para
      configurar a posição de vários campos no cheque. Útil para imprimir um teste numa folha de
      papel em branco primeiro e usá-la para fazer os ajustes necessários.
    </para>

    <para>A selecção predefinida em Opções é cheques Quicken/Quickbooks (tm) US-Letter.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Formato do cheque: teste primeiro com Quicken e depois use a personalização se a posição estiver
          incorrecta.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Posição do cheque: define se é imprimido o topo, o meio ou o fundo do cheque. Use a
          personalização se a posição dos cheques na página for incorrecta.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Formato de data: a predefinição é a da secção internacional das preferências. Escolha um
          formato de data. Também o pode ajustar usando os campos <guilabel>Meses:</guilabel> e
          <guilabel>Anos:</guilabel>. A personalização permite definir o formato de data na caixa
          Formato: (%m significa mês, %d dia, %Y ano). Abaixo pode ver um exemplo do formato
          escolhido.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Endereço: define o endereço do sacador, se o formato do cheque incluir um espaço para isso e
          estiver a imprimir um único cheque.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>O formato personalizado tem duas secções. A metade superior da janela (acima da linha divisória)
      permite-lhe posicionar os campos em cada cheque. Contém duas colunas para inserir as
      coordenadas X e Y da posição do campo no cheque. As posições nesta área do formato
      personalizado são especificadas com x = 0 na margem esquerda do cheque, aumentando para a
      direita e y=0 na margem superior do cheque, aumentando para baixo (se está a usar uma versão
      GTK anterior à 2.10, y = 0 está no fundo da página e aumenta para cima).
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Sacador:
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Data:
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Montante (por extenso):
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Montante (numérico):
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Endereço:
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Notas:
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Memorando:
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Montante das parcelas:
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Memorando das parcelas:
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Conta das parcelas:
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>A parte do separador Formato personalizado abaixo da linha divisória contém campos para posicionar
      todo o cheque correctamente na página. O campo Tradução é a distância desde o canto
      superior esquerdo e o campo Rotação roda o cheque à direita pelo valor indicado.
    </para>

    <para>O campo unidades na metade inferior da janela especifica as unidades usadas em todos os campos da
      janela.
    </para>

    <para>Uma vez que clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> no diálogo Imprimir cheque, é mostrado o
      diálogo Imprimir documento do &app;. Clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> para imprimir o
      cheque.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-online">
    <title>Acções online ...</title>

    <note>
      <para>Esta secção está "em construção - qualquer ajuda é bem vinda !!".
      </para>
    </note>

    <sect2>
      <title>Obter saldo</title>

      <para></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Obter transacções ...</title>

      <para></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Emitir transacção</title>

      <para></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Débito directo</title>

      <para></para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1  id="general-journal">
    <title>Diário geral</title>

    <para>O diário geral é um diário avançado usado para inserir transacções sem necessidade de abrir as
      contas individuais. Este diário mostra as transacções completas de todas as contas num só
      diário.
    </para>

    <para>Inserir transacções no diário geral é mais complicado que inseri-las nos diários de conta
      individuais. A vantagem é que o diário geral oferece uma visão mais abrangente das
      transacções que inseriu em todas as suas contas.
    </para>

    <para>O diário geral mostra só as transacções do mês anterior, por predefinição. Pode alterar este
      comportamento indo a
      <menuchoice>
        <guimenu>Ver</guimenu> <guimenuitem>Filtrar por...</guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>
  </sect1>
</chapter>
