<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-de.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Shoemaker <c.shoemaker@cox.net>
  Author:
               Chris Shoemaker <c.shoemaker@cox.net>
  Translators:
               Thomas Kriegel <warrel040@gmx.de>
-->
<chapter id="chapter_budgets">
  <title>Budget</title>

  <para>Dieses Kapitel erklärt, wie Budgets oder Finanzpläne mit  &app; erzeugt und genutzt werden.
  </para>

  <sect1 id="budget_concepts1">
    <title>Grundkonzepte</title>

    <para>Ein Budget ist ein Hilfsmittel zum Abschätzen der zu erwartenden Einnahmen und Ausgaben. Sie
      können es verwenden, um zu planen, wie sich Ihre Finanzen über einen bestimmten Zeitraum verändern sollen
      und um zu prüfen, wie Ihre tatsächlichen Finanztransaktionen in diesem Zeitraum mit den geplanten 
      Transaktionen übereinstimmen.
    </para>

    <para>Das Konzept der Budgetierung ist recht allgemein, daher bietet &app; ein Budgetierungswerkzeug,
      das sowohl einfach als auch flexibel ist. Sie, der Benutzer, müssen entscheiden, wie komplex oder 
      einfach Sie Ihr Budget gestalten wollen. Dieser Leitfaden wird Ihnen helfen, einige dieser Entscheidungen zu treffen.
    </para>

    <sect2 id="budget_conceptsterms2">
      <title>Fachbegriffe</title>

      <para>Im Folgenden sind einige hilfreiche Begriffe aufgeführt, die bei der Diskussion der Budgetierung verwendet werden.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Budget</emphasis> - Ein Finanzplan, der die erwarteten Einnahmen und/oder Auszahlungen für eine
            bestimmte Zeitspanne beschreibt.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Kassenbudget</emphasis> - Eine Budgetplanung für erwartete Bareinnahmen und
            -auszahlungen. Diese Art von Budget verfolgt den Cashflow - woher Ihr Geld kommt,
            wohin es geht, und natürlich, wie viel.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Ausgabenbudget</emphasis> - Ein Budget, das hauptsächlich dazu dient, zu planen, wofür Sie
            Ihr Geld ausgeben. Diese Art von Budget verfolgt Ihre Ausgaben. Es befasst sich normalerweise nicht 
            mit Dingen wie Wertsteigerung oder Rückzahlung von Verbindlichkeiten. Es berücksichtigt jedoch die Zinsaufwendungen.
            Wenn Sie z. B. Lebensmittel im Wert von 100 € mit Ihrer Kreditkarte kaufen, entstehen Ihnen Ausgaben 
            für Lebensmittel im Wert von 100 € und eine Verbindlichkeit von 100 € gegenüber Ihrer Kreditkartengesellschaft.
            Wenn Sie die Kreditkartenrechnung in Höhe von 110 € bezahlen, fallen zusätzliche Zinskosten in Höhe von 10 € an.
            Ein Ausgabenbudget plant die Transaktion des Kaufs der Lebensmittel und die Zahlung der Zinsen, nicht aber 
            die Rückzahlung an die Kreditkartenfirma.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Kapitalbudget</emphasis> - Ein Budget, das einen Plan für die Finanzierung einer großen zukünftigen 
            Ausgabe, oftmals durch eine Kombination aus Sparen und Kreditaufnahme, beschreibt. Hinweis: Kapitalbudgets
            können manchmal ziemlich komplex werden, weil sie versuchen, die Frage "Können wir uns dies und das leisten?"
            zu beantworten, indem verschiedene hypothetische Szenarien untersucht werden, die hypothetische Konten beinhalten
            können.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Planungszeitraum</emphasis> - Die Zeitspanne, in der der Plan voraussichtlich realisiert wird.
            Die gebräuchlichsten Planungszeiträume sind jährlich und monatlich. Unter Umständen können Sie das Budget
            der Einfachheit halber oder, weil Sie eine detailliertere Planung benötigen, für mehrere aufeinanderfolgende
            Perioden zugleich erstellen. Ein Jahresbudget kann z. B. 12 monatliche Budgetperioden umfassen.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="budget_creation1">
    <title>Ein Budget erstellen</title>

    <para>Noch bevor Sie beginnen, ein Budget zu erstellen, ist es wichtig, sich Gedanken über Ihre
      Kontohierarchie zu machen. Wenn Sie z. B. einen bestimmten Betrag für Ihre Stromrechnung und einen
      bestimmten Betrag für Ihre Wasserrechnung planen wollen, können Sie nicht nur ein
      <emphasis>Ausgaben:Versorger</emphasis> Konto haben. Ihre Konten müssen mindestens so spezifisch sein
      wie Ihr Budget.
    </para>

    <sect2 id="budget_creation2">
      <title>Auswählen, welche Konten geplant werden sollen</title>

      <para>Der erste Schritt bei der Erstellung eines Budgets ist die Entscheidung, wofür Sie planen wollen. 
        Diese Entscheidung wird beeinflussen, welche Konten Sie in Ihr Budget aufnehmen. Wenn Sie z. B. nur 
        daran interessiert sind, Ihre Ausgaben verfolgen zu wollen, können Sie ein Ausgabenbudget erstellen,indem Sie
        nur Beträge für Aufwandskonten eingeben. Wenn Sie andererseits Ihren gesamten Cashflow verfolgen wollen, können
        Sie ein Cashflow-Budget erstellen, indem Sie Beträge für Aktiv-, Passiv-, Ertrags- und Aufwandskonten eingeben.
      </para>

      <para>Bevor Sie beginnen, Ihr Budget zu erstellen, müssen Sie zwei Entscheidungen treffen: Für welche Konten möchte
        ich budgetieren? Und: Für welchen Zeitraum soll mein Budget gelten? Sie können Ihre Meinung später immer noch ändern,
        nachdem Sie ein Budget erstellt haben, aber Sie müssen mit etwas beginnen.
      </para>

      <tip>
        <para>Als Faustregel gilt: Wenn Sie sich hauptsächlich darum kümmern, <emphasis>wofür</emphasis> Sie Ihr Geld ausgeben,
          möchten Sie vielleicht eine Spesenabrechnung machen. Wenn Sie sich auch darum kümmern, dass Sie genug
          Geld zur richtigen Zeit an der richtigen Stelle haben, sollten Sie ein Cashflow-Budget verwenden.
        </para>
      </tip>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Auswählen eines Planungszeitraums</title>

      <para>Bevor Sie ein Budget erstellen, müssen Sie auch entscheiden, für welchen Zeitraum Sie planen wollen. Die
        gängigsten Planungszeiträume sind monatlich und jährlich. Wenn Sie Ihr Budget Veränderungen der finanziellen
        Verhältnisse im Laufe der Zeit berücksichtigen soll, sollten Sie mehrere Budgetperioden in Ihr Budget einbeziehen.
        Wenn Sie z. B. höhere Betriebskosten im Winter als im Sommer einplanen wollen, dann könnten Sie Ihr Jahresbudget in
        4 Quartale oder sogar 12 Monate aufteilen und höhere Wert für die Wintermonate als für die Sommermonate einplanen.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Erste Schritte</title>

      <para>Um Ihr erstes Budget zu erstellen, klicken Sie auf
        <menuchoice>
          <guimenu>Aktionen</guimenu> <guisubmenu>Budget</guisubmenu><guimenuitem>Neues
          Budget</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Sie sehen sofort ein neues Budget mit den Standardeinstellungen und ohne Einträge. Klicken Sie dann
        auf die Schaltfläche <guibutton>Optionen</guibutton>. Die wichtigsten Optionen sind die Budget
        Perioden und die Anzahl der Perioden. Wählen Sie für die Budgetperiode das Anfangsdatum und die
        kleinste Zeitspanne, in der Sie planen möchten. Wählen Sie dann bei der Anzahl der Perioden aus,
        für wie viele Perioden Sie planen wollen.
      </para>

      <para>Die Budgetseite zeigt jetzt eine Liste von Konten mit einer Spalte für jede Budgetperiode. Das Datum im
        Titel jeder Spalte ist der Beginn der jeweiligen Budgetperiode.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Eingeben von Budgetwerten</title>

      <para>Nun müssen Sie die Budgetwerte eingeben - die Beträge, die sich Ihrer Meinung nach während der
        Budgetperiode ändern werden. Es gibt zwei Möglichkeiten, Budgetwerte einzugeben. Die erste Möglichkeit ist,
        einfach auf die Zelle zu klicken und einen Betrag einzugeben.
      </para>

      <para>Wenn Sie zurückliegende Transaktionen in &app; aufgezeichnet haben, ist die zweite Möglichkeit, die Budgetwerte
        von &app; schätzen zu lassen, indem es sich diese Transaktionen ansieht. Wählen Sie zunächst die Konten aus, für
        die &app; eine Schätzung vornehmen soll. Klicken Sie dann auf die <guibutton>Abschätzen</guibutton> der
        <emphasis>Symbolleiste</emphasis>. Wählen Sie im Dialog <guilabel>Budget abschätzen</guilabel> das Datum, ab dem
        &app; nach zurückliegenden Transaktionen suchen soll. &app; beginnt an diesem Datum und sucht
        für die Dauer Ihres Budgets vorwärts. Wenn Sie zum Beispiel ein Jahresbudget erstellen,
        und Sie den 1. Januar 2005 auswählen, sucht &app; alle Transaktionen in diesem Konto vom 1.
        1.1.2005 bis zum 31.12.2005.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="budget_reporting1">
    <title>Budget-Bericht</title>

    <para>Sie haben den schwierigsten Teil bereits erledigt - die Erstellung Ihres Budgets. Aber jetzt wollen Sie
      wissen, sich Ihre tatsächlichen Finanztransaktionen im Vergleich zu Ihrem Plan darstellen. Sie müssen den
      Budgetbericht ausführen.
    </para>

    <para>Klicken Sie auf 
      <menuchoice>
        <guimenu>Berichte</guimenu><guisubmenu>Budget</guisubmenu> <guimenuitem>Budget-Bericht</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Für jedes Konto zeigt der Budgetbericht die budgetierten und die tatsächlichen Beträge in zwei
      nebeneinander liegenden Spalten für jede Periode des Budgets an. Wenn Sie mehrere Budgets erstellt haben,
      können Sie in den Budgetberichtsoptionen auswählen, welches Budget im Bericht verwendet werden soll.
    </para>

    <para>Zwei andere Arten von Budgetberichten werden häufig in kleinen Unternehmen verwendet. Sie sind die
      <emphasis>Geplante Gewinn- und Verlustrechnung</emphasis> und die <emphasis>Geplante Bilanz</emphasis>.
    </para>

    <sect2>
      <title>Geplante Gewinn- und Verlustrechnung</title>

      <para>Die Plan-Gewinn- und Verlustrechnung ist ähnlich der Gewinn- und Verlustrechnung. Beide zeigen die Einnahmen
        und Aufwendungen für eine bestimmte Periode sowie den Gewinn, der sich aus der Differenz von Ertrag - Ausgaben ergibt.
        Die Gewinn- und Verlustrechnung basiert auf historischen Daten, aber die <emphasis>geplante</emphasis> Gewinn- und 
        Verlustrechnung basiert auf den Vorhersagen, die im  Budget gemacht wurden.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Planbilanz</title>

      <para>Die Planbilanz ist ähnlich der Bilanz. Beide zeigen die Aktiva, Passiva und das Eigenkapital. Der Unterschied
        besteht darin, dass die Bilanz auf historischen Daten basiert, während die <emphasis>Budgetierte</emphasis> Bilanz auf 
        den Prognosen basiert, die im Budget gemacht wurden.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
