<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-de.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: December 7th 2009 (Englisch 2016-10-27)
       modified: January 10th 2007
       modified: July 9th 2006
  Maintainers:
    Alex Aycinena <alex.aycinena@gmail.com>
    Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
    Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
    Updated	Dave Herman <dvherman@bigfoot.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
    Mechtilde Stehmann <ooo@mechtilde.de>
-->
<chapter id="chapter_invest">
  <title>Kapitalanlagen</title>

  <para>Dieses Kapitel erklärt, wie Sie Ihre Kapitalanlagen mit &app; verwalten. Viele Leute haben einen
    Geldanlageplan, ob sie das Geld in einen Investmentfont geben, Belegschaftsaktien erwerben oder
    Aktien und Rentenpapiere durch eine Börsenmaklerfirma kaufen und verkaufen. &app; gibt Ihnen
    Werkzeuge, die Ihnen helfen, diese Kapitalanlagen zu verwalten, wie einen
    <emphasis>Preise-Editor</emphasis>, der es Ihnen erlaubt, die Änderungen des Wertes der von
    Ihnen gehaltenen Wertpapiere aufzuzeichnen.
  </para>

  <sect1 id="invest_concepts1">
    <title>Grundlagen</title>

    <para>Eine Kapitalanlage ist etwas, was Sie in der Hoffnung auf Rendite erwerben, oder in der Hoffnung, es
      in Zukunft teurer zu verkaufen, als Sie sie erworben haben. Unter dieser einfachen Definition
      können viele Dinge als Kapitalanlage betrachtet werden: das Haus, in dem Sie leben, ein
      wertvolles Gemälde, Beteiligungen an börsenorientierten Unternehmen, Ihre Spareinlagen bei
      einer Bank oder verbriefte Bankeinlagen. Diese vielen Arten der Geldanlage werden in diesem
      Kapitel unter dem Gesichtspunkt besprochen, wie man sie durch &app; aufzeichnet.
    </para>

    <sect2 id="invest_terms2">
      <title>Terminologie</title>

      <para>Bevor wir Geldanlagen speziell diskutieren, wird es hilfreich sein, ein Glossar des
        Geldanlagenfachvokabulars vorzulegen. Die unten vorgelegten Ausdrücke stellen die
        Grundlagen der Investitionen dar. Es ist eine gute Idee, sich mit diesen Ausdrücken
        vertraut zu machen oder zumindest auf diese Liste zu verweisen, wenn Sie auf ein unbekanntes
        Wort in den späteren Abschnitten stoßen.
      </para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><emphasis>Kapitalerträge</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist die Differenz zwischen dem An- und Verkaufspreis einer Kapitalanlage. Dies ist auch als
              <emphasis>realisierter Gewinn/Verlust</emphasis> bekannt. Wenn der Verkaufspreis
              niedriger ist als der Ankaufspreis, nennt man das einen
              <emphasis>Veräußerungsverlust</emphasis>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Maklergebühr</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist die Gebühr, die Sie an den Makler zahlen, damit er Wertpapiere kauft oder verkauft.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Stammaktien</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist ein Wertpapier, das einen bestimmten Anteil an einem Unternehmen darstellt. Dies ist das,
              was Sie kaufen beim <quote>Aktienerwerb</quote> in ein Unternehmen auf dem freien
              Markt. Dies wird auch <emphasis>Stammkapital</emphasis> genannt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Aufzinsung</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist das Konzept, dass die wiederangelegten Zinsen später wieder eigene Zinsen abwerfen
              (Zinseszinsen). Dies wird oft als <emphasis>Aufzinsen</emphasis> bezeichnet.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Dividenden</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dividenden sind Barzahlungen, die die Unternehmen an die Aktionäre zahlen. Die Höhe dieser Zahlung
              bestimmt sich normalerweise als Anteil an der Höhe des Gewinns des Unternehmens.
              Beachten Sie, dass nicht alle Stammaktien Dividenden ausschütten.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Dividendenpapiere</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies sind Kapitalanlagen, mit denen der Kapitalanleger zum Teil (oder ganz) Eigentümer wird. Dies
              schließt Stammaktien eines Unternehmens und Anteile an einem Immobilienfonds ein.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Zinsen</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist, was ein Darlehensnehmer einem Darlehensgeber zahlt, um dessen Geld zu nutzen.
              Normalerweise wird dies als Prozentsatz der Kreditsumme pro Jahr ausgedrückt. Im
              Falle eines Sparguthabens mit 1 % Zinsen (Sie sind der Darlehensgeber, die Bank ist
              der Darlehensnehmer) wird Ihnen 1,- € pro Jahr für jede 100,- € gezahlt, die Sie
              dort verwahren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Liquidität</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist ein Maß, wie einfach eine Kapitalanlage in Bargeld umtauschbar ist. Geld in einem
              Sparguthaben ist sehr liquide, während Geld, das in ein Haus angelegt ist, eine
              geringe Liquidität hat, weil es Zeit braucht, ein Haus zu verkaufen.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Grundkapital</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist der ursprüngliche Betrag, der angelegt oder geliehen wurde.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Realisierter oder nichtrealisierter Gewinn/Verlust </emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Nichtrealisierter Gewinn oder Verlust entsteht, wenn Sie eine Änderung im Wert des Bestandes haben.
              Sie realisieren Gewinn/Verlust, wenn Sie tatsächlich den Bestand verkaufen. Schauen
              Sie auch <emphasis>Kapitalgewinn/-verlust</emphasis>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Ertrag</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies sind die Gesamteinnahmen plus Kapitalgewinn oder -verlust einer Kapitalanlage. Schauen Sie auch
              <emphasis>Rendite</emphasis>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Risiko</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Rendite der Kapitalanlage sich von dem unterscheidet, was
              Sie erwartet haben. Kapitalanlagen sind oft in einer Skala von risikoarmes
              (Sparguthaben, Staatsanleihen) bis hohes Risiko (Aktienkapital, Risikoanlage)
              unterteilt. Als eine generelle Regel gilt, je höher das Risiko je größer die
              mögliche Rendite.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Aktionär</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Aktionär ist eine Person, die Aktien an einem Unternehmen hält.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Aktienstückelung</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies kommt vor, wenn ein Unternehmen anbietet, zusätzliche Kapitalanteile für jede existierende
              Aktie auszugeben. Zum Beispiel eine <quote>2 für 1</quote> Aktienstückelung meint,
              dass wenn Sie 100 Aktienanteile besitzen, Sie weitere 100 ohne Kosten dazu erhalten.
              Der Stückpreis der Aktien wird angeglichen, damit es keine Nettoänderung im Wert
              gibt, so wird sich in diesem Beispiel der Preis je Aktie halbieren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Wertbestimmung</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist der Prozess der Festlegung des Marktwertes oder des Preises, den die Kapitalanlage bei
              einem Verkauf in einem <quote>zumutbaren Zeitrahmen </quote> erzielen würde.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Rendite</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist der Maßstab für den Geldbetrag, den Sie durch Ihre Kapitalanlage erzielen (Z.B.: Wie viel
              Einkommen Sie von der Kapitalanlage erhalten). Üblicherweise wird dies als
              Prozentsatz auf das Grundkapital. beschrieben. Die Rendite enthält nicht die
              Veräußerungsgewinne oder -verluste Z.B: Eine Aktie wird für 100,- € verkauft und
              gibt 2,- € Dividende pro Jahr, ergibt eine Rendite von 2%.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_types2">
      <title>Arten der Kapitalanlagen</title>

      <para>Nachfolgend werden einige verbreitete Arten verfügbarer Anlagen und Beispiele jedes Typs
        vorgestellt.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Verzinsliche Konten oder Finanzinstrumente</emphasis>
          </para>

          <para>Diese Art der Kapitalanlage erlaubt Ihnen gewöhnlich direkten Zugriff auf Ihr Geld und wird Ihnen
            üblicherweise jeden Monat Zinsen abwerfen, basierend auf dem Geldbetrag, den Sie
            hinterlegt haben. Beispiele sind Banksparkonten (und einige verzinzliche Bankkonten) und
            Bargeldkonten bei einem Makler. Dieses ist eine Kapitalanlage mit geringem Risiko, in
            den Vereinigten Staaten und in Deutschland sind diese Konten meist gegen Verluste bis zu
            einer bestimmten Summe versichert.
          </para>

          <para>Manchmal ist ein verzinsliches Finanzinstrument <emphasis>zeitlich gebunden</emphasis>. Diese Art
            der Kapitalanlage erwartet, dass Sie Geld für eine vorgegebene Zeitspanne fest anlegen,
            in der Sie eine festgesetzte Rendite erhalten. Üblicherweise erhalten Sie um so höhere
            Renditen, je länger Sie Ihr Geld festlegen. Wenn Sie Ihr Geld vor dem Fälligkeitsdatum
            zurückziehen, müssen Sie üblicherweise Vorschusszinsen zahlen. Dies ist eine relativ
            risikoarme Kapitalanlage. Beispiele sind festverzinsliche Wertpapiere oder einige
            Staatsanleihen. Andere Anleihearten haben eine höhere Rendite beruhend auf einem
            höheren Risiko das von der <quote>Kreditwürdigkeit</quote> des Herausgebers abhängt.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Aktien und offene Investmentfonds</emphasis>
          </para>

          <para>Dies ist eine Kapitalanlage, die Sie in ein Unternehmen tätigen, in welchem Sie tatsächlich
            Miteigentümer werden. Es gibt normalerweise keine zeitliche Bindung für
            börsennotierte Aktien, jedoch kann es unterschiedliche Steuersätze geben, die Sie auf
            den Veräußerungsgewinn zahlen, je nach dem, wie lange Sie die Aktie halten. Somit sind
            Aktien ziemlich schnell realisierbar, Sie können sehr schnell auf Ihr Geld zugreifen.
            Diese Kapitalanlage hat ein höheres Risiko, da Sie keine Garantie für den zukünftigen
            Preis der Aktie haben.
          </para>

          <para>Ein offener Investmentfonds ist eine Gemeinschaftskapitalanlage, in welcher Sie sich in viele Aktien
            gleichzeitig einkaufen. Zum Beispiel ist ein Indexfonds <quote>S&amp;P 500</quote> ein
            Fonds, der alle 500 Aktien, die im <quote>Standard and Poor&rsquo;s</quote>-Index
            gelistet werden, anschafft. Wenn Sie einen Anteil an diesem Fonds kaufen, kaufen Sie
            tatsächlich einen kleinen Anteil an jeder der 500 Aktien, die in diesem Fonds enthalten
            sind. Offene Investmentfonds werden genauso behandelt wie eine einzelne Aktie, sowohl in
            steuerlicher als auch in buchhalterischer Hinsicht.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Sachanlagen</emphasis>
          </para>

          <para>Güter, deren Wert mit der Zeit wächst, sind eine andere Form der Kapitalanlage. Beispiele sind ein
            Haus, ein Stück Land oder ein wertvolles Gemälde. Diese Art der Kapitalanlage ist sehr
            schwierig in der Wertermittlung, bis Sie sie verkaufen. Die steuerlichen Folgen des
            Verkaufs dieser Gegenstände variieren abhängig vom Gegenstand. Zum Beispiel können
            Sie eine steuerliche Entlastung beim Hausverkauf erhalten, wenn es Ihr Hauptwohnsitz
            ist, aber Sie erhalten diese Steuererleichterung nicht bei einem teuren Gemälde.
          </para>

          <para>Investitionen in Sachanlagen werden in <xref linkend="chapter_capgain" /> und
<!-- xref linkend="chapter_dep" / Kapitel 11/18 -->
            diskutiert. Üblicherweise gibt es nicht viel in der Buchhaltung für die
            Sachanlageninvestitionen zu tun außer die Aufzeichnung der An- und Verkäufe.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest_accounts1">
    <title>Konten einrichten</title>

    <para>Um Konten für die Kapitalanlagen in &app; einzurichten, können Sie entweder die vordefinierte
      Kontenhierarchie für Kapitalanlagen nutzen oder Ihre eigene erstellen. Das Minimum, das Sie
      benötigen, um die Kapitalanlagen aufzuzeichnen, ist, ein Anlagenkonto für jede Art der
      Kapitalanlage anzulegen, die Ihnen gehört. Wie wir in den vorherigen Kapiteln gesehen haben,
      ist es jedoch gewöhnlich logischer, eine strukturierte Kontenhierarchie zu erstellen, in der
      ähnliche Kapitalanlagen zusammengefasst werden. Zum Beispiel möchten Sie alle
      börsennotierten Aktien unter einem übergeordnete Konto zusammenfassen, das nach der
      Maklerfirma benannt ist, wo Sie die Aktien kaufen.
    </para>

    <note>
      <para>Unabhängig davon, wie Sie Ihre Kontenhierarchie einrichten, denken Sie daran, dass Sie später
        immer Ihre Konten verschieben können (ohne die Arbeit zu verlieren, die Sie in sie gesteckt
        haben). Daher muss Ihre anfängliche Kontenhierarchie nicht perfekt sein.
      </para>
    </note>

    <sect2 id="invest_predefined2">
      <title>Vorgefertigte Kapitalanlagekonten benutzen</title>

      <para>Die <guilabel>Kapitalanlagekonten</guilabel>option im <guilabel>Neuen Kontenplan
        erstellen</guilabel>-Assistenten erstellt automatisch eine grundlegende
        Kapitalanlagekontenhierarchie für Sie. Um auf die vordefinierte
        Kapitalanlagekontenhierarchie zuzugreifen, müssen Sie sicherstellen, dass Ihre &app; Datei
        offen ist, Sie zu dem <guilabel>Konten</guilabel>-Reiter wechseln und
        <menuchoice>
          <guimenu>Aktionen</guimenu><guimenuitem>Neue Kontenhierarchie </guimenuitem>
        </menuchoice>
        auswählen. Damit wird der <guilabel>Neuen Kontoplan erstellen</guilabel>-Assistent
        gestartet und erlaubt Ihnen, zusätzliche Konten auszuwählen und Ihrer Kontenhierarchie
        hinzuzufügen. Wählen Sie die <guilabel>Kapitalanlagekonten</guilabel>option (zusammen mit
        beliebig anderen, die Sie interessieren). Wenn nur Kapitalanlagekonten ausgewählt wurden,
        wird dies eine Kontenhierarchie erzeugen, wie nachfolgend gezeigt.
      </para>

      <tip>
        <para>Sie können auch den <guilabel>Neuen Kontenplan erstellen </guilabel> Assistenten starten, indem Sie
          eine neue &app; Datei erzeugen.
        </para>
      </tip>

      <screenshot id="invest_accountspredef">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_AccountsPredef.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_AccountsPredef.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Investmentzinsen erstellen</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dies ist ein Screenshot des Reiters <guilabel>Konten, </guilabel> nachdem eine neue Datei erstellt
              und nur die Standardkapitalkonten ausgewählt wurden.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Vermutlich wollen Sie zumindest ein <emphasis>Bank</emphasis>konto den Aktiva hinzufügen und
        vermutlich ein <emphasis>Eigenkapital:Anfangsbestand</emphasis> Konto anlegen, wie wir das
        in einem früheren Kapitel <xref linkend="chapter_txns" /> getan haben. Vergessen Sie nicht,
        Ihr neues Konto mit einem sprechenden Namen abzuspeichern!
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_creating2">
      <title>Kapitalanlagekonto manuell erstellen</title>

      <para>Wenn Sie eine eigene Kapitalanlagenkontenhierarchie erstellen wollen, dürfen Sie dies natürlich
        tun. Kapitalanlagen benötigen üblicherweise eine Anzahl von dazugehörigen Konten, die
        erstellt werden müssen: ein Aktivkonto um die Kapitalanlage selbst aufzuzeichnen; ein
        Ertragskonto, um die Dividendenbuchungen aufzuzeichnen und ein Aufwandskonto, um die
        Investitionskosten und die Provisionen aufzuzeichnen.
      </para>

      <para>In einer üblichen Kontenstruktur sind Wertpapierkonten Unterkonten des Aktivkontos, das nach dem
        Konto der Maklerfirma benannt ist. Das Maklerkonto würde in Ihrer lokalen Währung
        ausgewiesen und würde Unterkonten für jedes Wertpapier enthalten, welches Sie dort
        handeln.
      </para>

      <para>Die dazugehörigen An- und Verkaufskonten, Ertrags- und Aufwandskonten sollten auch in der gleichen
        Währung wie das Maklerkonto sein.
      </para>

      <para>Die Wertpapierunterkonten würden jeweils eingerichtet werden, um Einheiten eines einzelnen
        Wertpapiers zu enthalten, welches aus der (nutzerdefinierten) Master-Wertpapierliste
        ausgewählt wird; es wird erwartet, dass diese die gleiche Währung nutzen wie das
        Maklerkonto.
      </para>

      <para>Wertpapierkurse werden in einem separaten Bereich von &app; gehalten (die Kurs-Datenbank -
        <menuchoice>
          <guimenu>Werkzeuge </guimenu><guimenuitem>Kurs-Editor</guimenuitem>
        </menuchoice>
        ). Diese enthält die Kurse für individuelle Wertpapiere (nicht Wertpapierkonten). Alle
        Kurse für ein individuelles Wertpapier sind in einer einzelnen Währung. Wenn ein
        Wertpapier in mehreren Währungen gehandelt wird, dann sollte ein separates Wertpapier und
        separate Konten für jede Währung eingerichtet werden.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_custom2">
      <title>Angepasstes Kontenbeispiel</title>

      <para>Das Folgende ist ein etwas komplizierteres Beispiel, wie &app; eingerichtet wird, um Ihre
        Kapitalanlagen zu verfolgen, welches den Vorteil hat, dass es jede unterschiedliche
        Kapitalanlage unter der Maklerfirma gruppiert, die mit den Kapitalanlagen handelt. Auf diese
        Art und Weise ist es einfacher, die Aufstellungen, die Sie von Ihrer Maklerfirma erhalten,
        mit den Konten zu vergleichen, die Sie in &app; haben, und zu erkennen, wo &app; von der
        Aufstellung abweicht.
<screen>
 Aktiva
    Investments
       Brokerage Accounts
          I*Trade
             Stocks
                ACME Corp
             Money Market Funds
                I*Trade Municipal Fund
             Cash
          My Stockbroker
             Money Market Funds
                Active Assets Fund
             Government Securities
                Treas Bond xxx
                Treas Note yyy
             Mutual Funds
                Fund A
                Fund B
             Cash
 Erträge
    Investments
       Brokerage Accounts
          Kapitalerträge
             I*Trade
             My Stockbroker
          Dividende
             I*Trade
                Steuerpflichtig
                Steuerfrei
             My Stockbroker
                Steuerpflichtig
                Steuerfrei
          Zinseinkünfte
             I*Trade
                Steuerpflichtig
                Steuerfrei
             My Stockbroker
                Steuerpflichtig
                Steuerfrei
 Aufwendungen
    Aufwendungen für Investments
       Commissions
          I*Trade
          My Stockbroker
       Management Fees
          I*Trade
          My Stockbroker</screen>
      </para>

      <tip>
        <para>Es gibt keinen wirklichen Standardweg, um Ihre Kapitalkontenhierarchie zu erstellen. Spielen Sie
          herum, probieren Sie verschiedene Layouts aus, bis Sie etwas finden, das Ihre
          Kapitalanlagenkonten in logische Gruppen teilt, die für Sie sinnvoll sind.
        </para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest_int1">
    <title>Verzinsliche Konten</title>

    <para>Kapitalanlagen, die eine feste oder variable Verzinsung haben, sind eine der einfachsten und
      häufigsten Form der verfügbaren Kapitalanlagen. Verzinsliche Kapitalanlagen schließen Ihre
      Bankkonten, festverzinslichen Wertpapiere oder jede andere Art der Kapitalanlage ein, in
      welcher Sie Zinsen für das Kapital erhalten. Dieser Abschnitt beschreibt, wie diese Art der
      Kapitalanlagen in &app; gehandhabt werden.
    </para>

    <sect2 id="invest_intacct2">
      <title>Konto einrichten</title>

      <para>Wenn Sie verzinsliche Kapitalanlagen kaufen, müssen Sie ein Aktivakonto erstellen, um den Kauf der
        Kapitalanlage aufzuzeichnen, ein Ertragskonto, um die Einnahmen aus den Zinsen und ein
        Aufwandskonto, um die Bankgebühren zu verbuchen. Nachstehend folgt ein Beispiel eines
        Kontenlayouts, in welchem Sie ein verzinsliches Sparkonto und festverzinsliche Wertpapiere
        bei Ihrer Bank haben.
      </para>
<screen>
Aktiva
   Bank ABC
      festverzinsliche Wertpapiere
      Banksparguthaben
Aufwendungen
   Bank ABC
      Bankgebühren
Einnahmen
   Zinseinnahmen
      festverzinsliche Wertpapiere
      Banksparguthaben</screen>
      <para>Wie üblich stellt diese Kontenhierarchie ein Beispiel dar; Sie sollten Ihre eigenen Konten so
        darstellen, wie sie am Besten zu Ihrer aktuellen Situation passen.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-intex2">
      <title>Beispiel</title>

      <para>Nun lassen Sie uns diese Konten mit realistischen Zahlen bestücken. Lassen Sie uns annehmen, dass
        Sie mit 10.000,- € auf Ihrem Bankkonto starten, welches Ihnen 1 % Zinsen einbringt, und
        Sie kaufen ein verzinsliches Wertpapier für 5.000,- € mit einem Ablauf in 6 Monaten und
        einer Rendite von 2 %. Offensichtlich ist es viel besser, Ihr Geld in festverzinslichen
        Wertpapieren zu halten, als auf einem Sparkonto. Nach dem Erstkauf sollten Ihre Konten wie
        folgt aussehen:
      </para>

      <screenshot id="invest-int">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_int1.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_int1.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Investmentzinsen einrichten</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dies ist ein Bild des Registers Konten nach der Erstellung und der Investition in ein
              festverzinsliches Wertpapier.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Nun erhalten Sie während der nächsten 6 Monate monatliche Bankauszüge, die die Vorgänge Ihres
        Kontos beschreiben. In unserem fiktiven Beispiel machen wir nichts mit diesem Geld bei
        dieser Bank, so dass die einzigen Vorgänge Zinseinkünfte und Bankgebühren sind. Die
        monatlichen Bankgebühren sind 2,- €. Nach 6 Monaten sollte das Reiterfenster für die
        festverzinslichen Wertpapiere wie folgt aussehen:
      </para>

      <screenshot id="invest-int2">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_int2.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_int2.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Investmentzinsen einrichten</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dies ist ein Bild des Reiters des festverzinslichen Wertpapierkontos nach 6 Monaten.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="invest-int2-1">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_int2-1.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_int2-1.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Investmentzinsen einrichten</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dies ist das Bild des Reiters Sparkonto nach 6 Monaten.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Und dies ist das Hauptkontenfenster von &app;:
      </para>

      <screenshot id="invest-int3">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_int3.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_int3.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Investmentzinsen einrichten</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dies ist ein Bild der Konten nach 6 Monaten.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Auf dem obigen Bild des Hauptkontenfenster von &app; sehen Sie eine schöne Zusammenfassung über
        das, was mit dieser Kapitalanlage in 6 Monaten passiert. Während die Verzinsung der
        festverzinslichen Wertpapiere doppelt so hoch ist wie die des Sparkontos, war der Ertrag des
        festverzinslichen Wertpapiers 50,21 € gegenüber 13,03 € des Sparkontos oder fast 4 Mal
        so viel. Warum? Wegen der ärgerlichen 2,- € Bankgebühren, die das Sparkonto treffen
        (welche sich auf 12,- € über 6 Monate aufsummieren).
      </para>

      <para>Nach diesen 6 Monaten läuft das verzinsliche Wertpapier ab, was bedeutet, Sie dürfen es ohne
        Vorfälligkeitszinsen verkaufen. Wenn Sie dies tun, werden Ihnen einfach 5.050,21 € auf
        Ihr Sparkonto übertragen.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-setup1">
    <title>Wertpapierdepot einrichten</title>

    <para>Nachdem Sie nun im vorherigen Abschnitt eine Kontenhierarchie erstellt haben, zeigt Ihnen dieser
      Abschnitt, wie Sie die Konten mit Ihrem Wertpapierbestand erstellen und bestücken. Nach
      dieser Ersterstellung Ihres Bestandes haben Sie möglicherweise Aktien, die Sie erworben
      haben, bevor Sie anfingen, &app; zu nutzen. Für diese Aktien folgen Sie der Anleitung im
      folgenden <link linkend="invest-buy-stock2"><emphasis> Eingabe vorhandener
      Aktien</emphasis></link> Abschnitt. Wenn Sie jetzt Aktien erwerben, dann nutzen Sie den
      <link linkend="invest-buy-new2"><emphasis>Neue Aktien Kaufen</emphasis> </link> Abschnitt.
    </para>

    <sect2 id="invest-setup-stockaccounts2">
      <title>Konten für Aktien und offene Investmentsfonds einrichten</title>

      <para>Dieser Abschnitt zeigt Ihnen, wie Sie Aktien- und Investmentfondskonten in &app; einrichten. Hier
        nehmen wir an, dass Sie die Basiskonteneinrichtung aus dem früheren Abschnitt nutzen, aber
        die Verfahren können auf jede Kontenhierarchie angewandt werden.
      </para>

      <para>Sie sollten innerhalb des <guilabel>Aktiva</guilabel>- Kontos auf oberster Ebene ein paar Ebenen
        tiefer ein Konto mit der Bezeichnung <guilabel>Aktie</guilabel> haben. Öffnen Sie den
        Kontenbaum durch Klicken auf die <quote>mit der Spitze nach rechts zeigende
        Dreiecksmarkierungen</quote> neben den Kontennamen bis der Baum bis zur Tiefe des neuen
        Kontos geöffnet ist. Sie benötigen ein Unterkonto (des Typs <emphasis>Aktie</emphasis>)
        unter dem Aktienkonto für jede Aktie, die Sie besitzen. Jede Aktie ist ein separates Konto.
        Der Name dieses Aktienkontos ist normalerweise das Börsenkürzel, dabei darf der Kontoname
        alles sein, was für Sie und anderen Nutzer klar ist. So können Sie zum Beispiel Ihre
        Konten <emphasis>AMZN</emphasis>, <emphasis>IBM</emphasis> und <emphasis>NST</emphasis>
        jeweils für Ihre Amazon-, IBM- und NSTAR-Aktien nennen. Unten ist eine Vorlage für den
        Entwurf (zeigt nur die Aktiva Unterkonten).
      </para>
<screen>
 Aktiva
    Kapitalanlagen
       Brokerage Accounts
          Schuldverschreibung
          offene Investmentfonds
          Market Index
          Aktie
             AMZN
             IBM
             NST</screen>
      <note>
        <para>Wenn Sie Ihr Einkommen verfolgen wollen (Dividenden/Zinsen/Veräußerungsgewinne) auf der Basis
          einzelner Aktien oder Fonds, müssen Sie ein
          <emphasis>Erträge:Dividende:STOCKSYMBOL</emphasis>, <emphasis>Erträge:Cap Gain
          (Long):STOCKSYMBOL</emphasis>, <emphasis>Erträge:Cap Gain (Short):STOCKSYMBOL</emphasis>
          und <emphasis>Erträge:Zinsen:STOCKSYMBOL</emphasis> Konto für jede Aktie erstellen, die
          Sie besitzen und die Dividenden oder Zinsen abwirft.
        </para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-setup-example2">
      <title>Aktienkonto - Beispiel</title>

      <para>Als Beispiel lassen Sie uns annehmen, dass Sie derzeit 100 Amazon-Aktien besitzen. Zuerst erstellen
        Sie das Aktienkonto AMZN durch Auswahl des <guilabel>Aktien</guilabel>-Kontos und klicken im
        Menü
        <menuchoice>
          <guimenu>Aktionen</guimenu><guimenu>Neues Konto...</guimenu>
        </menuchoice>
        . Der Neue Kontendialog erscheint, folgen Sie den Schritten, die nachfolgend beschrieben
        werden, um ein Aktienkonto anzulegen.
      </para>

      <screenshot id="invest-newaccount">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_newaccount.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_newaccount.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Neues Konto Fenster</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Neues Konto Fenster
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Kontobezeichnung:</emphasis> - Üblicherweise das Börsenkürzel, z.B.:
            <quote>AMZN</quote>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Kontenplan</emphasis> - Optionales Feld, Nutzen Sie CUSIP, das Zeitungslistensymbol,
            Investmentfonds Familien ID oder Code, den Sie selber wählen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Beschreibung:</emphasis> - Optionales Feld für eine ausführliche Beschreibung des
            Wertpapiers oder der Aktie. Beachten Sie, dass dieses Feld standardmäßig im
            <guilabel>Konten</guilabel>-Baum angezeigt wird.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Kontenart</emphasis> - Wählen Sie die Art des Kontos, das Sie erstellen, aus der Liste
            unten links aus.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Hauptkonto</emphasis> - Wählen Sie das Hauptkonto für das neu erstelle Konto aus der
            Liste unten rechts. Erweitern Sie die Liste der Konten, wenn nötig.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Neues Wertpapier erstellen</emphasis> - Um eine neue Aktie zu nutzen, müssen Sie die
            Aktie als ein neues Wertpapier erstellen.
          </para>

          <note>
            <para>Stellen Sie sicher, zuerst den Kontentyp <emphasis>Aktien </emphasis> oder
              <emphasis>Investmentfond</emphasis> zu wählen, sodass die Schaltfläche
              <guilabel>Auswählen &hellip;</guilabel> zur Anzeige einer Liste von Wertpapieren
              statt Währungen führt.
            </para>
          </note>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Wertpapier/Währung auswählen</emphasis> - Klicken Sie auf die
                <guibutton>Auswählen&hellip;</guibutton>-Schaltfläche neben der
                <guilabel>Wertpapier/Währung</guilabel>-Zeile. Sie müssen das Wertpapier von der
                Standardeinstellung (Ihre Standardwährung) für diese bestimmte Aktie ändern. Dies
                bringt den <guilabel>Wertpapier Auswahl</guilabel>-Dialog hervor.
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Typ</emphasis> - Wählen Sie die Börse, an der das Wertpapier gehandelt wird (in diesem
                Beispiel EUREX).
              </para>

              <para>Wählen Sie die <guibutton>Neu</guibutton>-Schaltfläche aus, um das <guilabel>Neues
                Wertpapier</guilabel>-Fenster zu öffnen.
              </para>

              <screenshot id="invest-selectsecurity">
                <mediaobject>
                  <imageobject role="html">
                    <imagedata fileref="figures/invest_selectsecurity.png"
                                srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
                  </imageobject>

                  <imageobject role="fo">
                    <imagedata fileref="figures/invest_selectsecurity.png"
                                srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
                  </imageobject>

                  <textobject>
                    <phrase>Wertpapierfenster auswählen</phrase>
                  </textobject>

                  <caption>
                    <para>Wertpapierfenster auswählen
                    </para>
                  </caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Neues Wertpapier erstellen</emphasis> - Klicken Sie auf die
                <guibutton>Neu&hellip;</guibutton>-Schaltfläche und geben Sie die passenden
                Informationen für diese Aktie in das neue Formular <guilabel>Neues
                Wertpapier</guilabel> ein.
              </para>
<!--  Open inter most loop (#3)
-->
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Voller Name:</guilabel> ist <quote>Amazon.com</quote>.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><guilabel>Symbol/Abkürzung:</guilabel> ist <quote>AMZN</quote>. Das Symbol ist das Börsenkürzel,
                    das in Ihrer Börsenkursquelle unten auf dem Formular genutzt wird. Beachten
                    Sie, dass von verschiedenen Kursquellen für die gleiche Aktie verschiedene
                    Symbole benutzt werden, beispielsweise ist Ericsson an der Stockholmer Börse
                    ERIC-B, während bei es bei Yahoo ERRICB.ST ist.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Der <guilabel>Typ</guilabel> sollte bereits <guilabel>EUREX</guilabel> sein, weil dies das ist, was
                    in der Wertpapierauswahl ausgewählt wurde. Aber Sie können ihn hier ändern
                    und sogar weitere Kategorien hinzufügen.
<!-- Mehr Informationen darüber, können Sie in der Hilfe im Abschnitt 8.7, <quote>Security Editor</quote> finden. (die Hilfe wird z.Zt. (09/2015) nicht gepflegt)-->
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><guilabel>WKN, ISIN oder anderer Code</guilabel> gibt an, wo Sie andere Kennnummern oder -texte
                    eingeben können (Lassen Sie es in diesem Beispiel leer).
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Die <guilabel>Handelbare Stückelung</guilabel> sollte auf die kleinste Stückelung des Wertpapiers
                    eingestellt sein, die gehandelt werden kann, normalerweise 1/100 oder 1/10000.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Das Kontrollkästchen <quote>Börsenkurse Online abrufen</quote>, die Kursabrufquelle und die
                    Zeitzone sollten ausgewählt werden, um die Quellen für die
                    Onlinekursaktualisierung festzulegen. Schauen Sie auch unter
                    <link linkend="invest-stockprice-auto2"> <quote>Aktienkurs automatisch
                    einrichten</quote></link>.
                  </para>

                  <note>
                    <para>Wenn die <guibutton>Börsenkurse Online abrufen</guibutton>-Schaltfläche nicht hervorgehoben ist,
                      und sie nicht angeklickt werden kann, dann ist das Paket
                      &app-fq; nicht installiert. Schauen Sie im &app;-Handbuch, in dem Kapitel
                      <ulink url="&url-docs-de;manual/finance-quote.html">Einrichten der Kursabfrage</ulink> nach.
                    </para>
                  </note>

                  <para>Nachstehend sehen Sie, wie das Fenster aussieht, wenn es fertig bearbeitet ist:
                    <screenshot id="invest-newsecurity">
                      <mediaobject>
                        <imageobject role="html">
                          <imagedata fileref="figures/invest_newsecurity.png"
                                     srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
                        </imageobject>

                        <imageobject role="fo">
                          <imagedata fileref="figures/invest_newsecurity.png"
                                     srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
                        </imageobject>

                        <textobject>
                          <phrase>Neues Wertpapierfenster</phrase>
                        </textobject>

                        <caption>
                          <para>Neues Wertpapierfenster
                          </para>
                        </caption>
                      </mediaobject>
                    </screenshot>
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><emphasis>Wertpapier speichern</emphasis> - Klicken Sie auf die <guibutton>OK</guibutton>
                    Schaltfläche, um das neue Wertpapier zu speichern. Dies schließt das Fenster
                    <guilabel>Neues Wertpapier</guilabel> und kehrt zum <guilabel>Neuen
                    Konto</guilabel>-Fenster zurück.
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
<!--  Close inter most loop -->
            </listitem>
<!--  Close loop #2 -->
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Wertpapier auswählen</emphasis> - Sie sollten nun die neu erstellten Wertpapiere als
            verfügbar im Ausklappmenü für <guilabel>Wertpapier/Währung</guilabel> sehen. Wählen
            Sie eines aus (es ist möglicherweise bereits ausgewählt) und klicken Sie auf
            <guibutton>OK</guibutton>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Kleinste Stückelung</emphasis> - Gibt die kleinste Stückelung des Wertpapiers an, die
            gehandelt wird.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Bemerkung</emphasis> - Geben Sie irgendeine Notiz oder Nachricht hinsichtlich dieses
            Wertpapier ein.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Steuerrelevant</emphasis> - Gehen Sie zu
            <menuchoice>
              <guimenu>Bearbeiten</guimenu> <guimenuitem>Optionen
              Steuerbericht&hellip;</guimenuitem>
            </menuchoice>
            , um dieses Kontrollkästchen anzuklicken, wenn die Vorgänge auf diesem Konto
            einkommensteuerrelevant sind.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Platzhalter</emphasis> - Kontrollkästchen auswählen, wenn dieses Konto ein
            <quote>Platzhalter</quote> ist, der keine Buchungen enthält.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Beenden</emphasis> - Sie sollten nun automatisch zum Neuen Konto Dialog zurückkehren, mit
            der auf <quote>AMZN (Amazon.com)</quote> gesetzten <guilabel>
            Symbol/Abkürzung:</guilabel> Zeile. Klicken Sie auf <guibutton> OK</guibutton>, um
            dieses Aktienkonto zu speichern.
          </para>
        </listitem>
<!--  Outer list can now be closed 
-->
      </orderedlist>

      <para>Sie haben nun das Amazon Aktienkonto erstellt, Ihr Hauptkonto sollte daher wie folgt aussehen
        (Beachten Sie, dass es einige zusätzliche Konten hier gibt, ein Bankkonto und ein
        Kapitalkonto):
      </para>

      <screenshot id="invest-setup-current">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_setup_current.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_setup_current.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erstellung eines aktuellen Bestandes</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dieses Bild zeigt das ersten Aktienkonto (AMZN) nach der Erstellung.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Öffnen Sie das Buchungsansichtsfenster für dieses AMZN Aktienkonto (Klicken Sie doppelt darauf).
        Hier sehen Sie nun die <emphasis role="strong">Wertpapier</emphasis>-Ansicht. Diese gibt
        Ihnen eine Übersicht über die Buchungen zu diesem Wertpapier einschließlich der Anzahl
        der Einheiten (Anteile einer Aktie oder eines Investmentfonds), die ge- oder verkauft
        wurden, den Nettopreis pro Einheit und die Gesamtsumme. Offensichtlich haben wir bis jetzt
        keine AMZN-Aktien ge- oder verkauft, so dass die Ansicht keine Buchungen enthalten sollte.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-buy-stock1">
    <title>Aktienkauf</title>

    <sect2 id="invest-buy-stock2">
      <title>Eingabe vorhandener Aktien</title>

      <para>Um die anfänglichen 100 Aktienanteile, die Sie bisher gekauft haben, in die ersten Buchungszeile
        einzutragen, geben Sie das Kaufdatum ein (z.B.: 01.01.2015), eine Beschreibung (z.B.
        Ersterwerb), Übertrag von <emphasis>Kapital:Anfangsbestand</emphasis>, Anteile (z.B.: 100)
        und der Preis (z.B.: 20,- €). Sie brauchen die Spalte <guilabel>Kauf</guilabel> nicht
        auszufüllen, da sie für Sie ausgerechnet wird. Dieses Beispiel setzt voraus, dass es für
        dieses Geschäft keine Provision gibt, um es zu vereinfachen. Ihre AMZN-Wertpapier-Ansicht
        sollte nun wie folgt aussehen:
      </para>

      <screenshot id="invest-setup-portfolio1">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_setup_portfolio1.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_setup_portfolio1.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erstellung eines aktuellen Bestandes</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dieses Bild zeigt die Buchungsansicht des AMZN-Kontos nach der Buchung des ersten
              <quote>Aktienkaufs</quote>.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Beachten Sie, dass das <guilabel>Saldo</guilabel> in Wertpapiereinheiten (AMZN Anteile) und nicht
        ein Geldbetrag ist. Daher ist das Saldo 100 (AMZN Einheiten) anstatt 2.000,- €. Dies ist
        so, wie es sein sollte.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-buy-new2">
      <title>Neue Aktien kaufen</title>

      <para>Der einzige Unterschied zwischen der Erstellung eines neuen Aktienkaufes und die Einrichtung für
        vorhandene Aktien, wie im vorherigen Abschnitt beschrieben, ist, dass anstatt das Geld,
        welches für den Kauf der Aktien benötigt wird, vom Konto <emphasis>
        Kapital:Eröffnungssaldo</emphasis> zu übertragen, Sie das Konto
        <emphasis>Aktiva:Girokonto</emphasis> nutzen.
      </para>

      <para>Nun werden Sie für 5.000,- € IBM Aktien mit einer Provision von 100,- € erwerben. Der erste
        Schritt wird sein, ein Aktienkonto für IBM einzurichten. Das existierende
        <emphasis>Aufwendungen:Provisionen</emphasis>-Konto wird genutzt. Wenn Sie die Provisionen
        für die einzelne Aktie verfolgen wollen, wäre ein zusätzliches Unterkonto erforderlich.
      </para>

      <para>In der ersten Buchungszeile geben Sie für die Buchung das Kaufdatum (z.B.: 03.01.2015), eine
        Beschreibung (z.B.: Ersterwerb IBM), Anteile werden übersprungen (werden ausgerechnet),
        Preis (z.B.: 96,60 €) und Kauf (5.000,- €) ein. Sie brauchen die Spalte
        <guilabel>Anteile </guilabel> nicht zu füllen, da diese für Sie ausgerechnet wird. Die
        nächste Zeile in der Splitbuchung wird für <emphasis>Aufwendungen:Provisionen</emphasis>
        sein und mit Kauf (100,- €) ausgefüllt. Die dritte Zeile enthält die Übertragung von
        <emphasis>Aktiva:Bank ABC:Sparkonto</emphasis>, 5.100,- €, um die Buchung auszugleichen.
        Ihre IBM-Wertpapier-Ansicht sollte nun wie folgt aussehen:
      </para>

      <screenshot id="invest-setup-portfolio2">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_SetupPortfolio2.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_SetupPortfolio2.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Erstellung eines aktuellen Bestandes</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Dieses Bild zeigt die Buchungsansicht des IBM-Kontos nach der Buchung des <quote>Kaufes</quote> mit
              einer Provision.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-stockprice1">
    <title>Börsenkurse einstellen</title>

    <para>Der Wert eines Wertpapiers, wie der einer Aktie, muss ausdrücklich eingestellt werden. Das
      Aktienkonto verfolgt die Anzahl der Aktien, die Sie besitzen. Aber der Wert der Aktien wird im
      <emphasis>Kurs-Editor</emphasis> gespeichert. Die Werte im
      <guilabel>Wertpapier-Editor</guilabel> können händisch oder automatisch aktualisiert werden.
    </para>

    <sect2 id="invest-stockprice-initial2">
      <title>Starteinrichtung des Kurs-Editors</title>

      <para>Um den <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> dazu zu nutzen, den Wert der Aktien zu verfolgen, müssen
        Sie zunächst die Aktie eingeben. Dazu öffnen Sie den <guilabel>Kurs-Editor</guilabel>
        unter (
        <menuchoice>
          <guimenu>Werkzeuge</guimenu> <guimenuitem>Kurs-Datenbank</guimenuitem>
        </menuchoice>
        ) und klicken auf die <guibutton>Hinzufügen</guibutton>-Schaltfläche. Wenn Sie das erste
        Mal ein Wertpaper oder eine Aktie eingeben, bleibt das Fenster leer bis auf die
        Schaltflächen unten. Wählen Sie das entsprechende Wertpapier aus, das Sie in den
        <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> eingeben wollen. An dieser Stellen können Sie den Preis
        des Wertpapiers händisch eingeben. Es gibt 6 Felder in dem Neues Wertpapier Fenster:
      </para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Namensraum</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Der Devisenmarkt, wo die Wertpapiere gehandelt werden (in diesem Beispiel EUREX)
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Wertpapier</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Der Name des Wertpapiers muss im <guibutton>Listenfeld</guibutton> ausgewählt werden.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Währung</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Die Währung, in der der Preis ausgedrückt wird.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Datum</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Datum, wann der Preis gilt
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Typ</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Entweder <guilabel>Geldkurs</guilabel> (der Ankaufspreis an der Börse),
              <guilabel>Briefkurs</guilabel> (der Verkaufspreis an der Börse),
              <guilabel>Vortag</guilabel> (Preis der letzten Buchung), <guilabel>Netto
              Anteilswert</guilabel> (Preis des Investmentfonds pro Anteil) oder
              <guilabel>Unbekannt</guilabel>. Für Aktien und Währungen werden die Kurse als
              Geldkurs, Briefkurs oder vom Vortag angegeben. Bei Investmentfonds wird der Netto
              Anteilswert angegeben. Für andere Wertpapiere wählen Sie einfach
              <guilabel>Unbekannt</guilabel> aus. Diese Option ist nur für informatorische Zwecke
              und wird nicht in &app; genutzt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Preis</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Der Preis einer Einheit dieses Wertpapiers.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Als Beispiel fügen wir das AMZN Wertpapier dem Kurs-Editor mit einem Anfangswert von 40,50 € pro
        Stück hinzu.
      </para>

      <screenshot id="invest-peditor">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_peditor.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_peditor.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kurs-Editor</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>AMZN Wertpapier dem Kurs-Editor mit einem Anfangswert 40,50 € pro Stück hinzufügen.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Klicken Sie <guibutton>OK</guibutton> zum Beenden. Wenn Sie diese Anfangseinstellung des Wertpapiers
        im <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> durchgeführt haben, müssen Sie diese nicht nochmals
        durchführen, selbst wenn Sie das gleiche Wertpapier auf einem anderen Konto nutzen.
      </para>

      <note>
        <para>Wenn Sie Börsenkurse online abrufen aktiviert haben (siehe
          <xref
        linkend="invest-stockprice-auto2"></xref>), können Sie ein Wertpapier ohne
          händische Eingabe voreinstellen. Wenn Sie zunächst ein Wertpapier im
          <guilabel>Wertpapier-Editor</guilabel> hinzufügen, überprüfen Sie
          <guibutton>Börsenkurse online abrufen</guibutton> und speichern das Wertpapier. Nun
          klicken Sie im <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> auf <guibutton>Kurse abrufen</guibutton>,
          und das neue Wertpapier wird in die Preisliste mit dem abgerufenen Preis eingetragen.
        </para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-manual2">
      <title>Aktienpreis händisch einstellen</title>

      <para>Wenn sich der Wert des Wertpapiers (Aktie) ändert, können Sie den Wert durch die Eingabe im
        <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> angleichen, indem Sie das Wertpapier auswählen, auf
        <guibutton>Bearbeiten</guibutton> klicken und den neuen Wert eingeben.
      </para>

      <screenshot id="invest-peditor2">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_peditor2.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_peditor2.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Kurs-Editor</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Das Hauptfenster des Kurs-Editor zeigt die Liste der bekannten Wertpapiere .
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-auto2">
      <title>Automatische Kursabfragen konfigurieren</title>

      <para>Wenn Sie mehr als ein paar Wertpapiere haben, sind Sie es leid, deren Preise ständig aktuell zu
        halten. Mit &app; ist es möglich, automatisch die neuesten Preise Ihrer Wertpapiere über
        das Internet herunterzuladen. Dies wird durch das <application>Perl</application>-Modul
        <application>Finance::Quote</application> erledigt, welches installiert sein muss, um diese
        Möglichkeit zu nutzen.
      </para>

      <para>Um zu ermitteln, ob das <application>Perl</application>-Modul
        <application>Finance::Quote</application> bereits auf Ihrem System installiert ist, tippen
        Sie <command>perldoc Finance::Quote </command> in ein Terminalfenster und überprüfen, ob
        dort irgendeine Dokumentation verfügbar ist. Wenn Sie die Dokumentation sehen, dann ist das
        Modul installiert. Wenn Sie die Dokumentation nicht sehen, ist das Modul nicht installiert.
      </para>

      <sect3 id="invest-stockprice-auto-configure3">
        <title>Wertpapiere für die Online-Abfrage konfigurieren</title>

        <para>Wenn <application>Finance::Quote</application> installiert ist und korrekt arbeitet, müssen Sie
          Ihre &app; Wertpapiere so konfigurieren, dass diese Funktion verwendet wird, um die
          aktuellen Preisinformationen automatisch zu erhalten. Falls Sie neue Wertpapiere erstellen
          oder Wertpapiere abändern, die bereits erstellt wurden, nutzen Sie
          <menuchoice>
            <guimenu>Werkzeuge</guimenu><guimenuitem>Wertpapier-Editor</guimenuitem>
          </menuchoice>
          , um die Wertpapiere zu bearbeiten und das <guilabel>Börsenkurse online
          abrufen</guilabel> Kästchen zu überprüfen. Sie sind nun in der Lage, die Optionsfelder
          für die <guilabel>Art der Kursabruf-Quelle</guilabel>, die Aufklappmenüs, um die genauen
          Quellen zu bestimmen und die <guilabel>Zeitzone für diese Quellen</guilabel> zu
          verändern. Nach dem Ende der Bearbeitung, <guilabel>Schließen</guilabel> Sie den
          Wertpapier-Editor, um zum <guilabel> Kurs-Editor</guilabel> zurückzukehren, und klicken
          auf die Schaltfläche <guibutton>Kurse abrufen</guibutton>, um den Kurs Ihrer Aktien im
          Internet zu aktualisieren.
        </para>

        <para>Das Kommando <command>gnucash &ndash;&ndash;add-price-quotes $HOME/gnucash-filename </command> kann
          dazu genutzt werden, den aktuellen Kurs Ihrer Aktien abzurufen. Die in
          <filename class="directory">$HOME/gnucash-filename</filename> bestimmte Datei hängt von
          dem Namen und dem Ort Ihrer Datei ab. Dies kann durch den Namen vor dem
          <quote>&ndash;</quote> ermittelt werden, der im oberen Rahmen des &app;-Fenster angezeigt
          wird. Der Dateiname kann auch unter <guimenu>Datei</guimenu> in der Liste der Zuletzt
          geöffneten Dateien gefunden werden; der erste Eintrag mit der Nummer 1 ist der Name der
          aktuell geöffneten Datei.
        </para>

        <para>Dies kann durch das Erstellen eines Eintrages in die <application>crontab</application>
          automatisiert werden. Beispielsweise, wenn Sie Ihre Datei jeden Freitag Abend (16:00),
          nachdem die maßgeblichen Devisenmärkte schließen (verändern Sie die Zeit entsprechend
          Ihrer Zeitzone), aktualisieren, können Sie folgendes zu Ihrer persönlichen
          <application>crontab</application> hinzufügen:
        </para>

        <para>0 16 * * 5 gnucash &ndash;&ndash;add-price-quotes $HOME/gnucash-filename &gt; /dev/null 2&gt;&amp;1
        </para>

        <para>Erinnern Sie sich, dass die <quote>Kurse</quote> der Investmentfonds tatsächlich
          <quote>NettoAnteilsWerte</quote> und erst mehrere Stunden nach Schließung der
          Devisenmärkte verfügbar sind. Wenn die <acronym>NAW</acronym>s heruntergeladen werden,
          bevor die <acronym>NAW</acronym>s vom laufenden Tag festgelegt sind, werden die gestrigen
          <acronym>NAW</acronym>s abgerufen.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-view2">
      <title>Wert der Aktie anzeigen</title>

      <para>Das Hauptfenster zeigt standardmäßig von jedem Wertpapier unter dem Spaltenkopf
        <guilabel>Summe</guilabel> nur die Anzahl an, das Sie besitzen. Im Falle von Aktien ist dies
        die Anzahl der Aktien. Immer, wenn Sie den Wert Ihrer Aktien sehen wollen, erweitern Sie
        diese Ansicht um Geldeinheiten. Dies erreichen Sie leicht durch Aufrufen des Hauptfensters,
        Auswahl des <guilabel>Konten</guilabel>-Reiters, durch Klicken der <guibutton>
        Options</guibutton>-Schaltfläche in der <emphasis>Titelleiste</emphasis> (der kleine Pfeil
        nach unten an der rechten Seite der Titelleiste des Hauptkontenfensters) und Wählen der
        Option zur Anzeige des Gesamtbetragfeldes <quote>Gesamt (EUR)</quote>. Sie sehen eine neue
        Spalte im Hauptfenster mit dem Titel <guilabel>Gesamt (EUR)</guilabel>, die den Wert aller
        Wertpapiere in der Berichtswährung angeben.
      </para>

      <screenshot id="invest-stockvalue">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ansicht Aktien Wert</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ansicht des Wertes von Wertpapieren im Hauptfenster unter Nutzung der Gesamtbetragsoption in der
              Berichtswährung.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-report">
      <title>Auswahl der <quote>Kurs-Quellen</quote> im Bericht über den Aktienwert</title>

      <para>Die meisten &app; Aktienberichte haben Optionen, einige Parameter für den Bericht zu setzen bzw. zu
        verändern. Das Optionenfenster wird angezeigt, wenn der Reiter Berichte ausgewählt ist und
        Sie entweder auf das Symbol <guibutton>Optionen </guibutton> in der
        <emphasis>Menüleiste</emphasis> klicken oder im Menü
        <menuchoice>
          <guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Berichtsoptionen &hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        auswählen. Der Reiter <guilabel>Allgemein</guilabel> im darauffolgenden Fenster enthält
        verschiedene Parameter für den Report. Einer dieser Parameter ist die
        <quote>Kursquelle</quote>, welche drei Möglichkeiten anbietet, Aktienkurse in Berichten zu
        bestimmen:
      </para>

      <note>
        <para>Der Bericht im Beispiel unten ist eine Anpassung an den Bericht
          <emphasis role="strong">Durchschnittlicher Kontostand</emphasis> in dem Berichteuntermenü
          Aktiva &amp; Passiva.
        </para>
      </note>

      <screenshot id="invest-stockvalue-report-options">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue_report_options.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Bestimmung des Aktienkurses in Berichten</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Bestimmung des Wertes eines Aktienwertpapiers in einem Report durch Setzen der Kursquellenoption.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Gewichteter Durchschnitt</guilabel> - gibt Ihnen ein Diagramm der gewichteten Kurse aller
            <emphasis>Buchungen</emphasis>. Es speichert dies <emphasis>nicht</emphasis> in die
            Kontenkurse, die im Kurs-Editor definiert wurden.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Neuester</guilabel> - zeigt den Kurs Ihrer Aktien basierend allein auf dem
            <emphasis>Neuesten</emphasis> Kurs, der vom Kurs-Editor bereitgestellt wird. Der Preis,
            der in Ihren Aktiengeschäften eine Rolle spielt, wird <emphasis>nicht</emphasis>
            berücksichtigt.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Zeitlich nächster</guilabel> - das Diagramm basiert ausschließlich auf den Kursen, die
            im Kurs-Editor verfügbar sind. Der Wert Ihrer Aktien wird bei jedem Schritt und
            Zeitpunkt basierend auf dem nächsten verfügbaren Kurs im Kurs-Editor berechnet.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <screenshot id="invest-stockvalue-report">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue_report.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ein Aktiva Balkendiagrammbericht basierend auf die<guilabel> zeitlich
            nächsten</guilabel> Kursquelle.</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Verfolgt, welchen Wert Ihre Aktien an der Börse haben.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-sell1">
    <title>Aktienverkauf</title>

    <para>Die Eingabe einer Kapitalanlage, die Sie verkaufen, erfolgt in derselben Weise, wie wenn Sie eine
      kaufen (siehe auch <xref linkend=
    "invest-buy-new2" />), außer dass die Gesamtkosten des
      Geschäftes in die <emphasis>Verkauf</emphasis>sspalte und die Aktien in die <emphasis>Aktien
      </emphasis> Spalte als negative Anzahl eingetragen werden. Die Nettoerlöse des Verkaufs
      sollten vom Aktienkonto auf Ihr Bank- oder Maklerkonto übertragen werden.
    </para>

    <para>Eine angemessenen Aufzeichnung der Aktienverkäufe *muss* mit Teilbuchungen erfolgen. In den
      Teilbuchungen benötigen Sie ein Konto für den Gewinn (oder Verlust) ausgehend vom Konto
      <emphasis> Erträge:Veräußerungsgewinn</emphasis> (oder <emphasis>Aufwendungen:
      Veräußerungsverlust</emphasis>). Um die Erträge auszugleichen, benötigen Sie die Eingabe
      des Aktienbestandes zweimal in der Teilbuchung, einmal, um den aktuellen Verkauf aufzuzeichnen
      (mit der korrekten Anzahl der Aktien und dem korrekten Preis je Aktie) und einmal, um die
      Gewinneinkünfte aufzuzeichnen (Anzahl der Aktien und Preis pro Aktie auf O setzen).
    </para>

    <note>
      <para>Um &app; dazu zu bewegen, diese Null-Aktie und Null-Kurs in die Buchung zu übernehmen, *müssen*
        Sie mit <keycap>Tab</keycap> aus der Splitbuchung hinaus. Wenn Sie die
        <keycap 
      function="enter">Enter</keycap> Taste nutzen, wandelt &app; die Teilbuchung
        in Wertpapieranteile um.
      </para>
    </note>

    <para>In dem unten dargestellten Schema der Teilbuchungen steht das Kurzzeichen NUM_SHARES für die Anzahl
      der Aktien, SELL_PRICE ist der Preis, für den Sie die Aktien verkaufen, GROSS_SALE ist der
      Gesamtpreis, für den Sie die Aktien verkaufen und ist gleich NUM_SHARES * SELL_PRICE. PROFIT
      ist der Geldbetrag, den Sie für den Verkauf erzielen. COMMISSIONS sind die Maklergebühren.
      NET_SALE ist der Geldbetrag, den Sie für den Verkauf erhalten. Dies ist gleich GROSS_SALE -
      COMMISSIONS.
    </para>

    <table>
      <title>Verkauf von Aktien in der Teilbuchungsübersicht</title>

      <tgroup cols="5">
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry>
              <emphasis>Konto</emphasis>
            </entry>

            <entry>
              <emphasis>Anzahl der Aktien</emphasis>
            </entry>

            <entry>
              <emphasis>Aktienkurs</emphasis>
            </entry>

            <entry>
              <emphasis>Gesamt- ankaufs- preis</emphasis>
            </entry>

            <entry>
              <emphasis>Gesamt- verkaufs- preis</emphasis>
            </entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Aktiva:Bank ABC
            </entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>
              NET_SALE
            </entry>

            <entry></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Aktiva:Aktien:SYMBOL
            </entry>

            <entry>
              0
            </entry>

            <entry>
              0
            </entry>

            <entry>
              PROFIT
            </entry>

            <entry>
              (Loss)
            </entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Aufwendungen:Gebühren
            </entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>
              COMMISSION
            </entry>

            <entry></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Aktiva:Aktien:SYMBOL
            </entry>

            <entry>
              -NUM_SHARES
            </entry>

            <entry>
              SELL_PRICE
            </entry>

            <entry></entry>

            <entry>
              GROSS_SALE
            </entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Erträge:Veräußerungsgewinn
            </entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>
              (Loss)
            </entry>

            <entry>
              PROFIT
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Wenn der Verkauf der Aktien als Veräußerungsgewinn (oder -verlust) aufzeichnen wird, schauen Sie
      bitte unter <xref linkend="chapter_capgain" /> und
<!-- xref linkend="chapter_dep" / Kapitel 18-->
      für mehr Informationen zu diesem Thema.
    </para>

    <sect2 id="invest-sellexample2">
      <title>Beispiel - Verkauf der Aktien mit Gewinn</title>

      <para>Als Beispiel nutzen wir das im vorherigen Abschnitt erstellte AMZN Konto. Sie kaufen 100 AMZN Aktien
        für 20,- € pro Stück, später verkaufen Sie alle für 36,- € pro Stück mit einer
        Gebühr von 75,- €. In der Teilbuchungsübersicht oben ist PRICEBUY 20,- € (der
        ursprüngliche Kaufkurs), NUM_SHARES ist 100, TOTALBUY ist 2.000,- € (die ursprüngliche
        Erwerbskosten), GROSS_SALE ist 3.600,- € und schließlich ist PROFIT 1.525,- €
        (GROSS_SALE-TOTALBUY-COMMISSION).
      </para>

      <table>
        <title>Verkauf von Aktien in der Teilbuchungsübersicht</title>
<?dbfo table-width="70%" ?>
        <tgroup cols="5">
          <colspec colnum="1" colwidth="4*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>

          <tbody>
            <row>
              <entry>
                <emphasis>Konto</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Aktien</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Kurs</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Ankauf</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Verkauf</emphasis>
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aktiva:Bank ABC
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                3.525.00
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aktiva:Maklerkonto:Aktie:AMZN
              </entry>

              <entry>
                0
              </entry>

              <entry>
                0
              </entry>

              <entry>
                1.600.00
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aufwendungen:Maklergebühren
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                75.00
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aktiva:Maklerkonto:Aktie:AMZN
              </entry>

              <entry>
                -100
              </entry>

              <entry>
                36.00
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                3.600.00
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Erträge:Veräußerungsgewinn (langfristig):AMZN
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                1.600.00
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <screenshot id="invest-sellstock">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstock.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstock.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel: Aktienverkauf</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Beispiel für den Verkauf von Aktien mit Gewinn. Sie kauften 100 AMZN Aktien für 20,-€ das
              Stück an und verkauften sie für 36,- €.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="invest-sellstock2">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstock2.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstock2.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel: Aktienverkauf</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Bild vom Kontenbaum nach dem Verkauf der Aktien mit Gewinn.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-sellexampleloss">
      <title>Beispiel - Verkauf der Aktien mit Verlust</title>

      <para>Als Beispiel nutzen wir das IBM Konto, das wir im vorherigen Abschnitt erstellt haben. Danach haben
        Sie 51,7598 Anteile an IBM für 96,6001 € pro Anteil erworben, diese später für 90,- €
        pro Anteil verkauft. Im unteren Teilbuchungsschema ist PRICEBUY 96,6001 € (der
        ursprüngliche Kaufkurs), NUM_SHARES ist 51,7598, TOTAL_BUY ist 5.000,- € (der
        ursprüngliche Gesamtpreis),(Loss) ist 341,62 € und schließlich ist GROSS_SALE 4658,38
        €. Nehmen Sie an, dass die Gebühr 100,00 € war.
      </para>

      <table>
        <title>Verkauf von Aktien mit Verlust in der Teilbuchungsübersicht</title>
<?dbfo table-width="70%" ?>
        <tgroup cols="5">
          <colspec colnum="1" colwidth="4*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>

          <tbody>
            <row>
              <entry>
                <emphasis>Konto</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Aktien</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Kurs</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Ankauf</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Verkauf</emphasis>
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aktiva:Bank ABC
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                4.558,38
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aktiva:Maklerkonto:Aktie:IBM
              </entry>

              <entry>
                0
              </entry>

              <entry>
                0
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                341,62
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aufwendungen:Maklergebühr
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                100
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Aktiva:Maklerkonto:Akie:IBM
              </entry>

              <entry>
                -51,7598
              </entry>

              <entry>
                90,00
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                4.658,38
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Erträge:Veräußerungsgewinn (langfristig):IBM
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                341,62
              </entry>

              <entry>
                0
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <note>
        <para>Entweder Sie tragen den Verlust als positive Zahl in die Spalte <quote>Ankauf</quote> ein oder als
          negative Zahl in die Spalte <quote> Verkauf</quote>, &app; wird den <quote> negativen
          Gewinn</quote> in die andere Spalte verschieben..
        </para>
      </note>

      <screenshot id="invest-sellstockLoss">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel: Verkauf von Aktien mit Verlust</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Der obere Screenshot ist ein Beispiel eines Aktienverkaufes. Sie kauften IBM Aktien im Wert von
              5.000,-€ bei einem Aktienkurs von 96,6001 € und verkauften sie für 90,- €.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="invest-sellstockLoss2">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss2.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss2.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel eines Aktienverkaufes mit Verlust</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Bild mit dem Kontenbaum nach dem Beispielsverkauf der Aktien mit Verlust.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-sellLots">
      <title>Automatische Kalkulation der Gewinne oder Verluste bei der Nutzung von Losen</title>

      <sect3 id="invest-sellLotsIntro">
        <title>Einführung</title>

        <para>Lose bedeuten hier Quantitäten finanzieller Instrumente
        </para>

        <para>&app; hat eine eingebaute Los-Management-Einrichtung, die genutzt werden kann, um die Gewinne oder
          Verluste zu verfolgen, die aus Aktienverkäufen herrühren. An- und Verkaufsbuchungen
          werden zum Zweck der Berechnung der Kosten der Veräußerung in Losen zusammengefasst.
          Noch genauer wird ein Los dazu benutzt, einzelne Kauf- und Verkaufsteilbuchungen zu
          verbinden. Lose können automatisch oder händisch erstellt und verbunden werden.
          Kapitalgewinne oder -verluste können automatisch berechnet und Buchungen für die
          Unterschiede zwischen dem Veräußerungswerte und den Kosten der verkauften Wertpapiere
          erstellt werden. &app; bezeichnet diesen Prozess als <emphasis>Aufräumen</emphasis>.
        </para>

        <para>Der Begriff <emphasis>Aufräumen</emphasis> wird genutzt, weil Wertpapierkonten nach Verkäufen
          bereinigt werden müssen, um sicherzustellen, dass der Unterschied zwischen den Kosten,
          die für Wertpapiere bezahlt wurden und dem Wert, den man beim Verkauf derselben erlangt
          hat, als Kapitalgewinn oder -verlust gebucht wird. Wenn die Kapitalerträge oder -verluste
          nicht korrekt sind, zeigt die Rohbilanz (
          <menuchoice>
            <guimenu>Berichte</guimenu> <guisubmenu>Ertrag &amp; Aufwand</guisubmenu>
            <guimenuitem>Rohbilanz</guimenuitem>
          </menuchoice>
          ) im Ergebnis, dass die Gesamtaktiva nicht die Gesamtpassiva ausgleichen.
        </para>

        <note>
          <para>Wenn Sie einen Fehler machen, können Sie die Kapitalertrags- und -verlustbuchungen und Lose
            löschen und neu eingeben.
          </para>
        </note>

        <para>Wenn Sie mit FIFO, LIFO oder Durchschnittskosten nicht vertraut sind, schauen Sie bitte in der
          Wikipedia unter <ulink
            url="&url-wp-de;First_In_-_First_Out"> FIFO (First In -
          First OUT</ulink>, <ulink
            url="&url-wp-de;Last_In_-_First_Out"> LIFO (Last In
          - First OUT</ulink> und <ulink
            url="&url-wp-de;Durchschnittskosten">
          Durchschnitts- oder Stückkosten</ulink>.
        </para>

        <para>Wenn Sie mit den Unterschieden zwischen &app; Buchungen und Teilbuchungen nicht vertraut sind,
          schauen Sie bitte unter <xref linkend="txns-registers-txntypes" />.
        </para>

        <para>Die &app; Los-Management-Einrichtung kann eine nützliche Funktion sein, um die händische
          Berechnung zu reduzieren, besonders wenn Dividenden über Jahre wiederinvestiert wurden
          und viele verschiedene Kosten beteiligt sind. Es können automatisch Kauf- und
          Verkaufsbuchungen verbunden werden, in dem die FIFO Kostenmethode genutzt wird und man
          händisch einzelne Kaufbuchungen mit Verkaufsbuchungen verbinden kann, um LIFO zu nutzen.
          Im erweiterten Portfolio Bericht werden <guilabel>Basis</guilabel> und <guilabel>Gewinne
          oder Verluste</guilabel> mit den Kosten und den Gewinn- oder Verlustbuchungen, die beim
          Aufräumen erstellt werden, übereinstimmen, wenn entweder die FIFO oder die LIFO
          Kostenmethode genutzt wird.
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellLotsWin">
        <title>Lose im Kontenfenster</title>

        <para>Die <guilabel>Lose im Konto SSSS</guilabel>-Fenster, bei dem SSSS das Wertpapierkonto ist. Es wird
          genutzt, um automatisch oder händisch die Wertpapierteilbuchungen mit den Losen zu
          verbinden und Kapitalertrags- oder verlustbuchunge zu erstellen, die die Differenz
          zwischen den Ankaufkosten eines Wertpapiers und den erhaltenen Wert beim Verkauf
          auszuweisen.
        </para>

        <para>Um das Fenster <guilabel>Posten in &lt;Konto&gt;</guilabel> zu öffnen, öffnen Sie das Kontenblatt
          Wertpapiere und wählen
          <menuchoice>
            <guimenu>Aktionen</guimenu> <guimenuitem>Posten anzeigen&hellip;</guimenuitem>
          </menuchoice>
          .
        </para>

        <figure pgwide="1">
          <title>Aktienverkauf - Kapitalgewinn - Lose im Fenster Posten anzeigen&hellip;</title>

          <screenshot id="tool-lotsInAcct">
            <mediaobject>
              <imageobject role="html">
                <imagedata fileref="figures/investLots2_BeforeScrub1Lot.png"
                srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
              </imageobject>

              <imageobject role="fo">
                <imagedata fileref="figures/investLots2_BeforeScrub1Lot.png"
                           srccredit="Chris Good"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Beispiel: Lose im Fenster Posten anzeigen&hellip;</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Screenshot von<emphasis>Lose in Fenster Posten anzeigen&hellip; </emphasis>.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<!-- Fixme: Title still untranslated? -->
        <para>Refer to the <ulink url="&url-docs-de;manual/tool-lots.html"> Manual: Kapitel 8. Assistenten und
          ähnliche Werkzeuge; Lose in Konto</ulink> für die Details von <quote>Lose in
          Konto</quote>-Fenstern.
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellProcedure">
        <title>Zusammenfassung des Verfahrens</title>

        <para>Die Nutzung des Los-Management-Einrichtung für die automatische Berechnung der Kapitalgewinne oder
          -verluste folgt üblicherweise diesen Schritten:
        </para>

        <caution>
          <title>Baustelle</title>

          <para>Der folgende Teil befindet sich gerade in Bearbeitung.
          </para>
        </caution>
<!--     <orderedlist> -->
<!-- Manual Lot Creation and Linking -->
<!--          <listitem><para><xref linkend="invest-sellManual" />  (Optional
            - hängt von der Kostenmethode ab)</para>
          </listitem>

          <listitem> -->
<!-- Automatic Creation of Capital Gain Or Loss Transactions -->
<!--            <para><xref linkend="invest-sellAuto" /></para>
          </listitem>

          <listitem> -->
<!-- Change Orphaned Gains-CCC to Gain/Loss Account -->
<!--            <para><xref linkend="invest-sellChgCapGainsAcct" /></para>
          </listitem>

          <listitem> -->
<!-- Run a Trial Balance  -->
<!--            <para><xref linkend="invest-sellTrialBal" /> Bericht, um sicherzustellen, 
            dass die Gesamtaktiva die Gesamtpassiva ausgleichen.</para>
          </listitem>
        </orderedlist> -->
      </sect3>
<!--
      <sect3 id="invest-sellManual">
        <title>Händische Erstellung und Verbinden der Lose</title>

        <para>Bevor Sie diese Funktion nutzen, sollten Sie 
          <xref linkend="invest-sellConsiderations" /> gelesen haben.
        </para>

     NEED TO BE Translated
        <para>Diese Funktionsweise erlaubt die händische Verbindung spezifischen Kaufs- 
        und Verkaufsbuchungen. Dies wird in solchen Fällen genutzt, in denen der 
        Nutzer verschiedene Kostnemethoden nutzen möchte gegenüber der automatischen 
        Verbindungsmethode (FIFO). Effectively, if one wishes the cost basis and capital gains in the
          Advanced Portfolio Report to be consistent with the capital gains
          transactions created by scrubbing, manual lot creation only needs to
          be used when using LIFO or <quote>sale of designated lots</quote>
          (the same thing for securities as far as US personal tax law is
          concerned). This is because the scrub function can automatically do
          FIFO linking so there is no need to do it manually and scrubbing
          cannot be used for average costing.
        </para>

        <para>See <xref linkend="invest-sellManualExample" />.
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellAuto">
        <title>Automatische Erstellung der Kapitalertrags- und -verlustbuchungen</title>
        <note><para>Machen Sie dies <emphasis>NICHT</emphasis> bis Sie 
          FIFO oder LIFO für die Verkaufskostennutzen. Siehe auch
          <xref linkend="invest-sellConsiderations" /></para>
        </note>

        <para>&app; kann Kapitalertrags- oder 
        -verlustbuchungen des Wertpapierveräußerung automatisch berechnen erstelle. 
         Lose werden genutzt, um Ankaufsteilbuchungen mit Verkaufsteilbuchungen 
         zu verbinden, dass die korrekten Kosten für den Wertpapierverkauf  
         ermittelt werdne kann.
        &app; will use any existing lots, and
         create new lots for any buy transaction splits not already linked to a
         lot. An- und Verkaufsteilbuchungen werden in Lose verbunden , in dem die 
         FIFO Methode genutzt wird. </para>

        <para>Siehe auch:</para>
        <para><xref linkend="invest-sellAutoExample" /></para>
        <para><xref linkend="invest-sellAutoExample2" /></para>
        <para><xref linkend="invest-sellFifoSplit" /></para>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellChgCapGainsAcct">
        <title>Change Orphaned Gains-CCC to Gain/Loss Account</title>

        <para>
          The capital gain/loss transaction(s) created by scrubbing uses an
          automatically created generic <emphasis>Orphaned Gains-CCC</emphasis>
          account (where CCC is the security currency) because &app;
          doesn't know which capital gain or loss account
          should be used. After scrubbing, the user should edit the <emphasis>
          Orphaned Gains-CCC</emphasis> transaction split to re-assign the
          income account to a more meaningful income (or expense) gain or loss
          account (e.g. <emphasis>Income:Long Term Capital Gain:IBM</emphasis>).
        </para>

        <para>Siehe auch <xref linkend="invest-sellChgCapGainsAcctExample" />.
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellTrialBal">
        <title>Die Rohbilanz aufrufen</title>
        <para>Aufrufen der Rohbilanz
          (<menuchoice>
            <guimenu>Berichte</guimenu>
            <guisubmenu>Ertrag &amp; Aufwand</guisubmenu>
            <guimenuitem>Rohbilanz</guimenuitem>
          </menuchoice>) after creating capital gain/loss
          transactions, is a basic check that capital gains/losses are
          correctly accounting for the difference between the cost paid for
          securities, and value received from selling them. At the end of the
          report, total debits should equal total credits.
        </para>

        <tip>
          <para>A Trial Balance may not balance due to some other problem. To
            determine if the cause of an imbalance is from incorrectly
            accounting for capital gain/loss:
          </para>

          <para>If necessary, temporarily change the date of the sell
            transaction and the capital gain/loss transaction, so they are
            the only transactions for a particular date, then run the Trial
            Balance as at the day before. If the Trial Balance is still out
            by the same amount, it is not the capital gain/loss that is
            causing the problem.
          </para>

          <para>If you find a prior <emphasis>out of balance
            </emphasis> Trial Balance, keep running the Trial Balance
            report with different dates until you find the date it starts
            being out of balance. Temporarily change the transaction dates
            for each transaction on the problem date to the following
            day, then change the dates back to the correct date 1 at a time,
            running the Trial Balance each time, until you identify the
            problem transaction. When you change the date of a security
            sell transaction, you also need to change the date of the
            corresponding capital gain transaction as it is only the
            sum of these that will balance in the Trial Balance.
          </para>
        </tip>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellConsiderations">
        <title>Considerations</title>

        <para>There are some points that should be considered before using the
          lot management facility.
        </para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>&app; implements only the First In/
              First Out (FIFO) cost method when automatically linking buy
              transactions to sell transactions. I.e. The oldest securities are
              always sold first. The Last In First Out (LIFO) cost method may be
              used by manually linking the most recent buy security splits to
              the sell split before scrubbing.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>The Advanced Portfolio Report does not use lot information
              when calculating costs, just the security transaction splits. It
              calculates the cost basis and gains or losses using the selected
              <emphasis>Basis calculation method</emphasis> report option
              (Average, FIFO or LIFO). If one wishes the Advanced Portfolio
              Report costs and gains/losses to be consistent with the capital
              gain/loss transactions created by scrubbing, the same cost model
              must be used in both places.
            </para>
         </listitem>

          <listitem>
            <para>Scrubbing does not work correctly if there has been a previous
              sale where the capital gain splits have been manually entered as
              part of the sale transaction. Therefore ensure previous sales are
              recorded as 2 transactions:
            </para>

            <table>
              <title>Transaction 1 dealing with value received, reduction of the
                number of shares and (optionally) commission
              </title>
              <tgroup cols="5">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry><emphasis>Account</emphasis></entry>
                    <entry><emphasis>Tot Shares</emphasis></entry>
                    <entry><emphasis>(Unit) Price</emphasis></entry>
                    <entry><emphasis>Buy (Debit)</emphasis></entry>
                    <entry><emphasis>Sell (Credit)</emphasis></entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry>Brokerage or Bank</entry>
                    <entry></entry>
                    <entry></entry>
                    <entry>Debit</entry>
                   <entry></entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry>Commission (optional)</entry>
                    <entry></entry>
                    <entry></entry>
                    <entry>Debit</entry>
                    <entry></entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry>Security</entry>
                    <entry>-NumSold</entry>
                    <entry>SaleUnitPrice</entry>
                    <entry></entry>
                    <entry>SaleValue</entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>

            <table>
              <title>Transaction 2 capital gain/loss (loss in this example)
              </title>
              <tgroup cols="5">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry><emphasis>Account</emphasis></entry>
                    <entry><emphasis>Tot Shares</emphasis></entry>
                    <entry><emphasis>(Unit) Price</emphasis></entry>
                    <entry><emphasis>Buy (Debit)</emphasis></entry>
                    <entry><emphasis>Sell (Credit)</emphasis></entry>
                  </row>
                  <row>
                      <entry>Capital Loss</entry>
                      <entry></entry>
                      <entry></entry>
                      <entry>Debit</entry>
                      <entry></entry>
                  </row>
                  <row>
                      <entry>Security</entry>
                      <entry>0</entry>
                      <entry>0</entry>
                      <entry></entry>
                      <entry>Credit</entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>The automatic capital gains calculations can handle
              straightforward buy, sell, and return of capital transactions but
              any transaction that affect the number of shares, even simple
              splits, will cause it to produce wrong answers so those cases must
              be handled manually.
            </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellManualExample">
        <title>Example of Manual Lot Creation and Linking</title>

        <para>Here is an example of selling part of a security holding using
          the LIFO method. In this example, the most recent buy transaction
          (dated 01/07/2016, a reinvested dividend), is linked to a lot, along
          with the sell transaction, and the &app;
          scrub function is used to calculate capital gain or loss and create
          the capital gain/loss transaction.
        </para>

        <orderedlist>
          <listitem><para>Open the security account's register.</para>
            <figure pgwide="1">
              <title>Selling Shares - Capital Gains - Security register before
                scrubbing a single lot
              </title>
              <screenshot id="invest-lots0reg">
                <mediaobject>
                  <imageobject role="html">
                  <imagedata fileref="figures/investLots0_RegB4Scrub.png"
                    srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
                  </imageobject>
                  <imageobject role="fo">
                    <imagedata fileref="figures/investLots0_RegB4Scrub.png"
                               srccredit="Chris Good"/>
                  </imageobject>

                  <textobject>
                    <phrase>Example of security register before lot scrubbing
                    </phrase>
                  </textobject>

                  <caption><para>An image of the Security Account register in
                    transaction journal view, before lot scrubbing.</para>
                  </caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem><para>Ensure all previous capital gain/loss transactions
            are separate transactions to the sell transactions which record the
            reduction in the number of shares and the value received.</para>

          </listitem>

          <listitem>
            <para>Select
            <menuchoice>
              <guimenu>Actions</guimenu>
              <guimenuitem>View Lots</guimenuitem>
            </menuchoice> to open the <guilabel>Lots in Account SSSS</guilabel>
            window where SSSS is the security account.
            </para>

            <figure pgwide="1">
              <title>Selling Shares - Capital Gains - Lots before scrubbing a
                single lot
              </title>
              <screenshot id="invest-lots1B4CreateLot">
                <mediaobject>
                  <imageobject role="html">
                  <imagedata fileref="figures/investLots1_BeforeCreateLot.png"
                    srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
                  </imageobject>
                  <imageobject role="fo">
                    <imagedata fileref="figures/investLots1_BeforeCreateLot.png"
                               srccredit="Chris Good"/>
                  </imageobject>

                  <textobject>
                    <phrase>Example of Lots in Account window before lot scrubbing
                    </phrase>
                  </textobject>

                  <caption><para>An image of the <emphasis>Lots in Account
                    </emphasis> window before lot scrubbing.</para></caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Create a new lot using the <guimenu>New Lot</guimenu> button.
            Initially this lot is not linked to any buy or sell split.</para>
          </listitem>

          <listitem><para>Highlight the new lot in the <guilabel>Lots in This
            Account</guilabel> panel.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Highlight the buy split (dated 01/07/2016) of the
              security to be sold in the <guilabel>Splits free</guilabel> panel.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Click the <guilabel>&gt;&gt;</guilabel> button to link the buy
            split with the highlighted lot. The split moves from the <guilabel>
            Splits free</guilabel> panel to the <guilabel>Splits in Lot
            </guilabel> panel.</para>
          </listitem>

          <listitem><para>Repeat the previous 2 steps for any other buy splits
            that should be included in the lot (in this example, there is only
            1 buy split in the sale).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Highlight the sell split in the <guilabel>Splits free
              </guilabel> panel.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Click the <guilabel>&gt;&gt;</guilabel> button to link the sell
              split with the highlighted lot.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Check the lot <guilabel>Balance</guilabel> is as expected.
              I.e. in this example the lot balance should be zero as the number
              of securities sold in the lot, is matched with the same number of
              security buys.
            </para>

            <figure pgwide="1">
              <title>Selling Shares - Capital Gains - Lots before scrubbing a
                single lot, after manual linking
              </title>
              <screenshot id="invest-lots2B4Scrub1Lot">
                <mediaobject>
                  <imageobject role="html">
                  <imagedata fileref="figures/investLots2_BeforeScrub1Lot.png"
                    srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
                  </imageobject>
                  <imageobject role="fo">
                    <imagedata fileref="figures/investLots2_BeforeScrub1Lot.png"
                               srccredit="Chris Good"/>
                  </imageobject>

                  <textobject>
                    <phrase>Example of Lots in Account window before scrubbing a
                      single lot
                    </phrase>
                  </textobject>

                  <caption><para>An image of the <emphasis>Lots in Account
                    </emphasis> window before scrubbing a single lot.</para>
                  </caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Click the <guilabel>Scrub</guilabel> button (<emphasis>NOT
              </emphasis> the <guilabel>Scrub Account</guilabel> button).
            </para>

            <para>The <guilabel>Lots in Account</guilabel> window has not
              changed after using the <guilabel>Scrub</guilabel> button
              so no example screen image is supplied.
            </para>
          </listitem>

          <listitem><para>Continue to
            <xref linkend="invest-sellChgCapGainsAcct" /></para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellAutoExample">
        <title>Example 1 of Automatic Creation of Capital Gain Or Loss
          Transactions</title>

        <para>Create the capital gains transaction by following these steps:
        </para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Open the security account's register.</para>
          </listitem>

          <listitem><para>Ensure the sell transaction has been entered with no
            splits for capital gains or losses.</para>
          </listitem>

          <listitem><para>Select <menuchoice><guimenu>Actions</guimenu>
            <guimenuitem>View Lots</guimenuitem></menuchoice> to open the
            <guilabel>Lots in Account SSSS</guilabel> window where SSSS is the
            security account.</para>
          </listitem>

          <listitem><para>If using LIFO, use the above procedure
            <xref linkend="invest-sellManual" /> to create a lot for each sell
            transaction, link the lot with the sell transaction and each of
            the buy transactions that make up the sale.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Click the <guilabel>Scrub Account</guilabel> button which:
            </para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Creates lots for any buy transactions that are not already
                  linked to a lot and links them to sell transactions splits
                  using the FIFO method. As a transaction split can only
                  be linked to 1 lot, if a sell transaction needs to be linked
                  to multiple lots, the sell transaction split is itself split
                  into multiple subsplits. In the case of multiple subsplits,
                  it is possible to have different splits from the same
                  transaction in both the <guilabel>Splits free</guilabel> and
                  <guilabel>Splits in lot</guilabel> panels.
                </para>
              </listitem>

              <listitem><para>Creates a separate transaction per lot for
                capital gain/loss.</para>

                <note><para>
                   If there are already gain/loss splits as part of a sell
                  transaction, &app; scrubbing does
                  not recognize them. So if manually adding gain/loss,
                  separate gain/loss transaction splits from the transaction
                  that reduces the <guilabel>No of Shares</guilabel>) by putting
                  them in a separate transaction if you may use scrubbing in
                  future.</para>
                </note>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem><para>Continue with the instructions in the next section.
            </para>
          </listitem>

        </orderedlist>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellAutoExample2">
        <title>Example 2 of Automatic Creation of Capital Gain Or Loss
          Transactions - 2 Sales at Once</title>

        <para>Here is an example of FIFO scrubbing without manual lot creation.
          In this example, the transactions for 2 sales are scrubbed at once
          but usually scrubbing would be performed after each sale. One reason
          for scrubbing 2 sales at once, could be because there were multiple
          sales on the same day.
        </para>

        <figure pgwide="1">
          <title>Selling Shares - Capital Gains - Register before Scrub Account
          </title>
          <screenshot id="invest2-lots0reg">
            <mediaobject>
              <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest2Lots0RegB4Scrub.png"
                srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
              </imageobject>
              <imageobject role="fo">
                <imagedata fileref="figures/invest2Lots0RegB4Scrub.png"
                           srccredit="Chris Good"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Example of security register before Scrub Account is used.
                </phrase>
              </textobject>

              <caption><para>An image of the Security Account register in
                transaction journal view, before Scrub Account is used.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>

        <orderedlist>
          <listitem>
           <para>Select <menuchoice>
             <guimenu>Actions</guimenu>
             <guimenuitem>View Lots</guimenuitem></menuchoice> to open the
              <guilabel>Lots in Account SSSS</guilabel> window where SSSS is the
              security account.
            </para>

            <figure pgwide="1">
              <title>Selling Shares - Capital Gains - Lots before Scrub Account
              </title>
              <screenshot id="invest2-lots1B4ScrubAcct">
                <mediaobject>
                  <imageobject role="html">
                  <imagedata fileref="figures/invest2Lots1B4Scrub.png"
                    srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
                  </imageobject>
                  <imageobject role="fo">
                    <imagedata fileref="figures/invest2Lots1B4Scrub.png"
                               srccredit="Chris Good"/>
                  </imageobject>

                  <textobject>
                    <phrase>Example of Lots in Account window before Scrub Account
                      is used.
                    </phrase>
                  </textobject>

                  <caption><para>An image of the <emphasis>Lots in Account
                    </emphasis> window before Scrub Account is used.</para>
                  </caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Click the <guilabel>Scrub Account</guilabel> button.</para>

            <figure pgwide="1">
              <title>Selling Shares - Capital Gains - Lots after Scrub Account
              </title>
              <screenshot id="invest2-lots2AftScrubAcct">
                <mediaobject>
                  <imageobject role="html">
                  <imagedata fileref="figures/invest2Lots2LotsAftScrubAcct.png"
                    srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
                  </imageobject>
                  <imageobject role="fo">
                    <imagedata fileref="figures/invest2Lots2LotsAftScrubAcct.png"
                               srccredit="Chris Good"/>
                  </imageobject>

                  <textobject>
                    <phrase>Example of Lots in Account window after using Scrub
                      Account
                    </phrase>
                  </textobject>

                  <caption><para>An image of the <emphasis>Lots in Account
                    </emphasis> window after using Scrub Account.</para>
                  </caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>

            <note>
              <para>After using the <guilabel>Scrub Account</guilabel> button only
                the last lot is shown, so the above image is after the <guilabel>
                Lots in Account</guilabel> window has been closed and reopened so
                all the lots show.
              </para>
            </note>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Close the <guilabel>Lots in Account SSSS</guilabel> window and
              return to the security account register.
            </para>

            <figure pgwide="1">
              <title>Selling Shares - Capital Gains - Register after Scrub Account
              </title>
              <screenshot id="invest2-lots3AftScrubAcct">
                <mediaobject>
                  <imageobject role="html">
                  <imagedata fileref="figures/invest2Lots3RegAftScrubAcct.png"
                    srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
                  </imageobject>
                  <imageobject role="fo">
                    <imagedata fileref="figures/invest2Lots3RegAftScrubAcct.png"
                               srccredit="Chris Good"/>
                  </imageobject>

                  <textobject>
                    <phrase>Example of security register after using Scrub Account
                    </phrase>
                  </textobject>

                  <caption><para>An image of the <emphasis>security register
                    </emphasis> after using Scrub Account.</para>
                  </caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>

            <note>
              <para>The security splits in the sell transactions have been split
                into subsplits, one subsplit per lot, and a capital gain transaction
                has been created for each security subsplit of each sell
                transaction.
              </para>
            </note>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Continue to <xref linkend="invest-sellChgCapGainsAcct" />
            </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellFifoSplit">
        <title>Example 3 of Automatic Creation of Capital Gain Or Loss
          Transactions - After a Simple Stock Split</title>
        <para>Here is an example of FIFO scrubbing without manual lot
          creation/linking, where the Stock Split Assistant has been used for a
          simple stock split. In this example, 100 shares of security XYZ were
          bought for $10.00 each, there was a simple 2 for 1 stock split for
          zero cost (so the holding was then 200 shares @ $5.00 each), then all
          200 shares were sold for $6.00 each.
        </para>

        <figure pgwide="1">
          <title>Selling Shares - Capital Gains - Register after Scrub Account
          </title>
          <screenshot id="investLotsSplitReg">
            <mediaobject>
              <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/investLotsSplitReg.png"
                srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
              </imageobject>
              <imageobject role="fo">
                <imagedata fileref="figures/investLotsSplitReg.png"
                           srccredit="Chris Good"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Example of security register after Scrub Account is used.
                </phrase>
              </textobject>

              <caption><para>An image of the Security Account register in
                transaction journal view, after Scrub Account is used.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>

        <figure pgwide="1">
          <title>Selling Shares - Capital Gains - Lot 0 after Scrub Account
          </title>
          <screenshot id="investLotsSplitLot0">
            <mediaobject>
              <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/investLotsSplitLot0.png"
                srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
              </imageobject>
              <imageobject role="fo">
                <imagedata fileref="figures/investLotsSplitLot0.png"
                           srccredit="Chris Good"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Example of security register after Scrub Account is used.
                </phrase>
              </textobject>

              <caption><para>An image of the Security Account register in
                transaction journal view, after Scrub Account is used.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>

        <figure pgwide="1">
          <title>Selling Shares - Capital Gains - Lot 1 after Scrub Account
          </title>
          <screenshot id="investLotsSplitLot1">
            <mediaobject>
              <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/investLotsSplitLot1.png"
                srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
              </imageobject>
              <imageobject role="fo">
                <imagedata fileref="figures/investLotsSplitLot1.png"
                           srccredit="Chris Good"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Example of security register after Scrub Account is used.
                </phrase>
              </textobject>

              <caption><para>An image of the Security Account register in
                transaction journal view, after Scrub Account is used.</para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>

        <para>
          The above screen shots show that scrubbing created:
        </para>

        <para>2 lots. A separate lot for each buy (it essentially treats the
          stock split as a buy of 100 for no cost)
        </para>

        <para>2 capital gain transactions (one for each lot) on the date of the
          sale:
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem><para>
            Lot 0: 1/7/2009 loss $400 (sale $600 - cost $1000)</para>
          </listitem>
          <listitem><para>
            Lot 1: 1/7/2009 gain $600 (sale $600 - cost $0)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Total gain $200 is correct. Whether the gain is a single long-term
          one or one each of long-term and short-term or whether there's even a
          distinction depends on the user's tax jurisdiction and the way the
          split is structured. If the user needs help figuring it out they
          should consult a professional.
        </para>

      </sect3>

      <sect3 id="invest-sellChgCapGainsAcctExample">
        <title>Example of Changing the Orphaned Gains-CCC to Gain/Loss Account</title>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Close the <guilabel>Lots in Account SSSS</guilabel> window if
              open and return to the security account register.
            </para>

            <figure pgwide="1">
              <title>Selling Shares - Capital Gains - Register after scrubbing a
                single lot
              </title>
              <screenshot id="invest-lots4AftScrub1LotReg">
                <mediaobject>
                  <imageobject role="html">
                  <imagedata fileref="figures/investLots4_AfterScrub1LotReg.png"
                    srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
                  </imageobject>
                  <imageobject role="fo">
                    <imagedata fileref="figures/investLots4_AfterScrub1LotReg.png"
                               srccredit="Chris Good"/>
                  </imageobject>

                  <textobject>
                    <phrase>Example of security register after scrubbing a
                      single lot
                    </phrase>
                  </textobject>

                  <caption><para>An image of the <emphasis>security register
                    </emphasis> after scrubbing a single lot.</para>
                  </caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Find each new <emphasis>Realized Gain/Loss</emphasis>
              transaction in the security account register &mdash; they will
              have the same date as the sell transactions. Edit the <emphasis>
              Orphaned Gains-CCC</emphasis> transaction split to re-assign the
              income account to a more meaningful income (or expense) gain or
              loss account (e.g. <emphasis>Income:Long Term Capital
              Gain:IBM</emphasis>).
            </para>

            <tip>
              <para>Sie möchten die Kapitalerträge und -verluste in steuerpflichtige 
              und steuerfreie Anteile aufteilen, wenn dies mit Ihren Steuergesetzen 
              übereinstimmt.</para>
            </tip>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3> -->
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-dividends1">
    <title>Dividenden</title>

    <para>Einige Unternehmen oder Investmentfonds zahlen periodische Dividenden an ihre Anteilseigner.
      Dividenden werden üblicherweise auf einer von zwei Arten verteilt, entweder werden sie
      automatisch wieder in Wertpapiere investiert oder sie werden in Geld ausgezahlt.
      Investmentfonds sind meist so gestaltet, dass die Dividenden automatisch wieder investiert
      werden, während gewöhnliche Aktiendividenden in Geld ausgezahlt werden.
    </para>

    <sect2 id="invest-dividendcash">
      <title>Dividenden in Geld</title>

      <para>Wenn die Dividende in Geld angeboten wird, sollten Sie im Aktivakonto buchen, dass Sie das Geld
        erhalten haben, und zwar als Erträge von <emphasis>Erträge:Dividende</emphasis>. Wenn Sie
        zusätzlich die Dividende in Geld an einen bestimmten Aktienbestand binden wollen, fügen
        Sie eine Dummy Teilbuchung dem Aktienkonto mit der Anzahl 0, dem Kurs 1 und dem Wert 0
        hinzu.
      </para>

      <para>Als Beispiel betrachten Sie folgendes: die Dividenden, eingezahlt in Geld in das
        <emphasis>Makler</emphasis> Konto mit der Bindung an das Aktienkonto.
      </para>

      <screenshot id="invest-dividendcash1">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_dividendcash.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_dividendcash.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel einer Buchung einer Dividende in Geld</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Bild des <emphasis>Makler</emphasis> Kontoreiters nach einer Reihe von Dividenden in Geld.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <note>
        <para>Wenn Sie die Dividenden für jedes Aktienpaket verfolgen, benötigen Sie ein Konto
          <emphasis>Erträge:Dividende:AKTIENSYMBOL</emphasis> für jedes Ihrer Aktienpakete, die
          Dividende zahlen.
        </para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-dividendreinvest">
      <title>Wieder investierte Dividenden</title>

      <para>Wenn Sie die Dividende in Form einer automatischen Wiederanlage erhalten, sollte die Buchung dafür
        im Aktien- oder Investmentfondskonto als Erträge von <quote>Erträge:Dividende</quote> für
        die entsprechende Zahl der wiederangelegten Anteile behandelt werden. Dieser Typ des
        Wiederanlagekontos wird meist als DRIP (Dividend Re-Investment Program) bezeichnet.
      </para>

      <para>Als Beispiel betrachten Sie den folgenden Kauf der NSTAR (NST) Aktie mit der Wiederanlage der
        Dividende in das DRIP Konto. Die Wiederanlage bei Investmentfonds ist entsprechend zu
        behandeln.
      </para>

      <para>Wir beginnen mit dem Kauf von 100 Anteilen am 03.01.2015, alle Dividenden werden wieder angelegt und
        ein Konto angelegt, um die Dividenden zu den jeweiligen Aktien zu verfolgen. &app;
        vereinfacht den Eintrag, indem es Berechnungen mit den Zellen der Buchungen zulässt. Wenn
        die erste Dividende 0,29 € pro Anteil ist, geben Sie 53,28 € (Kaufpreis und Dividende)
        pro Anteil in der Zelle <guilabel>Preis</guilabel> und 100*0,29 in der Zelle
        <guilabel>Ankauf</guilabel>. &app; berechnet die dazugehörige Anzahl von
        <guilabel>Anteilen</guilabel>.
      </para>

      <screenshot id="invest-dividendreinvest1">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/invest_dividendreinvest1.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/invest_dividendreinvest1.png"
                        srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel einer Dividende mit Wiederanlagebuchung</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Bild des NST Aktienkontoreiters nach der Wiederanlage der Dividende.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-retofcap">
    <title>Kapitalrückzahlung</title>

    <para>Dies bezieht sich auf eine Buchung, in der eine Kapitalrückzahlung an die Kapitalgeber erfolgt. Sie
      hat keine weiteren buchhalterische Auswirkungen als die Reduzierung der Kostenbasis. Die Zahl
      der gehaltenen Aktien ändert sich nicht.
    </para>

    <para>Eine Buchung der Kapitalrückzahlung kann in das Aktienkontenblatt eingegeben werden, durch Eingabe
      einer Aktienteilung mit:
    </para>

    <informaltable>
      <tgroup cols="2">
        <tbody>
          <row>
            <entry>
              Aktien
            </entry>

            <entry>
              0
            </entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Preis
            </entry>

            <entry>
              0
            </entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Verkauf
            </entry>

            <entry>
              Wert der Kapitalrückzahlung
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Die andere Seite des Eintrages der doppelten Buchführung wird in der Regel ein Maklerbankkonto
      (Aufwand) sein.
    </para>

    <screenshot id="invest-ret-of-cap">
      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="figures/invest_ret_of_cap.png"
                      srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="figures/invest_ret_of_cap.png"
                      srccredit="Chris Good"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Beispiel für eine Buchung der Kapitalrückzahlung</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Ein Screenshot des Aktienkontos nach der Kapitalrückzahlung.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <note>
      <para>Es ist nicht möglich, den Assistenten zur Aktienteilung für diese Art der Buchung zu nutzen.
      </para>
    </note>

    <tip>
      <para>Wenn Sie versehentlich einen Preis ungleich Null in die Aktienteilung eingeben, wird &app; einen
        unerwünschten Eintrag in die Kurs-Datenbank erstellen, der in fehlerhaften Berichten
        mündet. Prüfen und entfernen Sie solch einen unerwünschten Eintrag in der Kurs-Datenbank,
        in dem Sie
        <menuchoice>
          <guimenu>Werkzeuge </guimenu><guimenuitem>Kurs-Editor</guimenuitem>
        </menuchoice>
        nutzen.
      </para>
    </tip>
  </sect1>
<!--  Stock Splits - Simple

-->
  <sect1 id="invest-splitsnmergers1">
    <title>Teilen und Verbinden</title>

    <para/>

    <para>Unternehmen können ihre Aktien aus vielerlei Gründen aufteilen. Aber ein Hauptgrund ist, dass der
      Preis höher gestiegen ist, als dies nach Annahme des Managements ein vernünftiger Preis für
      viele Investoren ist. Einige dieser Aufteilungen sind einfache Tauschaktionen (z.B. 2 für 1
      oder 3 für 2) und einige sind komplexe Tauschaktionen mit Barabfindungen. Aufteilungen
      können auch zu weniger Anteilen führen, wenn die Tauschquote ein Rücktausch ist (z.B. 1
      für 3 oder 0,75 für 1).
    </para>

    <sect2 id="invest-simplesplit">
      <title>Einfache Aktienteilungen</title>

      <para>Als Beispiel wird hinsichtlich unseres Anteils am NST Grundkapital eine 2 für 1 Aktienteilung zum
        06.06.2015 erklärt. Das Verfahren zur Eingabe dieses Geschäftsvorfalls ist: wählen Sie
        <menuchoice>
          <guimenu>Aktionen</guimenu><guimenuitem>Aktienteilung&hellip;</guimenuitem>
        </menuchoice>
        um den Assistenten zu starten.
      </para>

      <screenshot id="invest-split1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split1.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Aufruf des Assistenten für Aktienteilung. </phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Auswahl des Assistenten für die Eingabe einer Aktienteilung.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Der erste Dialog ist eine Einführung, wählen Sie <guibutton>Vor</guibutton>, um die Kontenauswahl
        des Kontos und der Aktie für die Teilung anzuzeigen. Sie müssen einen Eintrag für jede
        <emphasis>Konten:Aktien</emphasis> Kombination erstellen, die Sie haben.
      </para>

      <screenshot id="invest-split2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split2.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Bild des Assistenten für die Aktienteilung - Schritt 2 - Auswahl des Depots /
            der Aktie. </phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Bild des Assistenten für die Aktienteilung - Schritt 2 - Auswahl des Depots / der Aktie.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wählen Sie <emphasis>Aktiva:Investments:DRIPs:NST</emphasis> und klicken Sie auf
        <guibutton>Vor</guibutton>.
      </para>

      <para>Der nächste Dialog zeigt im Aktienteilung Details Fenster 5 Felder:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Datum</guilabel> - Geben Sie das Datum der Teilung an.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Anteile</guilabel> - Die Anzahl der Anteile , die sich im Vorgang erhöhen (oder
            vermindern).
          </para>

          <para>In unserem Beispiel ist es eine 2-zu-1-Teilung, so dass die Anzahl der zusätzlichen Anteile der
            Anzahl der gegenwärtigen eingetragenen Anteile sind.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Beschreibung</guilabel> - Die Beschreibung sollte eine kurze Erläuterung der Buchung
            sein.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Neuer Kurs</guilabel> - Falls erwünscht, kann der neue Kurs der Aktie nach der Teilung
            eingetragen werden.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Währung</guilabel> - Es wird die Währung der Buchung benötigt. Diese sollte die gleiche
            Währung sein, wie die beim Aktienkauf.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Klicken Sie auf die <guibutton>Vor</guibutton> Schaltfläche.
      </para>

      <screenshot id="invest-split3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split3.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ein Bild des Aktienteilungsassistenten bei Schritt 3 - Aktienteilung Details.
            </phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Bild des Aktienteilungsassistenten bei Schritt 3 - Aktienteilung Details.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Der nächste Dialog wird in diesem Beispiel übersprungen, weil es keinen
        <quote>Ausgleichsbetrag</quote> gibt.
      </para>

      <screenshot id="invest-split4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_split4.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ein Bild des Aktienteilungsassistenten bei Schritt 4 - Ausgleichsbetrag.
            </phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Bild des Aktienteilungsassistenten bei Schritt 4 - Ausgleichsbetrag.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Der abschließende <guilabel>Schluss</guilabel>-Dialog gibt Ihnen eine letzte Möglichkeit zum:
        <guibutton>Abbrechen</guibutton>, <guibutton>Zurück</guibutton>, um irgendwelche
        eingegebenen Daten zu ändern oder <guibutton>Anwenden</guibutton>, um die Aktienteilung mit
        den eingegebenen Daten fertigzustellen.
      </para>

      <screenshot id="invest-simplesplit1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_simplesplit1.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel einer einfachen Aktienteilungsbuchung im Register der Aktie</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Bild vom Reiter <emphasis>Aktiva:Investments:DRIPs:NST</emphasis> nach einer Buchung einer
              einfachen Aktienteilung.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
<!-- Moderately Complex Stock Merger

-->
    <sect2 id="invest-merger1">
      <title>Mäßig komplizierter Aktienzusammenschluss</title>

      <para>Beispielhaft wird angenommen, Sie halten AT&amp;T Aktien während des Zusammenschlusses von SBC mit
        AT&amp;T am 18. November 2005. Für dieses Beispiel haben Sie AT&amp;T Aktien am 01. April
        2005 erworben, alle Dividenden wurden bar ausgezahlt und daher nicht im Reiter AT&amp;T
        Aktien eingetragen.
      </para>

      <para>Die Bedingungen für den Zusammenschluss waren: 0,77942 SBC Aktien wurden für jede AT&amp;T Aktien
        eingetauscht. Die zusammengeschlossene Gesellschaft setzte die Nutzung des Aktienkürzel
        <quote>T</quote> von AT&amp;T fort.
      </para>

      <para>AT&amp;T zahlte eine <quote>Dividende</quote> von 1,20 € pro Aktie an diesem Stichtag, aber dies
        wird nicht auf dem Aktienkonto erscheinen, weil es eine Barauszahlung war.
      </para>

      <para>Der Prozess, diese Buchung einzutragen, ist identisch mit einer einfachen Aktienteilung bis auf den
        <quote>Detail</quote>-Dialog. Sie benötigen nun einen Eintrag für die Teilung in jeder
        <emphasis>Investment:Aktie</emphasis> Kontokombination, die geteilte Aktien enthält.
      </para>

      <screenshot id="invest-merge2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_merge2.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ein Bild des Aktienteilungs-Assistenten in Schritt 2. </phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Bild des Aktienteilungs-Assistenten in Schritt 2 - Auswahl des Kontos / der Aktie
              (<emphasis>Investment Account:T</emphasis>).
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Wählen Sie <emphasis>Aktiva:Investments:Brokerage Account:Aktie:T</emphasis> und klicken Sie auf
        <guibutton>Weiter</guibutton>.
      </para>

      <para>Der nächste Dialog zeigt die 5 Felder im Aktienteilungsdialog:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Datum</guilabel> - Geben Sie das Datum der Teilung an. Hier geben wir den 18. November
            2005 ein.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Aktien</guilabel> - Die Anzahl der Aktien, um die sie sich in der Buchung erhöhen (oder
            vermindern).
          </para>

          <para>In unserem Beispiel ist es eine 0,77942 zu 1 Teilung, so dass sich die Anzahl der Aktien verringert
            im Vergleich zur aktuellen Anzahl. Sie dürfen &app;&rsquo;s Fähigkeit zur Ausführung
            von Berechnungen in einem Eingabefeld durch die Direkteingabe der Daten nutzen, (Z.B.
            <quote>(0,77942*100)-100</quote>) um die Verminderung der Aktien durch die Teilung zu
            berechnen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Beschreibung</guilabel> - Die Beschreibung sollte eine kurze Erläuterung der Buchung
            geben.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Neuer Preis</guilabel> - Wenn erwünscht, kann der neue Preis der Aktie nach der Teilung
            eingegeben werden.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Währung</guilabel> - Die Währung der Buchung ist erforderlich. Dies sollte die gleiche
            Währung sein wie die beim Aktienkauf.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Weiter</guibutton>.
      </para>

      <screenshot id="invest-merge3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_merge3.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ein Bild des Aktienteilungs-Assistenten in Schritt 3. </phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Bild des Aktienteilungs-Assistenten in Schritt 3 - Einzelheiten der Teilung.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Der nächste Dialog wird in diesem Beispiel übergangen, weil es keinen
        <quote>Ausgleichsbetrag</quote> gibt.
      </para>

      <para>Der abschließende <quote>Schluss</quote>-Dialog gibt Ihnen eine letzte Möglichkeit
        <guimenu>Zurück</guimenu>zukehren, um irgendwelche eingegebene Daten zu ändern oder
        <guimenu>Anwenden</guimenu>, um die Aktienteilung mit den eingegebenen Daten
        fertigzustellen.
      </para>

      <screenshot id="invest-stockmerge1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/invest_stockmerge1.png"
                       srccredit="Mechtilde Stehmann"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Beispiel einer mäßig schwierigen Buchung einer Aktienteilung im Reiter
            Aktien</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Ein Bild vom Reiter <emphasis>Investment:T</emphasis> nach der Buchung einer Aktienteilung, welche
              die Aktien vermindert.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>
<!--  Working Location  !!!!!!!!!!!!
  <sect1 id="invest-todo1">
    <title>To-do</title>

    <para>These are the remaining documentation sections that originally
    appeared in the 1.8.4 documentation which require being written up.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>Recording Stock Splits and Mergers (How-To)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Reconciling with the Brokerage Statement (How-To)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Recording Employee Stock Plans (Discussion)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Stock Options (How-To)</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

  </sect1>
    -->
</chapter>
