<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">

<!--
  (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.2.1
  Last modified: September 26, 2010
  Maintainers:
       Tom Bullock  <tbullock@nd.edu>
       Chris Lyttle  <chris@wilddev.net>
  Authors:
       Jon Lapham  <lapham@extracta.com.br>
       Updated Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally written by:
       Carol Champagne
  Translators (en => ru):
       Anton Tarasov (ant0@mail.ru) (2017)
       Dmitriy Mangul (dimang.freetime@gmail.com) (2017)
-->

<chapter id="chapter_accts">
  <title>Счета</title>
  
  <para>В этой главе будут обсуждаться наиболее полезные концепции 
  организации ваших счетов. Так как <application>&app;</application> не 
  предлагает определенной структуры счетов, вы свободны в создании вашей 
  собственной структуры в любой удобной для вас манере. 
  Однако, имеется несколько основных концепций отчетности, которым вы, 
  вероятно, захотите последовать создавая свои счета, чтобы увеличить их пользу.</para>
  
  <sect1 id="accts-concepts1">
    <title>Основные понятия отчетности</title>
    
    <para>Как мы видели в предыдущей главе, отчетность основывается на пяти 
    основных типах счетов: <guilabel>Актив</guilabel>, <guilabel>Пассив</guilabel>,
    <guilabel>Капитал</guilabel>, <guilabel>Доходы</guilabel> и 
    <guilabel>Расходы</guilabel>. Сейчас мы расширим наше понимание этих типов 
    счетов и покажем, как они представлены в <application>&app;</application>. 
    Но сначала, давайте разделим их на две группы: балансовые счета и счета 
    доходов/расходов. Как видно из названия, балансовые счета описывают баланс того, 
    чем вы владеете и что вы должны <emphasis>в определенный момент времени</emphasis>, 
    в то время как счета доходов и расходов можно просуммировать в отчете 
    о прибылях и убытках, который вам покажет <emphasis>изменения значений за 
    период времени</emphasis>, например экономический год.</para>
    
    <para>Давайте посмотрим на финансовую формулу (<emphasis>Активы - Пассивы = 
    Капитал + (Доходы - Расходы)</emphasis>) для напоминания перед тем, 
    как мы более подробно рассмотрим каждый тип счета.</para>
    
    <screenshot id="accts-AccountRelationships">
      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.png"
                     format="PNG" srccredit="DiMan" ></imagedata>
        </imageobject>
        
        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.svg"
                     format="SVG" srccredit="DiMan"
                     contentwidth="4in"></imagedata>
          </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Взаимосвязь между пятью основными счетами</phrase>
        </textobject>
        
        <caption>
          <para>Графическое представление взаимосвязи между пятью основными счетами. 
          Капитал увеличивается через доходы и уменьшается через расходы. 
          Стрелками показано движение средств.</para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    
    <sect2 id="accts-bsa2">
      <title>Балансовые счета</title>
      
      <para>Три, так называемых <emphasis>балансовых счета</emphasis>: 
      <guilabel>Активы</guilabel>, <guilabel>Пассивы</guilabel>,
      <guilabel>Капитал</guilabel>. Балансовые счета используются для 
      отслеживания изменений стоимости вещей, которыми вы владеете, или за 
      которые вы должны деньги.</para>
      
      <para><guilabel>Активы</guilabel> - группа вещей, которыми вы владеете.
      Ваши активы могут включать автомобиль, наличные деньги, дом, акции или 
      что-нибудь еще, что может иметь конвертируемое значение. Конвертируемое 
      значение означает, что вы можете продать эту вещь за наличные деньги.</para>
      
      <para><guilabel>Пассивы</guilabel> - группа вещей, за которые вы должны 
      деньги. Ваши пассивы могут включать кредит на покупку автомобиля или 
      обучение, залог имущества, инвестиционный счет или что-либо еще, 
      что вы должны вернуть через некоторое время.</para>
      
      <para><guilabel>Капитал</guilabel> - это то же самое, что и чистая стоимость. 
      Он показывает остаток после вычета ваших пассивов из активов. 
      Он может рассматриваться как часть ваших активов, которыми вы владеете 
      напрямую, без каких-либо долгов.</para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="accts-ie2">
      <title>Счета Доходов и Расходов</title>
      
      <para>Оба счета <guilabel>Доходы</guilabel> и <guilabel>Расходы</guilabel> 
      используются для того, чтобы увеличить или уменьшить стоимость ваших счетов. 
      Таким образом, если балансовые счета просто <emphasis>отслеживают</emphasis> 
      стоимость вещей, которыми вы владеете или должны, то счета доходов и расходов 
      позволяют вам <emphasis>измнить</emphasis> стоимость ваших счетов.</para>
      
      <para><guilabel>Доходы</guilabel> - это оплата, которую вы получаете 
      за работу, услуги, которые вы оказываете или за пользование вашими деньгами. 
      Например, когда вы получаете чек, он является оплатой за работу, которую 
      вы выполнили для работодателя. Другими примерами доходов являются 
      комиссионные платежи, дивиденды за акции или прибыль с банковского депозита.
      Прибыль всегда будет увеличивать стоимость ваших Активов и 
      посредством этого - ваш Капитал.</para>
      
      <para><guilabel>Расходы</guilabel> - относятся к деньгам, которые вы 
      платите за товары или услуги, предоставленные кем-нибудь другим. 
      Примерами расходов есть еда в ресторане, арендная плата, бензин для машины,
      билеты на футбол. Расходы всегда будут уменьшать ваш Капитал. 
      Если вы оплачиваете свои расходы сразу, тем самым вы уменьшаете свои Активы, 
      если же вы оплачиваете расходы в долг, то вы увеличиваете свои Пассивы.</para>
<!--
  Translators:
    Your language might have a generic term for 'income and expense'.
    Then you should introduce it here in a separate paragraph
    and replace 'income and expense' by it in the latter sections of this book.
-->
    </sect2>
  </sect1>
  
  <sect1 id="accts-types1">
    <title>Счета <application>&app;</application></title>
    
    <para>В этом разделе будет показано, как понятие <guilabel>счет</guilabel> в программе 
    <application>&app;</application> соотносится с пятью базовыми типами счетов.</para>
    
    <para>Но вначале давайте начнем с самого понятия <guilabel>счет</guilabel> в 
    программе <application>&app;</application>. <guilabel>Счет</guilabel> 
    в <application>&app;</application> является объектом, который содержит 
    другие <guilabel>субсчета</guilabel> или <guilabel>транзакции</guilabel>. 
    Если счет содержит другие субсчета, то вы увидите дерево счетов в 
    <application>&app;</application>, где в пределах родительского счета находятся 
    логически связанные с ним субсчета.</para>
    
    <para>Счет в <application>&app;</application> должен иметь уникальное имя 
    (указанное вами) и один из предварительно выбранных типов счетов. 
    В целом в <application>&app;</application> существует 12 типов счетов. 
    Эти 12 типов счетов основаны на пяти базовых счетах. 
    Причина наличия такого количества счетов в <application>&app;</application> 
    состоит в том, что это позволяет выполнять в <application>&app;</application> 
    специализированные операции (отслеживание и управление) для определенных 
    типов счетов. Существует 6 счетов актива (<emphasis>Наличные</emphasis>, 
    <emphasis>Банк</emphasis>, <emphasis>Акции</emphasis>,
    <emphasis>Взаимный фонд</emphasis>, <emphasis>Поступления платежей</emphasis>
    и <emphasis>Актив</emphasis>), 3 счета Пассива (<emphasis>Кредитная карта</emphasis>,
    <emphasis>Выплаты</emphasis> и <emphasis>Пассив</emphasis>), 
    1 капитальный счет (<emphasis>Капитал</emphasis>), 1 входящий счет 
    (<emphasis>Доходы</emphasis>) и исходящий счет 
    (<emphasis>Расходы</emphasis>).</para>
    
    <para>Эти <application>&app;</application> типы счетов будут более подробно 
    рассмотрены ниже.</para>
    
    <sect2 id="accts-gc-bsa2">
      <title>Балансовые счета</title>
      
      <para>Первый балансовый счет, который мы изучим - <emphasis>Активы</emphasis>. 
      Как вы помните из предыдущего раздела, он относится к вещам, которыми вы 
      владеете.</para>
      
      <para>Для того, чтобы помочь вам организовать счета активов и упростить 
      ввод транзакций, <application>&app;</application> поддерживает несколько 
      типов счетов актива:</para>
      
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Наличные (Cash)</guilabel> Используйте этот счет для 
          учета денег, имеющихся на руках, в кошельке, вашей копилке, под матрасом, 
          или где вы считаете удобным их хранить. Это <emphasis>наиболее 
          ликвидный</emphasis> тип счета.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Банк (Bank)</guilabel> Используйте этот счет для учета 
          вашего наличного баланса, который хранится в таких учреждениях как 
          банки, кредитные союзы, брокерские фирмы и в любом ином месте, 
          где кто-либо другой обеспечивает их сохранность. 
          Это <emphasis>второй по ликвидности</emphasis> тип счета, потому что 
          вы легко можете превратить его в наличные деньги.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Акции (Stock)</guilabel> Учитывайте ваши личные акции 
          и обязательства, используя этот тип счета. Реестр этого счета в 
          программе содержит дополнительные колонки для ввода числа 
          имеющихся акций и стоимости ваших инвестиций. 
          Этот тип активов не может быть легко конвертирован в наличные деньги, 
          пока вы не найдете покупателя. Также нет гарантии, что вы получите 
          за них ту же сумму денег, что и при покупке.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Фонды (Mutual Fund)</guilabel> Этот счет подобен счету
          Акции за исключением того, что используется для учета фондов. 
          Реестр этого счета также содержит дополнительные колонки для ввода 
          информации о количестве и цене. Фонды представляют собой права 
          собственности на различные виды инвестиций и подобно акциям не 
          предполагают гарантированного денежного значения.</para>
          
          <para><application>&app;</application> работает с типами счетов 
          Акции и Фонды одинаково.</para>
          
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Дебиторская задолженность (Accounts Receivable)</guilabel> 
          Этот счет применяется в бизнесе для указания там денег, которые должны вам. 
          Это считается активом, потому что вы можете рассчитывать на получение 
          этих средств назад.</para>
          
          <para>Транзакции в счетах дебиторской задолженности не следует 
          добавлять, изменять или удалять каким-либо иным образом, кроме как используя 
          </para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>post/unpost bill/invoice/voucher or</para></listitem>
            <listitem><para>process payment</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Актив (Asset)</guilabel> Независимо от того, 
          насколько они разнообразны, <application>&app;</application> легко 
          справляется со многими другими ситуациями. Тип счета <quote>Активы</quote> 
          охватывает все активы, не перечисленные выше. </para>
          
          <para><application>&app;</application> рассматривает типы счетов Наличные,
          Банк и Актив одинаково.
          </para>
          
          <para>Счета - это хранилища информации, используемые для отслеживания 
          или записи видов действий, связанных с целью, для которой был создан
          определённый счет.</para>
          
          <para>Для предпринимательской деятельность обычно необходимо 
          более детальное отслеживание и разделение транзакций, 
          чем то, что было рассмотрено до сих пор. 
          Для более полного изучения возможностей ознакомьтесь с описанием 
          <xref linkend="chapter_other_assets"/> этого руководства.</para>
          
          <para>Для личных финансов вы также можете ориентироваться на 
          правила для предпринимательской деятельности, настолько это
          будет полезными для деятельности, которую вы отслеживаете, и для вида 
          отчетности, которую вы хотите составить для управления своими 
          финансовыми активами. Для дополнительной информации 
          см. <xref linkend="chapter_other_assets"/> этого руководства.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      
      <para>Второй балансовый счет - это <emphasis>Пассивы</emphasis>, который 
      как вы помните, относится к деньгам, которые вы заняли и обязались вернуть
      к определенному времени. Пассивы представляют право ваших кредиторов 
      получить от вас сумму погашения долга. Учет баланса пассивов позволит вам 
      знать, сколько долгов вы имеете на данный момент времени.</para>
      
      <para>В <application>&app;</application> есть три типа счетов пассива:</para>
      
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Кредитка (Credit Card)</guilabel> Используйте этот счет 
          для учета состояния вашей кредитной карты. Кредитные карты предоставляют 
          краткосрочный кредит, который вы обязаны вернуть владельцу карты. 
          Этот вид счета также можно использовать для других краткосрочных ссуд, 
          таких как кредитная линия, предоставленная вашим банком.</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Кредиторская задолженность (Accounts Payable)</guilabel> 
          Применяется в бизнесе для учета счетов, 
          которые еще только предстоит оплатить (Подлежащие оплате счета).</para>
          
          <para>Транзакции в счетах кредиторской задолженности не следует 
          добавлять, изменять или удалять каким-либо иным образом, кроме как используя: 
            <itemizedlist>
              <listitem><para>post/unpost bill/invoice/voucher or</para></listitem>
              <listitem><para>process payment</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para><guilabel>Обязательства (Liability)</guilabel> 
          Используйте этот вид счета для всех других ссуд, в основном 
          долгосрочных, таких как ипотека или кредит на машину. Этот счет 
          поможет вам контролировать суммы, которые вы должны и сколько денег 
          вы уже заплатили.</para>
          
          <para><application>&app;</application> рассматривает типы счетов 
          Кредитка и Обязательства одинаково.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      
      <tip>
        <para>Обязательства прямо противоположны активам: <emphasis>кредит</emphasis> 
        (правая колонка ввода) увеличивает баланс счета обязательств, 
        а  <emphasis>дебет</emphasis> (левая колонка ввода) - уменьшает его. 
        Смотрите примечание дальше в этой главе.</para>
      </tip>
      
      <para>Последний балансовый счет - это <emphasis>Капитал</emphasis>, 
      который является синонимом <quote>чистой стоимости</quote>. Он представляет
      собой остаток после вычитания ваших обязательств из ваших активов. 
      Это часть ваших активов, которыми вы владеете напрямую, без каких-либо долгов.
      В <application>&app;</application> используйте этот счет как источник 
      вашего банковского баланса, так как этот баланс представляет собой вашу 
      начальную чистую стоимость.</para>
      
      <para>В <application>&app;</application> существует единственный счет для 
      капиталов, названный естественно, <guilabel>Капитал</guilabel>. Для компаний, 
      кооперативов и т.д. вы можете создать субсчета для каждого партнера.</para>
      
      <tip>
        <para>В счетах капиталов кредит увеличивает баланс счета, 
        а дебет уменьшает его. Смотрите примечание дальше в этой главе.</para>
      </tip>
      
      <note>
        <para>Счетная формула, которая связывает балансовые счета следующая:
        Активы = Пассивы + Капитал или Активы - Пассивы = Капитал.
        В общих терминах: Вещи, которыми <emphasis>вы владеете</emphasis>, 
        минус вещи, которые <emphasis>вы должны</emphasis> равняются 
        <emphasis>чистой стоимости</emphasis>.</para>
      </note>
    </sect2>
    
    <sect2 id="accts-gc-ie2">
      <title>Счета Доход и Расход</title>
      
      <para><emphasis>Доход</emphasis>  это плата, которую вы получаете за 
      работу, услуги, которые вы оказываете или за пользование вашими деньгами. 
      В <application>&app;</application> для отслеживания этих операций 
      используется тип счета <guilabel>Приход</guilabel>.</para>
      
      <tip>
        <para>Кредит увеличивает баланс доходного счета, а дебет уменьшает его. 
        Как описано в <xref linkend="basics-accounting1"></xref>, 
        кредит показывает деньги, перемещенные <emphasis>со</emphasis> счета. 
        Таким образом, когда вы перемещаете деньги <emphasis>из</emphasis> 
        (кредит) счета Приход на другой счет, то баланс счета 
        <emphasis>Доход</emphasis> увеличивается. 
        Например, если вы оприходуете чек и записываете транзакцию как 
        перемещение из Доходного счета на счет Банк, то баланс обеих счетов 
        возрастает.</para>
      </tip>
      
      <para><emphasis>Расходы</emphasis> относятся к деньгам, которые вы платите
      за товары или услуги, предоставленные кем-нибудь другим. 
      В <application>&app;</application> тип счета Расходы используется для 
      контроля ваших денежных трат.</para>
      
      <tip>
        <para>Дебет увеличивает баланс счета Расходы, а кредит уменьшает его 
        (Смотри примечание ниже).</para>
      </tip>
      
      <note>
        <para>Когда вы вычитаете общие затраты из общей прибыли за определенный 
        период времени, вы получаете чистую прибыль. Эта прибыль затем добавляется 
        в балансовый отчет как нераспределенная прибыль, которая является видом 
        <guilabel>Капитального</guilabel> счета.</para>
      </note>
      
      <para>На рисунках ниже показаны стандартные счета <guilabel>Доходы</guilabel> 
      и <guilabel>Расходы</guilabel> после выбора <guilabel>Общих Счетов</guilabel> 
      при создании новой иерархии счетов (<menuchoice><guimenu>Действия</guimenu>
      <guimenuitem>Новая иерархия Счетов...</guimenuitem></menuchoice>).</para>
      
      <screenshot id="accts-DefaultIncomeAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_DefaultIncomeAccounts.png"
                         format="PNG" srccredit="DiMan"></imagedata>
            </imageobject>
            
            <textobject>
              <phrase>Некоторые стандартные счета Доходы</phrase>
            </textobject>
            
            <caption>
              <para>Этот рисунок показывает стандартные счета 
              <emphasis>Доходы</emphasis>.</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        <screenshot id="accts-DefaultExpenseAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_DefaultExpenseAccounts.png"
                         format="PNG" srccredit="DiMan" ></imagedata>
            </imageobject>
            
            <textobject>
              <phrase>Некоторые стандартные счета Расходы</phrase>
            </textobject>
            
            <caption>
              <para>Этот рисунок показывает некоторые стандартные счета 
              <emphasis>Расходы</emphasis>.</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        
      <!-- INFO-START: следующего текста нет в оригинальном тексте -->
      <note>
        <para>Помните, понятие терминов дебет и кредит рассматривалось в 
        <xref linkend="basics-accounting1"></xref>? Вопреки популярному убеждению 
        и даже некоторым словарям, счета дебетов и кредитов не растут и не уменьшаются. 
        Они всего лишь соответствуют записям левой (дебет) и правой (кредит) колонок 
        отчета. Фактически, дебеты и кредиты, каждый отдельно, увеличивают один 
        тип счетов и уменьшают другой. В типах счетов Актив и Расходы дебет 
        увеличивает баланс, а кредит уменьшает. В счетах Пассив, Капитал и Расходы 
        кредит увеличивает баланс, а дебет уменьшает.</para>
        
        <para>Например, дебет увеличивает баланс вашего банковского счета, а 
        кредит уменьшает его. Вы можете сказать, что дебетовая карта 
        уменьшает баланс на вашем счету, потому что вы берете из нее деньги. 
        И когда банк дает мне деньги на мои цели, он тем самым кредитует мой счет. 
        Зачем все перевернуто наоборот в бухгалтерском учете?</para>
        
        <para>Дело в том, что банк смотрит на транзакции со своей стороны, 
        никак не с вашей. И это виденье в точности противоположно вашему. 
        Для вас ваш банковский счет является активом, потому, что вы владеете им,
        а для банка он пассив, так как он должен вам эти деньги. Как разъяснено 
        в этом разделе активы и пассивы в точности противоположны в зависимости 
        от того, кому они принадлежат. И поэтому, на счету Пассива дебет 
        увеличивает баланс, а кредит уменьшает.</para>
        
        <para>Когда вы берете деньги с вашего банковского счета, его баланс 
        уменьшается. Для вас это является уменьшением ваших активов, так как вы 
        кредитуете свой банковский счет. Для банка - это увеличение пассивов, 
        так как они ваш счет дебетуют.</para>
      </note>
      <!-- INFO-END -->
      
    </sect2>
    
    <sect2 id="accts-other-types">
      <title>Прочие типы счетов</title>
      
      <para>Существуют некоторые специальные другие типы счетов.</para>
      
      <para><emphasis>Торговля (Trading)</emphasis> Разделенные валютные транзакции 
      имеют запись на счетах <quote>Торговля</quote>, чтобы сбалансировать сделки 
      в каждой валюте, а также в общей стоимости. Для дополнительной информации 
      смотри <xref linkend="chapter_currency" />.</para>

      <para><emphasis>Денежный рынок (Money Market)</emphasis> и 
      <emphasis>Кредитная линия (Credit Line)</emphasis> используются только 
      при импорте OFX, по-видимому для полного соответствия со спецификацей этого 
      формата.</para>
    </sect2>
  
  
  </sect1>
  
  <sect1 id="accts-examples1">
    <title>Объединяя все это вместе</title>
    
    <para>Давайте подойдем к процессу построения <emphasis>номенклатуры счетов</emphasis>
    своих личных финансов, используя информацию, которую вы изучили в этой главе. 
    Номенклатура счетов - это просто новый файл <application>&app;</application>, 
    в котором вы группируете ваши счета для контроля личных финансов. 
    В ее построении  первоочередным заданием является выделение вещей, 
    которые вы хотите отслеживать при помощи основных типов счетов 
    бухгалтерского учета. Это очень просто, давайте взглянем на пример.</para>
    
    <sect2 id="accts-examples-situation2">
      <title>Простой пример</title>
      
      <para>Допустим, вы имеете текущий и депозитный счета в банке, 
      трудоустроены и таким образом, получаете чеки. У вас есть кредитная карта 
      Visa и ежемесячно вы платите коммунальные платежи в форме оплаты за аренду,
      телефон и электричество. Естественно, вам необходимо покупать продукты. 
      Пока мы не будем вникать в то, сколько денег у вас в банке, сколько вы 
      должны по кредитной карточке и т.п. Мы просто хотим создать структуру 
      для этой номенклатуры счетов.</para>
      
      <para>Вашими <guilabel>Активами</guilabel> будут банковский депозит и 
      текущий счет. Вашими <guilabel>Долгами</guilabel> - кредитная карта. 
      Вашими <guilabel>Собственными средствами</guilabel> будет стартовое значение банковских 
      счетов и кредитной карты (мы еще не знаем точной суммы, но знаем, что она есть). 
      Вы имеете <guilabel>Доходы</guilabel> в виде заработной платы и 
      <guilabel>Расходы</guilabel> в виде продуктов, арендной платы, телефона, 
      электричества и налогов на вашу заработную плату. Просто, не так ли?</para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="accts-examples-toplevel2">
      <title>Основные счета верхнего уровня</title>
      
      <para>Теперь вы должны решить, как вы хотите сгруппировать эти счета. 
      Наиболее вероятно, что вы захотите сгруппировать ваши 
      <emphasis>Активы</emphasis> вместе, <emphasis>Долги</emphasis> вместе, 
      <emphasis>Собственные средства</emphasis> вместе, <emphasis>Доходы</emphasis> вместе 
      и <emphasis>Расходы</emphasis> вместе. Это самый приемлемый путь построения 
      номенклатуры счетов в <application>&app;</application> и настоятельно 
      рекомендуется всегда начинать именно таким образом.</para>
      
      <para>Начните с пустого файла <application>&app;</application>
      выбрав <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Новый файл</guimenuitem></menuchoice>
      в главном меню. Появится мастер <guilabel>Создание новой иерархии счетов</guilabel>.
      Нажмите кнопку <guibutton>Отменить</guibutton> для закрытия мастера,
      т.к. мы не хотим использовать уже предопределенную структуру счетов;
      вместо этого мы создадим простую начальную структуру счетов с нуля.
      В пустом окне <application>&app;</application> выберите 
      <menuchoice><guimenu>Вид</guimenu><guimenuitem>Новая страница счетов</guimenuitem></menuchoice>:
      откроется вкладка <guilabel>Счета</guilabel>. Наконец, выберите 
      <menuchoice><guimenu>Действия</guimenu><guimenuitem>Новый счет...</guimenuitem></menuchoice>.
      </para>
      
      <para>Теперь вы готовы создать эту простую начальную структуру счетов:</para>
      
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Название счета <guilabel>Активы</guilabel>
          (тип счета <guilabel>Активы</guilabel>, родительский счет 
          <guilabel>Новый счет верхнего уровня</guilabel>).</para>
          
          <screenshot id="accts-CreateAssetsAccounts">
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/accts_CreateAssetsAccount.png"
                             format="PNG" srccredit="DiMan"></imagedata>
                </imageobject>
                
                <textobject>
                  <phrase>Cоздании счета Активы</phrase>
                </textobject>
                
                <caption>
                  <para>На рисунке показано диалоговое окно при создании счета Активы.</para>
                </caption>
              </mediaobject>
            </screenshot>
        </listitem>
        
        <!-- TODO: проверить названия счетов в программе -->
        <listitem>
          <para>Название счета <guilabel>Долги</guilabel>
          (тип счета <guilabel>Задолженность</guilabel>, родительский счет 
          <guilabel>Новый счет верхнего уровня</guilabel>)</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para>Название счета <guilabel>Собственные средства</guilabel>
          (тип счета <guilabel>Собственные средства</guilabel>, родительский счет 
          <guilabel>Новый счет верхнего уровня</guilabel>)</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
         <para>Название счета <guilabel>Доходы</guilabel>
          (тип счета <guilabel>Приход</guilabel>, родительский счет 
          <guilabel>Новый счет верхнего уровня</guilabel>)</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
         <para>Название счета <guilabel>Расходы</guilabel>
          (тип счета <guilabel>Расход</guilabel>, родительский счет 
          <guilabel>Новый счет верхнего уровня</guilabel>)</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      
      <para>Когда вы создадите все счета верхнего уровня, то главное окно 
      <emphasis>Счета</emphasis> в <application>&app;</application> должно 
      выглядеть как на рисунке ниже.</para>
      
      <screenshot id="accts-toplevel">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/accts_toplevel.png" format="PNG"
                       srccredit="DiMan"></imagedata>
          </imageobject>
          
          <textobject>
            <phrase>Базовые счета верхнего уровня</phrase>
          </textobject>
          
          <caption>
            <para>На рисунке показаны базовые счета верхнего уровня.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Сохраните эту структуру счетов под именем 
      <filename>gcashdata_3emptyAccts</filename> для того, чтобы мы могли 
      использовать их в последующих главах.</para>
      
    </sect2>
    
    <sect2 id="accts-examples-organization2">
      <title>Создание суб-счетов</title>
      
      <para>Теперь вы можете добавить к этой начальной структуре верхнего уровня 
      несколько субсчетов для учета реальных транзакции. 
      Обратите внимание на то, что налоговые счета размещены в пределах субсчета имени 
      <emphasis>Налоги</emphasis>. Вы можете создать субсчета внутри субсчетов. 
      Обычно это делается для группировки похожих счетов (например как: 
      налоговые счета в данном примере).</para>
      
      <tip>
        <para>Вместо выбора <menuchoice><guimenu>Действия</guimenu>
        <guimenuitem>Новый счет...</guimenuitem></menuchoice>
        в главном меню, вы можете создать также новый субсчет 
        нажав правой кнопкой мышки на названии соответствующего счета и выбрав 
        в контекстном меню <guilabel>Новый счет...</guilabel>.
        При этом откроется диалоговое окно, аналогичное изображенному в 
        <xref linkend="accts-examples-toplevel2" />, где новый субсчет уже 
        будет установлен в качестве потомка выбранного счета.</para>
      </tip>
      
        <orderedlist>
        
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Наличные</guilabel> (тип счета 
            <guilabel>Наличные</guilabel>, родительский счет 
              <emphasis>Активы</emphasis>)
            </para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Текущий счет</guilabel> (тип счета 
            <guilabel>Банк</guilabel>, родительский счет 
              <emphasis>Активы</emphasis>)
            </para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Депозиты</guilabel> (тип счета 
            <guilabel>Банк</guilabel>, родительский счет 
              <emphasis>Активы</emphasis>)
            </para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Visa</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Кредитная карта</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Долги</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Заработная плата</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Приход</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Доходы</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Телефон</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Расход</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Расходы</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Электричество</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Расход</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Расходы</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Арендная плата</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Расход</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Расходы</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Продукты</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Расход</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Расходы</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Налоги</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Расход</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Расходы</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Подоходный</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Расход</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Расходы:Налоги</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Социальный</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Расход</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Расходы:Налоги</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Земельный</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Расход</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Расходы:Налоги</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
          <listitem>
            <para>Название счета <guilabel>Начальное сальдо</guilabel>
            (тип счета <guilabel>Собственные средства</guilabel>, родительский счет 
            <guilabel>Собственные средства</guilabel>)</para>
          </listitem>
          
        </orderedlist>
      
      <para>После создания этих дополнительных субсчетов, конечный результат 
      должен выглядеть как показано ниже</para>
      
      <screenshot id="accts-tree">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/accts_tree.png" format="PNG"
                       srccredit="DiMan"></imagedata>
          </imageobject>
          
          <textobject>
            <phrase>Простая номенклатура счетов</phrase>
          </textobject>
          
          <caption>
            <para>На рисунке показана простая номенклатура счетов.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Сохраните эту структуру счетов под именем 
      <filename>gcashdata_3</filename> для того, чтобы мы могли 
      использовать их в последующих главах.</para>
      
      <para>Сейчас вы создали номенклатуру счетов для ведения простого семейного бюджета. 
      На основе этой базовой структуры мы сможем начать заполнять счета транзакциями. 
      Более подробно эта тема будет рассмотрена в следующей главе.</para>
    </sect2>
    
  </sect1>
  
</chapter>
