<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">

<!--
  (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: 2014-08-28 (fell)
       modified: October 25th 2010
       modified: January 12th 2007
       modified: July 9th 2006
  Maintainers:
       Cristian Marchi <cri.penta@gmail.com>
       Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
       Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
       Updated Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
       Originally written by Carol Champagne.
  Translators (en => ru):
       Anton Tarasov (ant0@mail.ru) (2017)
       Dmitriy Mangul (dimang.freetime@gmail.com) (2017)
-->

<chapter id="chapter_basics">
  <title>Основы</title>

  <para>Эта глава ознакомит вас с некоторыми основами использования &app;. 
  Она рекомендуется к прочтению, прежде чем Вы начнете какую-либо реальную работу 
  с &app;. В следующих главах будут приведены конкретные примеры.</para>

  <sect1 id="basics-accounting1">
    <title>Основные понятия отчетности</title>

    <para>&app; настолько проста в использовании, 
    что Вам нет необходимости иметь полное понимание принципов отчетности, 
    для того чтобы убедиться в полезности программы. Однако, вы увидете, что знание 
    некоторых основ отчетности будет полезным, так как &app; 
    разрабатывалась на основе этих принципов. Настоятельно рекомендуется, 
    чтобы вы ознакомились с этой главой руководства перед началом работы с программой.</para>

    <sect2 id="basics-accounting52">
      <title>Пять основных счетов</title>

      <para>Основные правила отчетности группируют все финансы по пяти 
      базовым типам <quote>счетов</quote>. То есть, все что связано с отчетностью, 
      можно поместить в один из этих типов счетов:</para>

      <variablelist>
      <!--  <title>Типы счетов</title>  -->
      
        <varlistentry>
          <term><emphasis>Активы</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>вещи, которыми вы владеете</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Пассивы</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>вещи, которые вы должны</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Капитал</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>чистая стоимость активов</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Доходы</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>увеличивают стоимость ваших счетов</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Расходы</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>уменьшают стоимость ваших счетов</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Понятно, что ваш финансовый мир можно поместить в эти 5 групп. 
      Например, наличные на вашем банковском счету являются активом, 
      ваша ипотека на дом – это пассив, чек на зарплату является доходом, 
      а стоимость ужина в ресторане следует записать в расходы.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-accountingequation2">
      <title>Формула отчетности</title>

      <para>Какая же связь существует между 5 основными типами счетов? 
      Как один тип счетов воздействует на другой? Во-первых, капитал определяется 
      активами и пассивами. Поэтому, ваша чистая стоимость активов определяется 
      вычитанием пассивов из ваших активов:</para>

      <para><emphasis>Активы - Пассивы = Капитал</emphasis></para>

      <para>К тому же, вы можете увеличить свой капитал через доходы и 
      уменьшить его через расходы. Конечно, это имеет смысл – когда вы получаете
      чек на зарплату, вы становитесь <quote>богаче</quote>, а когда вы платите 
      за ужин – <quote>беднее</quote>. 
      Математически это представляется в так называемой Формуле отчетности:</para>

      <para><emphasis>Активы – Пассивы = Капитал + (Доходы – Расходы)</emphasis></para>

      <para>Это уравнение должно быть всегда сбалансированным. Это условие 
      можно выполнить, только при внесении ценностей на несколько счетов одновременно. 
      Например: если вы получаете деньги в форме доходов, то вы должны видеть 
      такое же увеличение ваших активов. Как другой пример, вы можете иметь 
      увеличение активов, если параллельно у вас увеличиваются пассивы.</para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Взаимосвязь основных типов счетов</title>
        <screenshot id="basics-AccountRelationships">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.png"
                         format="PNG" srccredit="Geert Janssens" ></imagedata>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.svg"
                         format="SVG" srccredit="Geert Janssens"
                         contentwidth="4in"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Взаимосвязь основных типов счетов</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Графическое отображение связи между 5 основными счетами. 
              Чистая стоимость активов (Капитал) увеличивается через доходы и 
              уменьшается через расходы. Стрелки показывают движение средств.</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-accountingdouble2">
      <title>Двойная запись</title>

      <para>Формула отчетности является самим сердцем 
      <firstterm>бухгалтерской системы двойной записи</firstterm>. Для каждого 
      изменения суммы на одном счету в Формуле отчетности, должно быть балансирующее 
      изменение на другом. Эта концепция известна как <firstterm>Принцип баланса</firstterm>
      и является фундаментально важной для понимания &app; 
      и других бухгалтерских систем двойной записи. При работе с &app;
      вы всегда будете иметь дело, как минимум, с двумя счетами, чтобы 
      сохранить Формулу отчетности уравновешенной.</para>
      
      <!-- этот параграф не содержится в оригинальном тексте и является дополнением переводчика -->
      <para>Бухгалтерия двойной записи служит для двух целей. 
      Во-первых, это отслеживание отчетности, деньги всегда приходят откуда-то 
      и уходят куда-то. Поскольку числа вводятся во множество счетов одновременно, 
      есть множество мест для проверки того, что общий итог совпадает. 
      Конечно, с появлением компьютеров, шансы иметь проблемы с математикой низкие, 
      но надо знать, что понятие все еще существует!</para>
      
      <!-- этот параграф не содержится в оригинальном тексте и является дополнением переводчика -->
      <para>Бухгалтерия двойного ввода появилась примерно в конце 15-го столетия, 
      когда она была описана итальянским монахом Лукой Пациоли. Традиционно 
      бухгалтерия двойной записи включает запись каждой операции в книгу, 
      называемую гроссбух, затем копирование каждой части операции в книги, 
      которые назывались журналы. Этот метод сегодня все еще используется в бизнесе 
      как способ избежать ошибок ввода и определить источники таких ошибок. 
      &app; упрощает эту традиционную бухгалтерию 
      путем копирования части каждой транзакции за вас, что дает возможность 
      избежать некоторых ошибок, которые могли бы появиться при традиционном 
      создании отчетности. Программа просигнализирует вам о сделках, которые не 
      сбалансированы и даст знать, если отсутствует название счета.</para>
      
      <para>Балансирующие изменения (или перевод денег) между счетами осуществляются
      путем дебетования одного счета и одновременного кредитования другого. 
      Учет <firstterm>дебетов</firstterm> и <firstterm>кредитов</firstterm> не 
      означает <quote>снижение</quote> и <quote>увеличение</quote>. Операции 
      дебита и кредита увеличивают определенные типы счетов и уменьшают другие. 
      В счетах актива и расходов дебетование увеличивает баланс, а кредитирование
      уменьшает баланс. В счетах пассива, капитала и доходов наоборот 
      кредитирование увеличивает баланс, а дебетирование уменьшает баланс.</para>

      <para>В традиционной системе двойной записи левый столбец в таблице транзакций
      используется для дебетов, в то время как правый столбец используется для кредитов. 
      Бухгалтеры регистрируют увеличение счетов активов и расходов на дебетовой 
      (левой) стороне, и фиксируют увеличение пассивов, капитала и доходов 
      на кредитной (правой) стороне. &app; всегда 
      следует этому правилу в таблице транзакций.</para>
      
      <note>
        <para>Описание системы двойной записи в Википедии: <ulink url="https://ru.wikipedia.org/wiki/Двойная_запись"></ulink></para>
      </note>
      
      <note>
        <!-- TODO: terms must be checked with the russian translation in the app -->
        <para>Формальные термины бухгалтерского учета <guilabel>Дебит</guilabel> 
        и <guilabel>Кредит</guilabel> могут ввести в заблуждение новых пользователей.
        Если вы хотите изменить заголовки столбцов учетной записи, вы можете это
        сделать во вкладке <quote>Учетные записи</quote> в разделе 
        <quote>Настройки</quote> (дополнительную информацию о настройке параметров 
        вы найдёте в справочном руководстве &app;).</para>
      </note>
      
      <warning>
        <para>Общее использование слов <emphasis>дебет</emphasis> и 
        <emphasis>кредит</emphasis> не соответствует тому, как бухгалтеры используют эти слова. 
        В общем случае, <emphasis>кредит</emphasis> обычно имеет положительные ассоциации; 
        В бухгалтерском учете, кредитные средства влияют на правую колонку листа учетной записи. 
        Это означает уменьшение активов и расходов или увеличение доходов, долгов и капитала.</para>
        <para>Подробнее см. <ulink url="https://ru.wikipedia.org/wiki/Дебет_и_кредит"></ulink>.</para>
      </warning>
      
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-entry1">
    <title>Организация данных</title>

    <para>При введении данных в &app; вы должны знать
    о трех уровнях организации, на которые программа делит ваши данные: файлы, 
    счета и транзакции. Эти уровни расположены в порядке их сложности: один файл
    содержит множество счетов и один счет содержит множество транзакций. 
    Это деление является основой для понимания принципов использования 
    &app;.</para>

    <sect2 id="basics-files2">
      <title>Файлы</title>

      <para>&app; сохраняет информацию на самом верхнем 
      уровне в виде файлов. Данные могут быть сохранены на вашем компьютере в виде 
      <acronym>XML</acronym> файла (во всех версиях &app;) 
      или в виде <acronym>SQL</acronym> базы данных (начиная с версии 
      &app; 2.4).</para>
      
      <!-- 
      <note>
        <para><acronym>SQL</acronym> is pronounced <quote>sequel</quote>,
        so in spoken and written language we would say <quote>a SQL
        database</quote>.</para>
      </note>
      -->
      
      <para>С выбором формата <acronym>XML</acronym>, &app; 
      сохраняет ваши данные как <acronym>XML</acronym> файлы. Как правило, 
      файлы сохраняются в сжатом виде (вы можете изменить это во вкладке 
      <guilabel>Общее</guilabel> в <guilabel>Настройках</guilabel> 
      &app;).</para>
      
      <para>С выбором <acronym>SQL</acronym> базы данных,
      &app; сохраняет ваши данные в 
      <acronym>SQL</acronym> базе данных вашего выбора 
      (SQLite3, MySQL или PostgreSQL).</para>
      
      <para>Для каждого отдельного набора счетов, которые вы обрабатываете, вам
      надо выбрать между <acronym>XML</acronym> файлом и 
      <acronym>SQL</acronym> базой данных. Чтобы узнать, как создавать и 
      управлять файлами &app;, смотри <xref
      linkend="basics-files1"/>.</para>
      
      <note>
        <para>Если вы думаете, что вам может понадобиться больше, чем один набор счетов,
        то вам лучше проконсультироваться с профессиональным бухгалтером, 
        прежде чем продолжить дальше. Большинство пользователей, использует 
        только один файл данных.</para>
      </note>

      <para>&app; автоматически генерируются резервные 
      копии файлов и протоколы, когда это необходимо. Резервное копирование и 
      протоколы описаны в <xref linkend="basics-backup1"/>.</para>
      
    </sect2> <!-- basics-files2 -->
    
    <sect2 id="basics-accounts2">
      <title>Счета</title>

      <para><firstterm>Счет</firstterm> является местом для хранения информации 
      о том, чем вы владеете, долгах, тратах и приобретениях. Каждый основной 
      файл данных &app;
      может содержать множество счетов, которые в свою очередь могут сосоять из 
      множества других субсчетов и так далее до произвольного числа уровней.
      Эта простая функциональность делает &app; очень
      мощным инструментом в управлении вашими финансами, как вы увидите в 
      последующих главах.</para>

      <para>Примеры некоторых счетов: чековый счет, сберегательный счет, 
      счет кредитной карты, ипотека и кредиты. Каждый счет
      &app; отслеживает активность для этого 
      <quote>реального</quote> счета, и предоставляет вам информацию о его 
      текущем статусе.</para>

      <para>Кроме того, счета также используются для того, чтобы категоризировать ваши деньги,
      которые вы получаете или тратите. Например, вы можете создать счет расходов 
      для отслеживания денег, которые вы тратите на коммунальные услуги или продукты.
      Даже если вы не получаете банковские выписки для этих счетов, вы можете
      при помощи этих счетов определять сколько денег вы тратите в каждой из этих областей.</para>

      <para>Счета будут рассмотрены более подробно в <xref
      linkend="chapter_accts"/>.</para>
    </sect2> <!-- basics-accounts2 -->
    
    <sect2 id="basics-transactions2">
      <title>Транзакции</title>

      <para><firstterm>Транзакция</firstterm> представляет движение денег с 
      одного счета на другой счет. Независимо от того, тратите вы или получаете деньги, 
      переводите их между счетами - все это будет транзакцией.</para>
      
      <para>Транзакциями являются например: оплата счета за телефон, 
      перевод денег с накопительного на чековый счет, покупка пиццы или снятие денег. 
      <xref linkend="chapter_txns"/> более подробно углубляется в то, 
      как надо вносить транзакции в &app;.</para>
      
      <para>В бухгалтерском учете с <link linkend="basics-accountingdouble2">
      системой двойной записи</link>, транзакции всегда включают в себя по крайней мере
      два счета &ndash; исходный счет и целевой счет. &app; 
      учитывает это путем вставки строки в транзакцию для каждого счета, 
      указаного в транзакции, и записью соответствующих сумм в этих строках. 
      Строка в транзакции, содержащая информацию о счете и соответствующей сумме денег, 
      называется <firstterm>записью</firstterm>. Транзакция может содержать произвольное 
      число записей.</para>
      
      <note>
        <para>Разделение транзакций на несколько записей описывается в <xref
        linkend="txns-registers-multiaccount2"/></para>
      </note>
      
    </sect2> <!-- basics-transactions2 -->
    
  </sect1> <!-- basics-entry1 -->

  <sect1 id="basics-interface1">
    <title>Интерфейс &app;</title>

    <para>Открыв &app; в первый раз, вы увидите диалог: 
    Добро пожаловать в &app;! С этого момента программа 
    предоставляет вам другие инструменты, чтобы помочь вам легко найти то, что вы ищете. 
    Давайте взглянем на некоторые вспомогательные экраны и диалоговые окна, которые 
    вы увидите.</para>
    
    <sect2 id="basics-tip2">
      <title>Советы дня &appname;</title>

      <para>&app; предоставляет диалог 
      <guilabel>Совет дня</guilabel>, который дает полезные советы по 
      использованию программы: </para>

      <screenshot id="basics-TipOfDay">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_TipOfDay.png" format="PNG"
                       srccredit="DiMan" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Совет дня</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Это изображение показывает <guilabel>Совет дня</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Эти советы дают полезную информацию для начинающих пользователей. 
      Чтобы посмотреть больше советов, кликните <guibutton>Вперед</guibutton> 
      для продолжения. Если вы не хотите видеть это диалоговое окно при загрузке
      программы, снимите выделение с <guilabel>Показывать советы при запуске</guilabel>, 
      чтобы диалог не показывался в следующий раз. Когда вы закончили просмотр 
      полезных советов, кликните <guibutton>Закрыть</guibutton>, чтобы закрыть 
      диалоговое окно <guilabel>Совет дня</guilabel>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-main2">
      <title>Окно дерева счетов</title>

      <para>Сейчас вы должны увидеть окно <guilabel>счетов</guilabel>, которое 
      появится, как показано ниже. Точное расположение дерева счетов будет 
      зависеть от счетов по умолчанию, которые вы выбрали при создании Нового 
      Плана Счетов. В этом примере показаны <guilabel>Общие счета</guilabel> 
      (Common Accounts).</para>

      <screenshot id="basics-Accounts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Accounts.png" format="PNG"
                       srccredit="Cristian Marchi" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>The Account Tree Window</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Это изображение показывает окно <guilabel>счетов</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Окно счетов (также Дерево счетов) отображает данные содержащиеся в 
      текущем файле. Оно содержит список названий счетов и их текущий баланс.</para>
      
      <para>Из этого окна вы можете открыть любой из счетов - двойным щелчком мышкой 
      по имени счета, нажатием правой клавиши по имени счета и выбором пункта 
      <guilabel>Открыть Счет</guilabel> из контекстного меню или при помощи 
      кнопки <guibutton>Открыть</guibutton> в строке инструментов. 
      Окна отдельных счетов называются реестрами счетов. 
      &app; позволяет открывать одновременно любое 
      количество реестров счетов по желанию. Для дополнительной информации 
      об использовании реестров счетов смотри <xref linkend="basics-register2" />.
      </para>

      <tip>
        <para>Щелчком по маленькому треугольнику слева от счета с дочерними 
        элементами вы сможете расширить древовидную структуру и отобразить соответствующие субсчета.</para>
      </tip>

      <para>Сверху этого окна имеется <emphasis>титульная строка</emphasis>, которая 
      отображает имя файла (так, как вы его указали при сохранении). Ниже расположено 
      <emphasis>главное меню</emphasis>. Вы можете получить доступ к опциям меню 
      либо кликнув по названию пункта меню, либо используя сокращения и 
      горячие клавиши, которые будут рассмотрены в этой главе ниже
      (смотри <xref linkend="basics-shortcut2" />). 
      Следом идет <emphasis>панель инструментов</emphasis>, которая содержит 
      кнопки наиболее общих функций.</para>

      <para>Дерево счетов располагается под <emphasis>панелью инструментов</emphasis>. 
      Как только вы начнете создавать счета, названия счетов будут появляться в 
      дереве счетов. Вы можете отсортировать названия счетов, используя маленькую 
      <guiicon>стрелку вниз</guiicon>, справа над деревом счетов.</para>

      <para>Внизу расположена <emphasis>информационная строка</emphasis>, 
      которая дает вам информацию о том, чем вы владеете (Чистые Активы) и 
      сколько денег вы заработали (Прибыль).</para>
    
    </sect2>

    <sect2 id="basics-register2">
      <title>Окно реестра счетов</title>

      <para>Окно <guilabel>Реестр Счета</guilabel> используется для ввода и 
      редактирования данных на вашем счету. Как можно предположить из имени, 
      оно выглядит подобно реестру чековой книжки.</para>

      <screenshot id="basics-CheckAccount">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_CheckAccount.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" width="510"></imagedata>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_CheckAccount.png" format="PNG"
                       srccredit="Bengt Thuree" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Реестр Счета</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Это изображение показывает <guilabel>реестр счета с несколькими
            транзакциями</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para><xref linkend="chapter_txns"></xref> более подробно рассказывает 
      об окнах реестра счета и том, как вводить в них данные. 
      Для начала отметьте, что элементы окна реестра счета подобны элементам 
      окна дерева счетов, описанным ранее. <emphasis>Титульная строка</emphasis>
      вверху содержит название счета. Ниже под ней расположено 
      <emphasis>главное меню</emphasis>, которое содержит 
      опции меню, относящиеся к реестру счета. <emphasis>Панель инструментов</emphasis> 
      упрощает функции ввода данных. <emphasis>Статусная строка</emphasis> внизу
      окна показывает баланс счета, который описывается в <xref linkend="chapter_txns"></xref>. 
      Внизу окна реестра счета появляется информация о текущем положении курсора.</para>

      <note>
      <para>Вы можете изменить размер различных колонок, отображаемых 
      &app;, <emphasis>но имейте в виду, что колонка 
      Описание работает не так как все другие колонки.</emphasis>.</para>
      
      <para>Колонка <guilabel>Описание</guilabel> автоматически расширяется, 
      заполняя тем самым неиспользуемое место на экране. Поэтому вам вначале 
      нужно настроить размер всех других колонок и только после этого
      поменять размер колонки Описание.</para>
      
      <para>Размер колонки <guilabel>Balance</guilabel> можно настроить двойным
      щелчком по названию колонки.</para>
      </note>

    </sect2>

    <sect2 id="basics-toolbar2">
      <title>Кнопки Панели Инструментов</title>

      <para>Как окно дерева счетов, так и окно реестра счета содержат кнопки 
      <emphasis>панели</emphasis> инструментов. Эти кнопки обеспечивают быстрый 
      доступ к общим функциям, таким как <guibutton>Сохранить</guibutton> или 
      <guibutton>Открыть</guibutton> в окне дерева счетов и <guibutton>Записать</guibutton>
      и <guibutton>Удалить</guibutton> в окне реестра счета. 
      Если вы не уверены в том, что делает кнопка, проведите указатель мыши над 
      ней, и вы должны увидеть появившееся описание выполняемой функции.</para>

      <para>Ниже приведено краткое описание кнопок окна дерева счетов:</para>

      <variablelist>
      <!-- <title>Account tree window buttons</title> -->
        <varlistentry>
        <term><guibutton>Сохранить (Save)</guibutton></term>
        <listitem>
          <para>Используйте эту функцию, чтобы сохранить текущий файл на диск.</para>
        </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
        <term><guibutton>Закрыть (Close)</guibutton></term>
        <listitem>
          <para>Используйте эту функцию, чтобы закрыть текущую страницу.</para>
        </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
        <term><guibutton>Открыть (Open)</guibutton>, <guibutton>Изменить (Edit)</guibutton>,
          <guibutton>Создать (New)</guibutton> и <guibutton>Удалить (Delete)</guibutton></term>
        <listitem>
          <para>Эти функции имеют отношение к счетам. Они рассматриваются в 
          <xref linkend="chapter_accts"></xref>.</para>
        </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Кнопки реестра счета рассмотрены в <xref linkend="chapter_txns"></xref>.
      </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="basics-tabbar">
      <title>Панель вкладок</title>

      <para>
      &app; использует модель вкладок, которая позволяет 
      открывать несколько реестров счетов и отчетов одновременно. Каждому открытому
      окну (которое может включать в себя счета, отчеты, или окно запланированных 
      транзакций) присваивается вкладка, при нажатие на которую вы можете 
      открыть это окно. В настройках &app; вы можете 
      поменять место отображения вкладок (например отображения вкладок снизу или 
      сбоку главного окна).</para>
      
      <para>Чтобы увидеть полное название вкладки, наведите курсор мыши на вкладку.</para>

      <para>Если вы открыли больше вкладок, чем может быть отображено на экране, 
      то названия некоторых вкладок не будут показываться. Но вы можете перемещаться 
      между вкладками, нажимая стрелки на любом конце панели вкладок. 
      Полный список вкладок можно просмотреть, щелкнув правой кнопкой мыши на 
      панели вкладок. В появивщемся списке вкладок, вы можете выбрать нужную вкладку,
      нажав на щелкнув мышкой по соответствующему названию вкладки.</para>
      </sect2>
    
    <sect2 id="basics-options2">
      <title>Пункты Меню</title>

      <para>Как окно дерева счетов, так и окно реестра счета содержат названия 
      пунктов меню в <emphasis>главном меню</emphasis>. Клик по названию 
      пункта меню показывает список доступных пунктов меню для этого названия.</para>

      <para>Вы можете кликнуть по названию пункта меню окна дерева счетов и 
      затем провести указатель мыши по пунктам меню, чтобы увидеть, что они делают.
      При прохождении указателя мыши над пунктом меню, описание пункта появляется 
      в левом нижнем углу окна (в <emphasis>статусной строке</emphasis>). 
      Для выбора пункта меню кликните по нему.</para>

      <para>Также вы можете получить доступ к большинству пунктов меню, 
      кликнув правой кнопкой мыши в любом месте окна. В окне дерева счетов 
      появится выпадающий список элементов счета. 
      В окне реестра счета появится выпадающий список элементов транзакции.</para>

      <para>Другим способом доступа к пунктам меню являются <emphasis>горячие 
      клавиши</emphasis>, описанные ниже.</para> 
      
    </sect2>

    <sect2 id="basics-shortcut2">
      <title>Горячие клавиши</title>
      
      <para>Все пункты меню имеют кнопки быстрого доступа (горячие клавиши), 
      которые обозначены подчеркнутым знаков в названии меню. Нажатие кнопки 
      <keycap>Alt</keycap> совместно с подчеркнутым знаком покажет список 
      подпунктов меню для этого пункта. Когда пункты меню показаны, 
      нажмите подчеркнутый знак в названии, чтобы активировать этот пункт. 
      Например, нажав <keycombo> <keycap>Alt</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>
      в главном меню, вы увидите подменю <guimenu>File (Файл)</guimenu>, 
      затем нажав <keycap>S</keycap> вы сохраните файл. 
      Горячие клавиши зафиксированы в приложение и не могут быть изменены 
      пользователем.</para>

      <para>Некоторые из наиболее используемых пунктов меню также имеют 
      клавиатурные сокращения, которые напрямую активируют команду без следования 
      по всей структуре меню. В этих клавиатурных сокращениях обычно 
      используется клавиша <keycap>Ctrl</keycap>, также они могут иметь любую 
      клавиатурную комбинацию. Сокращения показаны в конце каждого пункта меню. 
      Эти сокращения могут изменяться пользователем путем установки в панели 
      настроек "Menu and Toolbar" (Меню и панель инструментов).</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-help1">
    <title>Получение помощи</title>

    <para>&app; предоставляет помощь многими способами. 
    Мы уже рассматривали диалог <link linkend="basics-tip2">
    <guilabel>Совет дня</guilabel></link>, который дает вам полезные советы при 
    запуске сеанса работы с &app;. 
    Также &app; предлагает расширенное руководство помощи.</para>

    <sect2 id="basics-manual2">
      <title>Руководство помощи</title>

      <para>Открыв &app; вы увидите заголовок 
      пункта меню <guilabel>Помощь</guilabel> в окне <guilabel>дерева счетов</guilabel>, 
      который открывает онлайн руководство. Онлайн руководство организовано по темам, 
      которые в свою очередь состоят из подтем.</para>

      <para>Темы представленны в виде списка с левой стороны. Для выбора темы или подтемы 
      кликните по ней - вы должны увидеть с правой стороны текст, относящийся к этой теме. 
      Используйте кнопки <guibutton>Назад</guibutton> и <guibutton>Вперед</guibutton> 
      для навигации по выбранной теме и печатайте любой текст с помощью кнопки 
      <guibutton>Печать</guibutton>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-web2">
      <title>Веб доступ</title>

      <para>Окно помощи <guilabel>&appname;</guilabel> работает как простой браузер, 
      поэтому вы можете посещать веб-сайты для дополнительной информации. 
      Вы можете открыть любой веб-сайт в этом окне, кликнув по кнопке 
      <guibutton>Открыть</guibutton> на <emphasis>панели инструментов</emphasis>
      и напечатав URL. Используйте кнопки <guibutton>Назад</guibutton>, 
      <guibutton>Вперед</guibutton>, <guibutton>Обновить</guibutton>, 
      <guibutton>Стоп</guibutton> и <guibutton>Печать</guibutton> так же, 
      как и в обычном браузере.</para>

      <para>Веб-сайт <ulink url="&url-www;"><citetitle>&appname;</citetitle></ulink>
      содержит полезную информацию о программе и о любых обновлениях к ней. 
      Он также содержит ссылки на списки рассылки &app; 
      для разработчиков и пользователей. Вы можете найти архивы рассылок 
      &app;, где рассматриваются определенные темы. 
      Если вам не удается найти ответы на вопросы, которые вас интересуют, 
      вы можете написать ваш вопрос  
      <ulink url="&url-mail-li;gnucash-user"><citetitle>&appname;
      группе пользователей (английский)</citetitle></ulink> и кто-то из этой группы
      вам ответит.</para>

      <para>Актуальную версию <guilabel>списока часто задаваемых вопросов &appname; (FAQ)</guilabel> 
      вы также найдете на сайте <ulink url="http://wiki.gnucash.org/wiki/FAQ"><citetitle>&appname;
      (FAQ)</citetitle></ulink>. Он содержит ответы на популярные вопросы.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-topic2">
      <title>Поиск тем</title>

      <para>Онлайн руководство также поддерживает опцию поиска. 
      Для поиска определенной темы, кликните по панели <guilabel>Поиск</guilabel> 
      внизу окна помощи и укажите вашу тему в имеющемся поле. Кликните по кнопке 
      <guilabel>Поиск</guilabel> для подтверждения вашего поиска. 
      Список найденных вариантов появится в окне ниже, нажатие мышкой по нужному 
      результату поместит этот текст справа.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-files1">
    <title>Сохранение ваших финансовых данных</title>

    <para>&app; может 
    <link linkend="basics-store-data">хранить</link> ваши финансовые данные 
    в файлах или базах данных SQL, так что они могут быть 
    <link linkend="basics-open-data">открыты</link> и изменены позже. 
    Но для начала вам нужно <link linkend="basics-create-data">создать</link> 
    контейнер для данных.</para>

    <sect2 id="basics-create-data">
    <title>Создание файла</title>
    <para>Для создания нового &app; файла вам необходимо сделать следующее:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>В <emphasis>главном меню</emphasis> &app; 
        выберети <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu> <guimenuitem>Новый файл</guimenuitem></menuchoice>. 
        Тем самым вы запустите диалог <guilabel>Создание новой иерархии счетов</guilabel>.</para>
        <note>
          <para>Если вы запустили &app; в первый раз,
          то вы увидите диалог <guilabel>Добро пожаловать в &appname;</guilabel>!
          Этот диалог описывается детально руководстве &app;.
          </para>
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Установите ваши настройки в этом диалоге и перемещайтесь между окнами 
        диалога при помощи кнопок <guibutton>Назад</guibutton>, <guibutton>Отменить</guibutton>
        и <guibutton>Вперёд</guibutton>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    </sect2>

    <sect2 id="basics-store-data">
    <title>Сохранение данных</title>
    <para>Выполните следующие действия, чтобы сохранить файл под выбраным вами именем:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Выберите <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu> <guimenuitem>Сохранить 
        как...</guimenuitem></menuchoice> в <emphasis>главном меню</emphasis> или 
        нажмите кнопку <guibutton>Сохранить</guibutton> на <emphasis>панели 
        инструментов</emphasis>. &app; покажет диалог 
        для сохранения файлов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Выберите в раскрывающемся списке <guilabel>Формат файла</guilabel>,
        в котором вы хотите сохранить данные. По умолчанию выбран <acronym>XML</acronym>,
        но если вы хотите использовать базу данных, то вы можете поменять выбор
        на этот формат.</para>
        <para>В зависимости от выбранного <guilabel>формата данных</guilabel> 
        диалоговое окно может измениться, как описано ниже.</para>
      </listitem>

      <listitem>
      <para></para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Если вы выбрали <acronym>XML</acronym> или <acronym>sqlite3</acronym>, 
            то вы увидите следующий диалог:</para>

        <figure>
        <title>Диалог сохранения данных при выборе <acronym>XML</acronym> или 
        <acronym>sqlite3</acronym>.</title>
        <screenshot id="basics-SaveXML">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/basics_SaveXML.png" format="PNG"
                         srccredit="DiMan" width="510px"></imagedata>
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/basics_SaveXML.png" format="PNG"
                         srccredit="DiMan"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>The Save screen</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>На этом изображении отображается экран сохранения данных, 
              при выборе <guilabel>формата данных</guilabel> - <acronym>XML</acronym>
              ​​или <acronym>sqlite3</acronym>.</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        </figure>

            <para>Введите выбранное имя файла в поле <guilabel>Имя</guilabel>. 
            Нет необходимости указывать расширение, когда вы пишете имя файла. 
            &app; автоматически добавит расширение <filename>.gnucash</filename>
            к имени файла.</para>
            <note>
              <para>Расширение <filename>.gnucash</filename> было введено в версии 2.3 
              &app;. Для уже существующих файлов расширение 
              никогда не изменяется. Поэтому, если вы откроете существующий файл 
              с именем <filename>Старый-Файл</filename> и просто сохраните его,
              то это имя не будет изменено. Вы можете использовать команду 
              <guimenuitem>Сохранить как ...</guimenuitem> и дать файлу новое имя, 
              чтобы сохранить его с расширением <filename>.gnucash</filename>.</para>
            </note>
            <para>Выберите место для сохранения файла, пролистав дерево файлов
            в нижней панели диалога.</para>
            <tip>
              <para>Нажмите кнопку <guibutton>Создать папку</guibutton>, чтобы 
              создать новую папку с настраиваемым именем в выбранном месте.</para>
            </tip>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Если вы выбрали <guilabel>формат данных</guilabel> 
            <acronym>mysql</acronym> или <acronym>postgres</acronym>, вы увидите 
            следующий экран:</para>

            <figure>
            <title>Диалог сохранения данных при выборе <acronym>mysql</acronym> 
            или <acronym>postgres</acronym>.</title>
            <screenshot id="basics-SaveSQL">
              <mediaobject>
                <imageobject role="html">
                  <imagedata fileref="figures/basics_SaveSQL.png" format="PNG"
                             srccredit="Marchi Cristian" width="510px"></imagedata>
                </imageobject>

                <imageobject role="fo">
                  <imagedata fileref="figures/basics_SaveSQL.png" format="PNG"
                             srccredit="Cristian Marchi"></imagedata>
                </imageobject>

                <textobject>
                  <phrase>The Save screen</phrase>
                </textobject>

                <caption>
                  <para>На этом изображении отображается экран сохранения данных, 
                  при выборе <guilabel>формата данных</guilabel> - <acronym>mysql</acronym>
                  или <acronym>postgres</acronym>.</para>
                </caption>
              </mediaobject>
            </screenshot>
            </figure>

            <para>Введите в этом окне информацию о подключении к базе данных: 
            <guilabel>хост</guilabel>, <guilabel>имя базы данных</guilabel>, 
            <guilabel>имя пользователя</guilabel> и <guilabel>пароль</guilabel>.
            </para>
            <warning>
              <para>Для сохранения в <acronym>mysql</acronym> или <acronym>postgres</acronym> 
              требуются соответствующие разрешения в этой базе данных, то есть вам 
              нужно иметь разрешения на создание новой базы данных 
              или вам нужен доступ на запись к существующей базе данных 
              с выбранным именем.</para>
            </warning>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Нажмите кнопку <guibutton>Сохранить как</guibutton>, чтобы сохранить файл.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Если вы отслеживаете финансы для одного домашнего хозяйства, 
    вам нужен только один файл. Но если вы также отслеживаете бизнес-финансы
    или хотите по какой-то причине сохранить данные отдельно, тогда вам понадобится 
    больше одного файла.</para>

    <para>Перед завершением каждого сеанса &app; обязательно
    сохраните изменения данных с помощью меню <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu>
    <guimenuitem>Сохранить</guimenuitem></menuchoice> или кнопки 
    <guibutton>Сохранить</guibutton> на <emphasis>панели инструментов</emphasis>.
    <note>
        <para>Поскольку очень важно часто сохранять ваши данные, чтобы 
        не потерять их по какой-либо причине, &app; 
        может автоматически сохранять открытый файл через определенные промежутки
        времени. Этот интервал можно установить на вкладке <guilabel>Основные</guilabel> 
        в разделе меню <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice>
        (<menuchoice><guimenu>GnuCash</guimenu><guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice> в MacOS).
        Имейте в виду, что этот параметр имеет значение только в том случае, 
        если вы сохраняете данные в формате <acronym>XML</acronym>. 
        Если вы работаете с базой данных, кнопка <guibutton>Сохранить</guibutton> 
        и пункт меню <guimenuitem>Сохранить</guimenuitem> будут недоступны, 
        так как изменения сохраняются сразу.</para>
    </note>
    </para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-open-data">
    <title>Открытие данных</title>
    <para>Чтобы открыть существующий файл или базу данных, в меню выберите 
    <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Открыть...</guimenuitem></menuchoice>. 
    В открывшемся окне выберите <guilabel>Формат данных</guilabel>. 
    Если вы выбрали <guilabel>Файл</guilabel>, выберите файл, который вы хотите 
    открыть, просмотрев папки в нижних панелях. В противном случае введите 
    необходимую информацию о <guilabel>подключении к базе данных</guilabel>.</para>
    <tip>
      <para>&app; хранит список недавно открытых файлов.
      Откройте меню <guilabel>Файл</guilabel>, и вы увидите список недавно открытых файлов.
      Нажмите на тот файл, который вы хотите загрузить, чтобы открыть его.</para>
    </tip>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-expt-acct">
    <title>Дублирование иерархии счетов</title>
    <para>В некоторых случаях было бы полезно продублировать структуру существующего 
    файла данных в новом файле. Например, вы можете попробовать новые методы 
    бухгалтерского учета, не нарушая учетные данные, или вам может потребоваться
    следовать принципам бухгалтерского учета, которые требуют, чтобы вы закрывали
    свои книги в конце года и начинали каждый год с новой книги.</para>

    <para>&app; позволяет создать пустую копию вашей
    иерархии счетов просто выбрав <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu>
    <guisubmenu>Экспорт</guisubmenu><guimenuitem>Экспорт счетов</guimenuitem></menuchoice>. 
    При выборе этой команды вам нужно указать имя для нового пустого файла,
    а &app; создаст новый файл данных, который 
    содержит только вашу иерархию счетов (то есть без транзакции). 
    После сохранения новый файл можно открыть, как и любой другой файл данных 
    &app;, как описано выше.</para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="basics-backup1">
    <title>Резервные копии и восстановление данных</title>

    <para>&app; создает несколько типов файлов, 
    чтобы гарантировать, что ваши данные не будут потеряны. 
    Если вы посмотрите в папку, в которой находится сохраненный файл, 
    вы можете увидеть другие файлы, созданные &app; 
    со следующими расширениями: <filename>.gnucash</filename>,
    <filename>.log</filename>, <filename>.LCK</filename>, <filename>.LNK</filename> 
    в том же каталоге, что и ваш основной файл данных. Каждый из этих файлов 
    описан ниже.</para>

    <note>
    <para>Следующие разделы имеют значение только в том случае, если вы 
    сохраняете свои финансовые данные в формате <acronym>XML</acronym>.</para>
    </note>

    <programlisting>
      $ ls
      myfile.gnucash
      myfile.gnucash.20100414185747.gnucash
      myfile.gnucash.20100414223248.log
      myfile.gnucash.20100415114340.gnucash
      myfile.gnucash.20100415154508.log
      myfile.gnucash.20100415173322.gnucash
      myfile.gnucash.20100415194251.log
      myfile.gnucash.7f0982.12093.LNK
      myfile.gnucash.LCK
    </programlisting>

    <sect2 id="basics-backupxac2">
      <title>Резервная копия (.gnucash)</title>

      <para>Каждый раз, когда вы сохраняете файл данных, резервная копия 
      также сохраняется вместе с расширением <filename>.YYYYMMDDHHMMSS.gnucash</filename>. 
      Этот файл резервной копии является полной копией вашего предыдущего файла данных, 
      а имя файла содержит информацию о дате (год, месяц, день и время) 
      резервного копирования. 
      Например, имя файла <filename>myfile.gnucash.20100414185747.gnucash</filename> 
      указывает, что это резервная копия файла myfile, сохраненного в 
      2010 году, 14 апреля, в 18:57:47.</para>

      <para>Чтобы восстановить старый файл резервной копии, 
      просто откройте файл <filename>.YYYYMMDDHHMMSS.gnucash</filename> с датой, 
      к которой вы хотите вернуться. Не забудьте сохранить этот файл под другим именем.
      </para>

      <note>
       <para> До версии 2.2 &app; для сохранения 
       резервной копии использовалось другое разрешение файла: 
       <filename>.YYYYMMDDHHMMSS.xac</filename>.
       Если вы обновились с версии 2.2 до версии 2.4, то вы можете 
       увидеть оба типа резервных файлов <filename>.YYYYMMDDHHMMSS.xac</filename>
       и <filename>.YYYYMMDDHHMMSS.gnucash</filename> в своем каталоге.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-backuplog2">
      <title>Журнал изменений (.log)</title>

      <para>Каждый раз, когда вы открываете и редактируете файл в &app;, 
      &app; создает файл журнала изменений, 
      внесенных вами в файл данных. Файл журнала использует аналогичный формат 
      именования как и файлы резервных копий: <filename>.YYYYMMDDHHMMSS.log</filename>. 
      Файлы журнала не являются полной резервной копией вашего файла данных - 
      они просто записывают изменения, внесенные вами в файл данных в текущем 
      сеансе &app;.</para>

      <para>В случае непреднамеренного выхода из &app;, 
      возможно, из-за сбоя питания или сбоя системы, вы можете восстановить 
      большую часть своей работы с момента последнего сохранения файла &app;
      с помощью этого журнала изменений. Для этого необходимо сделать следующее:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Откройте последний сохраненный файл &app;.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Перейдите в <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guisubmenu>Импорт</guisubmenu>
          <guimenuitem>Проиграть лог-файл &appname;...</guimenuitem></menuchoice>
          и выберите файл .log с той же датой, что и сохраненный файл, 
          который вы только что открыли. Убедитесь, что вы выбрали правильный файл .log, 
          иначе вы можете нанести ущерб вашим данным.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Воспроизведение журнала изменений восстанавливает любую транзакцию, 
      влияющую на баланс, введенную со времени последнего сохранения, 
      в том числе созданные из запланированных транзакций и бизнес-функций 
      (счета-фактуры, счета и т.д.).</para>

      <warning>
        <para>Изменения в запланированных транзакциях, счетах или счет-фактурах 
        не восстанавливаются, и их восстановленые транзакции могут быть 
        неправильно связаны с ними и поэтому должны быть дважды проверены. 
        Для деловых операций вам, возможно, придется удалить и повторно 
        создать некоторые из них. Если вы этого не сделаете, хотя баланс будет 
        правильным, некоторые отчеты могут не совпадать.</para>
      </warning>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-backuplock2">
      <title>Файлы блокировки (.LNK and .LCK)</title>

      <para>Вы можете видеть периодически появляющиеся файлы <filename>.LNK</filename> 
      и <filename>.LCK</filename>. Они не хранят никаких данных, но создаются для 
      предотвращения доступа более чем одного пользователя к одному и тому же файлу.
      Эти файлы автоматически создаются при открытии файла данных, чтобы заблокировать
      доступ остальных пользователей к нему. Когда вы заканчиваете сеанс работы с 
      &app; или открываете другой файл, 
      программа разблокирует первый файл данных путем удаления файлов 
      <filename>.LCK</filename> и <filename>.LNK</filename>.</para>

      <para>Если работа &app; нарушается, пока файл 
      данных открыт, файлы <filename>.LCK</filename> и <filename>.LNK</filename>
      не удаляются. При следующем открытии программы вы получите предупреждение 
      о том, что файл заблокирован. Это предупреждение появляется потому, 
      что файлы <filename>.LCK</filename> и <filename>.LNK</filename> все еще 
      находятся в вашей директории. Будет безопасно выбрать <guibutton>Да</guibutton>, 
      чтобы открыть файл, но вам следует удалить файлы <filename>.LCK</filename> и 
      <filename>.LNK</filename> (используя окно терминала или ваш файловый менеджер). 
      После удаления файлов вы больше не будете получать предупреждения до тех 
      пор, пока с &app; не произойдет следующий сбой.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-backupmanage2">
      <title>Управление файлами</title>

      <para>Итак, какие файлы вам следует сохранять? 
      Конечно, сохраняйте ваш главный файл данных. Будет неплохо сохранить 
      несколько последних резервных файлов <filename>.YYYYMMDDHHMMSS.gnucash</filename>, 
      и вы можете спокойно удалить <filename>.log</filename> файлы, так как они 
      не являются полной копией ваших данных.</para>

      <note>
        <para>Если вы обновили версию &app; до версии 2.4, 
        у вас также могут быть файлы резервных копий в старом формате <filename>.xac</filename>. 
        Для этих файлов вы можете применить тот же принцип, описанный выше для файлов 
        резервных копий <filename>.YYYYMMDDHHMMSS.gnucash</filename>.</para>
      </note>

      <para>Также вам необходимо удалять любые файлы <filename>.LCK</filename> и
      <filename>.LNK</filename>, которые вы видите после закрытия 
      &app;. Если вы решите вручную сохранить резервную 
      копию на другой диск, вам следует зарезервировать главный файл данных,
       <filename>.YYYYMMDDHHMMSS.gnucash</filename> файлы резервировать не нужно.</para>

      <note>
        <para>По умолчанию &app; автоматически 
        удаляет журналы изменений <filename>.log</filename> и 
        резервные копии <filename>.YYYYMMDDHHMMSS.gnucash</filename> старше 30 дней.
        Вы можете изменить это в настройках &app; на 
        вкладке <guilabel>Основные</guilabel> 
        в разделе меню <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice>
        (<menuchoice><guimenu>GnuCash</guimenu><guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice> в MacOS).</para>
      </note>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-migrate-settings">
    <title>Перенос &app; данных</title>
      <para>Иногда вам может потребоваться переместить ваши финансовые данные и 
      настройки &app; на другой компьютер. 
      Типичные варианты использования - это когда вы покупаете новый компьютер 
      или хотите использовать одни и те же настройки в двух разных операционных 
      системах в конфигурации с двойной загрузкой.</para>

   <sect2 id="migrate-financial">
     <title>Перенос финансовых данных</title>
     <para>Перенос финансовых данных &app; так же прост, 
     как копирование файлов <filename>.gnucash</filename> в файловом менеджере, 
     если вы знаете, где они сохранены. Если вы не можете вспомнить, где хранится файл,
     но вы можете открыть его непосредственно в &app;, 
     то сохраните его по желаемому пути из &app;.</para>

     <para>Все остальные файлы в папке - это либо резервные копии, 
     либо файлы журналов изменений. От копирования этих файлов не будет никакого 
     вреда, но и пользу это тоже вряд ли принесет.</para>
   </sect2>

   <sect2 id="migrate-prefs">
     <title>Перенос настроек</title>
     <para>Настройки хранятся в трех разных местах: один для настроек &app;, 
     один для отчетов и один для настроек онлайн-банкинга. Настойки &app; 
     управляются <application>gsettings</application>, отчеты управляются самим 
     &app; , а онлайн-банкинг управляется <application>aqbanking</application>. 
     Если вы не используете онлайн-банкинг, у вас не будет этой папки на вашем компьютере.</para>
     
     <para>Где хранятся настройки &app;, зависит от 
     вашей операционной системы (см. <xref linkend="App-sett-loc" />, 
     <xref linkend="Report-loc" /> и <xref linkend="OB-sett-loc" />). 
     Чтобы выполнить резервное копирование и перенести все ваши настройки, 
     вы также должны скопировать все эти файлы.</para>

    <table id="App-sett-loc"><title>Настройки &app;</title>
    <tgroup cols="2" align="left">
      <thead>
        <row>
        <entry>Операционная система</entry>
        <entry>Папка</entry>
        </row>
      </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry>Unix</entry>
              <entry>Настройки &app; хранятся в <application>dconf</application>. 
              Для переноса ваших настроек вы можете использовать команды <code>dconf dump /org/gnucash/</code> 
              на старой машине и <code>dconf load /org/gnucash/</code> на 
              новой машине.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Mac OSX</entry>
              <entry><filename class="directory">~/Library/Preferences/gnucash.plist</filename></entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Windows</entry>
              <entry>Настройки сохраняются в реестре Windows: <filename class="directory">HKEY_CURRENT_USER/software/GSettings</filename></entry>
            </row>
        </tbody>
    </tgroup>
    </table>

        <table id="Report-loc"><title>Настройки отчетов</title>
    <tgroup cols="2" align="left">
      <thead>
        <row>
        <entry>Операционная система</entry>
        <entry>Папка</entry>
        </row>
      </thead>
      <tbody>
            <row>
              <entry>Unix</entry>
              <entry><filename class="directory">~/.gnucash</filename></entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Mac OSX</entry>
              <entry><filename class="directory">~/Library/Application Support/gnucash</filename></entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Windows</entry>
              <entry><filename class="directory">Documents and Settings/Username/.gnucash</filename> or
                     <filename class="directory">Users/Username/.gnucash</filename></entry>
            </row>
      </tbody>
    </tgroup>
    </table>

    <table id="OB-sett-loc"><title>Настройки онлайн-банкинга</title>
    <tgroup cols="2" align="left">
      <thead>
        <row>
        <entry>Операционная система</entry>
        <entry>Папка</entry>
        </row>
      </thead>
      <tbody>
            <row>
              <entry>Unix</entry>
              <entry><filename class="directory">~/.aqbanking</filename></entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Mac OSX</entry>
              <entry><filename class="directory">~/.aqbanking</filename></entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Windows</entry>
              <entry><filename class="directory">Documents and Settings/Username/.aqbanking</filename></entry>
            </row>
      </tbody>
    </tgroup>
    </table>

     <note>
       <para>В Unix и Mac OSX эти папки обычно не отображаются в файловом менеджере. 
       Вы необходимо настоить файловый менеджер для отображения скрытых файлов и
       папок, чтобы вы могли их увидеть.</para>
     </note>

     <tip>
       <para>В Unix и Mac OSX символ <keycap>~</keycap> означает домашнюю папку.</para>
     </tip>

   </sect2>

  </sect1>


  <sect1 id="basics-together1">
    <title>Объединяя все вместе</title>

    <note>
      <para>Этот раздел начинает практическое руководство, которое будет 
      продолжаться на протяжении всей книги. В конце каждой главы вы увидите 
      раздел <guilabel>Объединяя все вместе</guilabel>, который проведет вас 
      через примеры для иллюстрации понятий, обсуждаемых в этой главе. 
      Каждый раздел <guilabel>Объединяя все вместе</guilabel> основывается на 
      предыдущем разделе, так что убедитесь, что вы сохранили ваш файл для 
      легкого доступа.</para>
    </note>

    <para>Давайте начнём!</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Во-первых, давайте создадим файл для хранения ваших действительных
        данных. Откройте &app; и выберите 
        <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Новый файл</guimenuitem></menuchoice>
        в <emphasis>главном меню</emphasis>. Этим вы запустите мастер 
        <guilabel>Создание новой иерархии счетов</guilabel>, 
        который позволит вам создать несколько счетов за раз.</para>
        <note>
          <para>Если вы впервые запускаете &app;, 
          то вы увидите сообщение <guilabel>Cannot find default values</guilabel>, 
          которое подробно описано в справочном руководстве 
          &app;.</para>
        </note>
      
      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" width="510"></imagedata>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" ></imagedata>
          </imageobject>
          
          <textobject>
            <phrase>Мастер для создания новой иерархии счетов</phrase>
          </textobject>
          
          <caption>
            <para>Это изображение показывает первый экран мастера
             <guilabel>Создание новой иерархии счетов</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Первый экран мастера содержит описание того, что делает этот мастер.
      Нажмите кнопку <guibutton>Вперёд</guibutton>, чтобы перейти к следующему экрану.</para>
    </listitem>
    
    <listitem>
      <para>На втором экране выберите валюту для новых счетов в раскрывающемся 
      списке. Затем нажмите кнопку <guibutton>Вперёд</guibutton>.</para>
      <note>
        <para>Валюта, которую вы выбрали здесь, будет присвоена всем
        <guilabel>счетам</guilabel>, созданным в этом мастере.</para>
      </note>
      
      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-currency">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Currency.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" width="510"></imagedata>
          </imageobject>
          
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Currency.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" ></imagedata>
          </imageobject>
          
          <textobject>
            <phrase>Мастер для создания новой иерархии счетов - Валюта</phrase>
          </textobject>
          
          <caption>
            <para>Это изображение показывает второй экран мастера
             <guilabel>Создание новой иерархии счетов</guilabel>, 
             где вы можете выбрать валюту.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </listitem>
    
    <listitem>
      <para>На третьем экране установите параметр <guilabel>Настройки новой книги</guilabel>,
      затем нажмите кнопку <guibutton>Вперёд</guibutton>. 
      Вы можете изменить эти параметры позже, используя 
      <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Свойства</guimenuitem></menuchoice> 
      в <emphasis>главном меню</emphasis>.
      Подробнее эти параметры описаны в справочном руководстве &app;,
      в главе Настройки GnuCash, Параметры книги.
      <!-- TODO: Проверить название главы в справочном руководстве -->
      </para>
      
      <screenshot id="basics-NewBookOptions">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_NewBookOpts.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" width="510"></imagedata>
          </imageobject>
          
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_NewBookOpts.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" ></imagedata>
          </imageobject>
          
          <textobject>
            <phrase>Мастер для создания новой иерархии счетов - Настройки новой книги</phrase>
          </textobject>
          
          <caption>
            <para>На этом изображении показан третий экран 
            <guilabel>Создание новой иерархии счетов</guilabel>, 
            где вы можете установить параметры новой книги.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
        
      </screenshot>
    </listitem>
    
    <listitem>
      <para>На четвертом экране выберите группу <guilabel>Общие счета</guilabel> 
      на разделе <guilabel>Категории</guilabel>. Затем нажмите кнопку 
      <guibutton>Вперёд</guibutton>, чтобы продолжить.</para>
      
      <note>
        <para>Если вы хотите, то вы можете выбрать здесь одну или несколько предопределенных 
        групп счетов. Дополнительную информацию о типах счетов вы найдетё в разделе 
        <xref linkend="accts-types1"></xref>.</para>
      </note>
      
      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Accounts">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Accounts.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" width="510"></imagedata>
          </imageobject>
          
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Accounts.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" ></imagedata>
          </imageobject>
          
          <textobject>
            <phrase>Мастер для создания новой иерархии счетов - Выбор счетов</phrase>
          </textobject>
          
          <caption>
            <para>На этом изображении показан четвертый экран мастера  
            <guilabel>Создание новой иерархии счетов</guilabel>,
            в котором вы можете выбрать различные счета.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </listitem>
    
    <listitem>
      <para>На пятом экране вы сможете указать <guilabel>начальное сальдо</guilabel>
      для каждого счета, а также указать, должен ли счет быть <guilabel>виртуальным</guilabel>. 
      Поскольку эти функции будут описаны в следующих главах, оставьте все как 
      настроено &app; и нажмите кнопку 
      <guibutton>Вперёд</guibutton>, чтобы открыть последний экран мастера.</para>
      
      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Setup.png">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Setup.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" width="510"></imagedata>
          </imageobject>
          
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Setup.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" ></imagedata>
          </imageobject>
          
          <textobject>
            <phrase>Мастер для создания новой иерархии счетов - Настройки счетов</phrase>
          </textobject>
          
          <caption>
            <para>На этом изображении показан пятый экран мастера  
            <guilabel>Создание новой иерархии счетов</guilabel>, в котором вы 
            можете указать <guilabel>начальное сальдо</guilabel> для каждого счета.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </listitem>
    
    <listitem>
      <para>На последнем экране мастера нажмите <guibutton>Применить</guibutton>, 
      чтобы создать счета с выбранными настройками и закрыть окно мастера.</para>
      
      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Finish">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Finish.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" width="510"></imagedata>
          </imageobject>
          
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Finish.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" ></imagedata>
          </imageobject>
          
          <textobject>
            <phrase>Мастер для создания новой иерархии счетов - Заключение</phrase>
          </textobject>
          
          <caption>
            <para>На этом изображении показан последний экран мастера 
            <guilabel>Создание новой иерархии счетов</guilabel>.</para>
          </caption>
          
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </listitem>
    
    <listitem>
      <para>После нажатия кнопки <guibutton>Применить</guibutton> в предыдущем окне 
      вам будет представлен диалог <guilabel>Сохранить как...</guilabel>. 
      Выберите <guilabel>формат данных</guilabel> <acronym>XML</acronym>, 
      <guilabel>назовите</guilabel> файл <filename>gcashdata_1</filename>, 
      выберите папку для сохранения файла (запомните это, 
      потому что этот файл будет использоваться также в других главах этого руководства) 
      и, наконец, нажмите кнопку <guibutton>Сохранить как</guibutton>.</para>
      
      <para>Теперь ваше главное окно должно выглядеть примерно так:</para>
        
      <screenshot id="basics-EmptyAccounts">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_EmptyAccounts.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" width="510"></imagedata>
          </imageobject>
          
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_EmptyAccounts.png"
                       format="PNG" srccredit="DiMan" ></imagedata>
          </imageobject>
          
          <textobject>
            <phrase>Главное окно, показывающее тестовый файл</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </listitem>
    
  </orderedlist>
  
  </sect1>
  
</chapter>
