<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.x
   Last modified: April 15th 2007
        modified: August 12th 2006
	modified: February 28th 2005

  Maintainers:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
               Neil Williams <linux@codehelp.co.uk>

  Author:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->

<!--
  Common Transaction Operations Items Here !!!
-->

<chapter id="ch_Common_Trans_Ops">
  <title>Operazioni comuni per le transazioni</title>

      <para>Una transazione rappresenta un movimento di denaro da un conto ad un altro. 
      Ogni volta che si spende o riceve denaro, o si trasferisce denaro da un conto ad un altro
      si parla di transazione. In GnuCash queste operazioni coinvolgono sempre almeno due conti.
       </para>

      <para>GnuCash utilizza i conti come metodo per raggruppare ed organizzare la registrazione
      delle transazioni. Questa sezione descrive i metodi che GnuCash fornisce per aiutare ad
      inserire velocemente nel registro le transazioni. </para>
      <para></para>

        <para>GnuCash permette di inserire le transazioni in diversi modi.</para>

          <itemizedlist>
           <listitem>
            <para>Immettere le transazioni direttamente dalla finestra del registro rappresenta il 
            metodo più immediato.</para>
           </listitem>

           <listitem>
            <para>Utilizzando la finestra del trasferimento fondi.</para>
           </listitem>

           <listitem>
            <para>Importando le transazioni o da un file QIF/OFX o attraverso "OFX online banking".</para>
           </listitem>

          </itemizedlist>

<note>
<para>Dove dovrebbero essere affrontati gli argomenti "Importare i dati dai file scaricati" e "Online banking"?.
</para></note>

    <sect1 id="reg-views">
        <title>Cambiare la visualizzazione del registro</title>

        <para>GnuCash fornisce diverse opzioni per cambiare il modo in cui viene visualizzato il registro permettendo di
         mostrare con più chiarezza le transazioni. Lo stile predefinito è quello a "libro mastro basilare": con questa modalità
         viene mostrata una singola linea per ogni transazione e si tratta del metodo più sintetico per la visualizzazione
         dei dettagli più rilevanti.</para>

        <para>Lo stile di visualizzazione predefinito può essere cambiato dal menu <guimenu>Visualizza</guimenu>: qui sono 
         possibili tre scelte. Quando al finestra del registro viene chiusa, lo stile tornerà a essere quello del libro mastro
         basilare. Per rendere il cambiamento permanente occorre cambiare lo stile dal menu <guilabel>Modifica &gt; Preferenze
         &gt; Predefinite del registro</guilabel>.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guimenu>Libro mastro basilare:</guimenu> lo stile predefinito costituito da una riga per transazione.
             Le suddivisioni sono mostrate come sommario. L'icona <guimenu>Suddivisione</guimenu> e il comando <guimenu>Operazioni &gt; 
             suddividi transazione</guimenu> sono abilitate.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guimenu>Mastro ad espansione automatica:</guimenu> questo stile espande automaticamente 
            la transazione selezionata se contiene delle suddivisioni.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guimenu>Giornale della transazione:</guimenu> questo stile espande tutte le transazioni in modo
            da poterle visualizzare completamente.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guimenu>Doppia linea:</guimenu> questa opzione agisce sugli stili appena descritta visualizzando una 
	    riga aggiuntiva per le note della transazione.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Le altre due opzioni per cambiare la visualizzazione del registro sono: <guimenu>Visualizza &gt; Filtra per...</guimenu> 
	per restringere il numero di elementi visualizzati, e <guimenu>Visualizza &gt; Ordina per...</guimenu>.   <xref linkend="Trans-view-menu"></xref>.
        </para>

    </sect1>

  <sect1 id="trans-win-enter">
    <title>Finestra di trasferimento fondi</title>

          <para>Il metodo descritto di seguito utilizza la finestra del trasferimento fondi per inserire una singola transazione. 
	  Questo procedimento permette di inserire con rapidità una singola transazione senza bisogno di aprire la finestra del registro. 
	  Quando si desidera inserire delle transazioni multiple, si consiglia di utilizzare direttamente il registro. La finestra del trasferimento fondi
	  è accessibile da <guimenu>Operazioni &gt; trasferimenti</guimenu>, o premendo l'icona <guibutton>Trasferimento</guibutton>
            presente nella linguetta del registro del conto.</para>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Si inseriscano nel riquadro delle "informazioni di base" l'importo, la data e una descrizione. Il numero e il promemoria
	      sono opzionali.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Si selezioni il conto "Trasferisci da". Se questo conto appartiene alle entrate o alle uscite si abiliti l'opzione apposita
	      al di sotto del riquadro "Trasferisci da".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Si selezioni il conto "Trasferisci a". Se questo conto appartiene alle entrate o alle uscite si abiliti l'opzione apposita
	      al di sotto del riquadro "Trasferisci a".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Se i due conti hanno una valuta differente, verrà abilitata la sezione per il trasferimento in valuta dove
	      sarà possibile inserire il "tasso di cambio" o un "importo a".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Selezionare <guibutton>OK</guibutton> per inserire la transazione o <guibutton>Annulla</guibutton>
               per chiudere la finestra senza inserire la transazione.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>

  </sect1>

  <sect1 id="trans-enter">
    <title>Inserire una transazione dal registro</title>

     <para>All'apertura della finestra del registro per un conto, viene visualizzata la lista delle transazioni
     per quel conto. Questa finestra presenta lo stesso nome del conto sulla linguetta. I menu contengono
     varie funzioni che permettono di modificare la visualizzazione delle transazioni. Anche la barra degli
     strumenti contiene delle funzioni comunemente utilizzate per manipolare le transazioni; esse sono 
     descritte nella sezione <xref linkend="account-register"></xref> di questo documento.</para>

    <sect2 id="trans-reg-enter">
     <title>Inserimento diretto dalla finestra del registro</title>

      <para>La finestra del registro può apparire lievemente differente in funzione delle opzioni di visualizzazione 
      selezionate. Nel seguito verrà descritto il processo di inserimento di una singola transazione quando lo stile del 
      registro è impostato a quello di "libro mastro basilare". Il cursore viene automaticamente posizionato nel campo 
      della data all'apertura della finestra del registro.</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
           <para>Selezionando la piccola icona a destra del campo della data, verrà visualizzato un calendario da 
	   cui è possibile selezionare la data. SI utilizzino le frecce per selezionare il mese e l'anno corretto e infine 
	   si selezioni il giorno. Premendo nuovamente la piccola icona verrà chiuso il calendario. E' anche possibile
	   digitare dalla tastiera la data e GnuCash cercherà di completarla mentre si sta scrivendo.</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Si prema <keycap>Tab</keycap> per selezionare o spostarsi nel campo del "Nr.". Qui è possibile assegnare un 
	   numero alla transazione quale, per esempio, il numero dell'assegno. Premendo <keycap>+</keycap> (più) verrà
	   automaticamente un numero aumentato di una unità rispetto a quello dell'ultima transazione dotata di numero.</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Premere di nuovo <keycap>Tab</keycap> per selezionare o spostarsi nel campo della  "Descrizione". Qui è possibile inserire
	   il nome del beneficiario o qualsiasi altra descrizione relativa alla transazione. GnuCash tenterà di completare automaticamente
	   il nome del beneficiario mentre si starà scrivendo.</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>A questo punto possono accadere due fatti alla pressione del tasto <keycap>Tab</keycap>: se GnuCash individua
	   una transazione esistente corrispondente, il cursore salterà in uno dei campi per l'importo, compilando
	   automaticamente il campo del conto di trasferimento; selezionando un campo qualsiasi con il mouse invece di utilizzare il tasto di
             tabulazione non verrà compilato automaticamente il campo del conto di trasferimento. Se non ci sono transazioni esistenti corrispondenti,
	   GnuCash sposterà il cursore nel campo del "Trasferimento" quando è visualizzata una sola riga per la transazione.</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Quando si digita all'interno del campo del conto, GnuCash tenterà di completare automaticamente il nome del conto
	   con quello di uno esistente. La ricerca avviene alfabeticamente, quindi digitando "Us" verrà individuato la sezione Uscite della
             lista dei conti. Quando è stata isolata la sezione, è possibile muoversi tra i conti figli premendo i <keycap>:</keycap> (due punti).
	  Se, dopo aver digitato "Ex", si preme <keycap>:</keycap>, allora il cursore si sposterà nel primo conto figlio nella lista dei conti. 
	  La pressione di una combinazione di tasti e dei <keycap>:</keycap> permette di muoversi rapidamente attraverso la struttura ad 
	  albero dei conti. L'icona triangolare a destra del riquadro del "Trasferimento" rappresenta un metodo alternativo per selezionare 
	  un conto; i tasti <keycap>freccia sù</keycap> e <keycap>freccia giù</keycap>  permettono di muoversi nella lista dei
	  conti visualizzata.
           </para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Il campo seguente (R) è relativo allo stato di riconciliazione della transazione ed è descritto nella sezione <guimenu>Riconciliazione
	   di un conto con un estratto conto</guimenu>.  <xref linkend="acct-reconcile"></xref></para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Premere ancora <keycap>Tab</keycap> per spostarsi nel primo campo dell'importo. I nomi delle due colonne successive
	   sono diversi in funzione del tipo di conto aperto. Per esempio, i conti bancari visualizzano i nomi "Deposito" e "Prelievo", i conti per le
	   carte di credito mostrano "Pagamento" e "Addebito" mentre i conti per le azioni visualizzano "Quote", "Prezzo", "Compra" e "Vendi".</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Inserire un importo per la transazione nel campo corretto. Quando la transazione è "bilanciata"
            premendo il tasto <keycap>Invio</keycap>, selezionando l'icona <guibutton>Inserisci</guibutton> o andando in
            <guimenu>Transazione -&gt; Inserisci transazione</guimenu> verrà aggiunta al registro la transazione. Selezionando l'icona
            <guibutton>Elimina </guibutton> o andando in <guimenu>Transazione -&gt; Elimina transazione</guimenu>
            verrà cancellata la transazione.</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Le transazioni con un unico conto di trasferimento mostreranno il nome di questo conto nel campo 
	   "Trasferimento" nelle transazioni completate (il campo "Trasferimento" è il quarto (4) da sinistra nella finestra
	   del registro).</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Per spostarsi alla transazione vuota alla fine del registro, premere l'icona <guibutton>Vuota</guibutton> sulla barra 
	   degli strumenti o andare in <guimenu>Operazioni -&gt; Transazione vuota</guimenu>.
           </para>
          </listitem>
         </orderedlist>
        </sect2>
  </sect1>


  <sect1 id="trans-multi-enter">
   <title>Transazioni con suddivisioni multiple</title>

    <para>La finestra del registro può apparire lievemente differente in funzione delle opzioni di visualizzazione 
      selezionate. Nel seguito verrà descritto il processo di inserimento di una transazione con suddivisioni multiple
      quando lo stile del registro è impostato a quello di "libro mastro basilare". In GnuCash una "suddivisione" si ha quando
      il denaro è trasferito da o verso due o più conti per una stessa transazione. Il cursore viene automaticamente posizionato nel campo 
      della data all'apertura della finestra del registro.</para>

    <para>Le righe per i conti multipli non saranno visualizzate nella modalità a "libro mastro basilare" a meno che
    non vengano selezionate o l'icona <guimenu>Suddivisione</guimenu> o l'opzione <guimenu>Operazioni &gt; Suddividi 
    transazione</guimenu>.
    </para>

      <orderedlist>
          <listitem>
           <para>Selezionando la piccola icona a destra del campo della data, verrà visualizzato un calendario da 
	   cui è possibile selezionare la data. SI utilizzino le frecce per selezionare il mese e l'anno corretto e infine 
	   si selezioni il giorno. Premendo nuovamente la piccola icona verrà chiuso il calendario. E' anche possibile
	   digitare dalla tastiera la data e GnuCash cercherà di completarla mentre si sta scrivendo.</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Si prema <keycap>Tab</keycap> per selezionare o spostarsi nel campo del "Nr.". Qui è possibile assegnare un 
	   numero alla transazione quale, per esempio, il numero dell'assegno. Premendo <keycap>+</keycap> (più) verrà
	   automaticamente un numero aumentato di una unità rispetto a quello dell'ultima transazione dotata di numero.</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Premere di nuovo <keycap>Tab</keycap> per selezionare o spostarsi nel campo della  "Descrizione". Qui è possibile inserire
	   il nome del beneficiario o qualsiasi altra descrizione relativa alla transazione. GnuCash tenterà di completare automaticamente
	   il nome del beneficiario mentre si starà scrivendo.</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>A questo punto possono accadere due fatti alla pressione del tasto <keycap>Tab</keycap>: se GnuCash individua
	   una transazione esistente corrispondente, il cursore salterà in uno dei campi per l'importo, compilando
	   automaticamente il campo del conto di trasferimento; selezionando un campo qualsiasi con il mouse invece di utilizzare il tasto di
             tabulazione non verrà compilato automaticamente il campo del conto di trasferimento. Se non ci sono transazioni esistenti corrispondenti,
	   GnuCash sposterà il cursore nel campo del "Trasferimento" quando è visualizzata una sola riga per la transazione.</para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Quando si digita all'interno del campo del conto, GnuCash tenterà di completare automaticamente il nome del conto
	   con quello di uno esistente. La ricerca avviene alfabeticamente, quindi digitando "Us" verrà individuato la sezione Uscite della
             lista dei conti. Quando è stata isolata la sezione, è possibile muoversi tra i conti figli premendo i <keycap>:</keycap> (due punti).
	  Se, dopo aver digitato "Ex", si preme <keycap>:</keycap>, allora il cursore si sposterà nel primo conto figlio nella lista dei conti. 
	  La pressione di una combinazione di tasti e dei <keycap>:</keycap> permette di muoversi rapidamente attraverso la struttura ad 
	  albero dei conti. L'icona triangolare a destra del riquadro del "Trasferimento" rappresenta un metodo alternativo per selezionare 
	  un conto; i tasti <keycap>freccia sù</keycap> e <keycap>freccia giù</keycap>  permettono di muoversi nella lista dei
	  conti visualizzata.
           </para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Il campo seguente (R) è relativo allo stato di riconciliazione della transazione ed è descritto nella sezione <guimenu>Riconciliazione
	   di un conto con un estratto conto</guimenu>.  <xref linkend="acct-reconcile"></xref></para>
          </listitem>

          <listitem>
           <para>Premere ancora <keycap>Tab</keycap> per spostarsi nel primo campo dell'importo. I nomi delle due colonne successive
	   sono diversi in funzione del tipo di conto aperto. Per esempio, i conti bancari visualizzano i nomi "Deposito" e "Prelievo", i conti per le
	   carte di credito mostrano "Pagamento" e "Addebito" mentre i conti per le azioni visualizzano "Quote", "Prezzo", "Compra" e "Vendi".</para>
          </listitem>

          <listitem>
         <para>Inserire l'importo della transazione nel campo corretto. Prima di premere <keycap>Tab</keycap>
          o <keycap>Invio</keycap> si legga il passo successivo.</para>
        </listitem>

          <listitem>
         <para>Per inserire delle ulteriori suddivisioni, si prema l'icona <guibutton>Suddivisione</guibutton> sulla
	 barra degli strumenti o si selezioni la voce <guimenu>Operazioni -&gt; Suddividi transazione</guimenu>. 
	 Per le transazioni che contengono più di una suddivisione, viene visualizzata la scritta "--Transazione suddivisa--" e sarà
	 necessario utilizzare il pulsante <guibutton>Suddivisione</guibutton> per mostrarne i dettagli.</para>
        </listitem>

          <listitem>
         <para>La transazione verrà espansa, i titoli delle colonne dell'importo cambieranno e l'intestazione della colonna "Trasferimento"
	 sarà vuota. La prima riga contiene la descrizione e l'importo della transazione. La seconda riga contiene
	 il nome del conto attualmente aperto nel campo del "Conto" e l'importo della transazione. La terza riga
	 contiene il nome del conto di trasferimento nel campo del "Conto". Se l'importo non risulterà bilanciato, GnuCash lo indicherà 
	 inserendo delle celle grigie nelle colonne dell'importo e riportando l'ammontare non bilanciato nell'ultima riga vuota 
	 del registro.</para>
        </listitem>

          <listitem>
         <para>Quando viene selezionata una delle righe più corte, le intestazioni delle colonne cambiano. La prima e l'ultima 
	 ("Data" e "Saldo") non avranno un titolo; "Nr." cambierà in "Operazione", "Descrizione" in "Promemoria" e
	 la colonna vuota del "Trasferimento" cambierà il titolo in "Conto". Le ultime due colonne dell'importo visualizzeranno i titoli
	 descritti al passo sette.</para>
        </listitem>

          <listitem>
         <para>I campi "Operazione" e "Promemoria" sono opzionali in questa fase; il primo può contenere una descrizione
	 del tipo di conto di trasferimento coinvolto mentre il secondo è destinato a una descrizione aggiuntiva della
	 transazione.</para>
        </listitem>

          <listitem>
         <para>Move to the missing amount field on the third line and fill in the amount. Premendo il tasto 
	 <keycap>Invio</keycap>, selezionando l'icona <guibutton>Inserisci</guibutton> o andando in
            <guimenu>Transazione -&gt; Inserisci transazione</guimenu> si sposterà il cursore nella
	    riga successiva</para>
        </listitem>

          <listitem>
         <para>La colonna del conto contiene una lista dei conti di trasferimento. Questa colonna è utilizzata per aggiungere
	 delle suddivisioni. Il metodo descritto al passo cinque, può essere utilizzato per selezionare un ulteriore conto su una riga vuota
	 Si possono aggiungere quante suddivisioni si desiderano.</para>
        </listitem>

          <listitem>
         <para>Quando la transazione è bilanciata, le celle grigie spariranno come anche l'importo visualizzato
	 nell'ultima riga vuota.</para>
        </listitem>

          <listitem>
         <para>Premendo <keycap>Invio</keycap>, come descritto più sopra, si salterà alla transazione
	 successiva. Selezionando la transazione successiva verrà chiusa automaticamente la suddivisione oppure si potrà chiuderla
	manualmente premendo l'icona <guibutton>Suddivisione</guibutton> oppure selezionando la voce del menu
	<guimenu>Operazioni -&gt; Suddividi transazione</guimenu>.</para>
        </listitem>
       </orderedlist>

   </sect1>

   <sect1 id="trans-currency-enter">
        <title>Transazioni in valuta multipla</title>

        <para>Attualmente i trasferimenti fra conti aventi valuta diversa sono possibili solamente attraverso la finestra del
	trasferimento fondi descritta più sopra (<xref linkend="trans-win-enter"></xref>). Questa finestra è necessaria
	per inserire il tasso di cambio. </para>

        <para>Per assegnare a un conto una valuta diversa, se ne modifichino le proprietà cambiando il campo della commodity
	nella valuta desiderata. Selezionando ora questo conto nella finestra del trasferimento fondi, verrà abilitata la sezione del
	 trasferimento in valuta.</para>
   </sect1>

   <sect1 id="trans-edit">
        <title>Modificare una transazione</title>

        <para>Per modificare una transazione è sufficiente selezionare la parte della transazione stessa che si desidera
	modificare. Una volta effettuati i cambiamenti, si prema il tasto <keycap>Invio</keycap>, oppure si selezioni l'icona
         <guibutton>Inserisci</guibutton> o si vada in <guimenu>Transazione -&gt; Inserisci Transazione</guimenu> per spostare
	 il cursore nella riga successiva della transazione.
        </para>

        <para>Per visualizzare maggiori dettagli relativi a una transazione nella modalità a libro mastro basilare, premere l'icona
         <guibutton>Suddivisione</guibutton> nella barra degli strumenti o selezionare <guimenu>Operazioni -&gt; 
	 Suddividi transazione</guimenu>.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="trans-delete">
        <title>Cancellare una transazione</title>

        <para>Se è necessario rimuovere una transazione dal registro, selezionarla e premere l'icona 
        <guibutton>Elimina</guibutton> nella barra degli strumenti oppure andare in <guimenu>Transazioni -&gt; 
         Elimina transazione</guimenu>.

         Verrà visualizzata una finestra di conferma dell'eliminazione, a meno che non siano state cambiate le preferenze.
         La finestra propone due opzioni "Ricordalo e non chiedermelo ancora" e "Ricordalo e non chiedermelo ancora in questa sessione".
         La risposta verrà impostata in base all'opzione selezionata. La scelta può essere annullata attraverso il comando 
         <guimenu>Operazioni -&gt; Ripristina avvisi</guimenu>.  <xref linkend="reset-warning"></xref>.</para>

         <para>E' possibile rimuovere anche solo alcune parti della transazione premendo il pulsante <guibutton>Suddivisione</guibutton>
         sulla barra degli strumenti o selezionando <guimenu>Operazioni -&gt; Suddividi transazione</guimenu>. La parte della transazione
         da cancellare può essere selezionata per l'eliminazione.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="trans-split-remove">
        <title>Rimuovere le suddivisioni da una transazione</title>

        <para>La rimozione delle suddivisioni da una transazione prevede che vengano eliminate tutte le suddivisioni a esclusione
	di quella relativa al conto aperto. Questa operazione rappresenta un metodo efficace per riutilizzare una transazione
	con suddivisioni multiple modificandola a piacimento (si noti che questo può essere fatto senza espandere la transazione, ma
          così facendo si rendono più visibili gli effetti dell'operazione).</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Se lo stile del registro è impostato a libro mastro basilare, si prema l'icona <guibutton>Suddivisione</guibutton> sulla barra degli 
	    strumenti o si selezioni <guimenu>Operazioni -&gt; Suddividi transazione</guimenu> per espandere la transazione selezionata. Se la modalità
	    di visualizzazione del registro è un'altra, è sufficiente selezionare la transazione.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si selezioni <guimenu>Transazione -&gt; Rimuovi suddivisioni transazione</guimenu>.</para>
            <para>Verrà aperta una finestra per confermare la cancellazione, a meno che non siano state cambiate le preferenze.
	   Questa finestra presenta due opzioni: "Ricordalo e non chiedermelo ancora" e "Ricordalo e non chiedermelo ancora in questa
	   sessione". La risposta verrà impostata in base all'opzione attivata. La scelta effettuata può essere annullata andando in
             <guimenu>Operazioni -&gt; Ripristina avvisi</guimenu>.  <xref linkend="reset-warning"></xref>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Tutti i conti e i relativi dettagli verranno rimossi a eccezione del conto attualmente aperto.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>L'importo non risulterà bilanciato e GnuCash lo indicherà inserendo delle celle grigie nelle
	    colonne dell'importo e riportando l'ammontare non bilanciato nell'ultima riga vuota del registro.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Modificare la transazione inserendo le nuove informazioni.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
  </sect1>

 <sect1 id="trans-copy">
        <title>Copiare una transazione</title>

        <para>La copia delle transazioni è disponile dal menu <guimenu>Transazione</guimenu>. Il menu 
         <guimenu>Transazione</guimenu> presenta i comandi <guimenu>Taglia transazione</guimenu>, <guimenu>Copia
         transazione</guimenu> e <guimenu>Incolla transazione</guimenu> che pemettono di copiare, tagliare 
         e incollare l'intera transazione in una nuova riga. Con questa procedura di copia verrà utilizzata
         la data mostrata nella nuova linea vuota.</para>

        <para>La voce <guimenu>Transazione -&gt; Duplica transazione...</guimenu> o il pulsante della barra degli 
        strumenti <guimenu>Duplica</guimenu>, a differenza del comando Copia, permettono di scegliere una nuova data.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Selezionare la transazione da duplicare.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Andare in <guilabel>Transazione -&gt; Duplica transazione...</guilabel></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Una finestra dal nome <emphasis role="bold">Duplica la transazione</emphasis> richiederà la 
             data e il numero della transazione stessa.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Premere <guibutton>OK</guibutton> per aggiungere la transazione al registro.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   </sect1>

   <sect1 id="acct-jump">
    <title>Saltare al registro di un altro conto</title>

     <para>Quando si utilizza la finestra del registro del conto, può rivelarsi utile essere in grado di
      vedere un altro conto e il conto di trasferimento allo stesso tempo. GnuCash permette di eseguire 
      velocemente questa operazione utilizzando il taso «Salta»; è infatti disponibile, nella barra degli 
      strumenti, l'icona <guimenu>Salta</guimenu> raggiungibile anche tramite il menu
      <guimenu>Operazioni &gt; Salta</guimenu> nella finestra del registro del conto. </para>

     <para>Si selezioni la transazione nella finestra del registro del conto e si prema l'icona «Salta» oppure si
      selezioni <guimenu>Operazioni &gt; Salta</guimenu> per aprire la finestra del registro del conto di destinazione.
      Se la transazione è suddivisa in più di un conto allora sarà necessario visualizzare tutti i conti di suddivisione 
      e selezionare quello in cui si desidera "saltare".</para>
   </sect1>

   <sect1 id="trans-sched">
    <title>Pianificare le transazioni</title>

     <para>Le transazioni pianificate permetto di essere avvisati o di inserire automaticamente le transazioni
     in una data specificata. Questa proprietà combinata con il druido <emphasis role="bold">Dall'ultimo avvio...
      </emphasis> (<xref linkend="trans-sched-slr"></xref>) permette di rivedere e inserire le transazioni. Il druido per il
      <guilabel>Rimborso di mutui e ipoteche</guilabel> (<xref linkend="trans-sched-loans"></xref>) permette di
      configurare una transazione pianificata per ripagare un prestito con un tasso di interesse composto. L'"editor transazioni 
      pianificate" (<xref linkend="sched-editor"></xref>) permette di creare e modificare le transazioni che stanno per essere
      inserite automaticamente nel registro.</para>

     <para>Il metodo più semplice per  configurare una transazione pianificata consiste nell'utilizzare come modello una 
     transazione esistente nella finestra del registro di un conto. Selezionare la transazione che si desidera utilizzare
     come modello e poi selezionare o l'icona <guilabel>Pianifica</guilabel> sulla barra degli strumenti o andare in 
     <guilabel>Operazioni -&gt; Pianifica...</guilabel>. Verrà aperta la finestra dal titolo <emphasis role="bold">Crea 
     Transazione pianificata</emphasis>.</para>

      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para><guilabel>Nome:</guilabel> inserire un nome per la transazione pianificata. Questo verrà utilizzato
         nel campo della descrizione per la transazione.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para><guilabel>Frequenza:</guilabel> selezionare l'intervallo di tempo intercorrente tra due pianificazioni. Le 
	date in cui la transazione verrà inserita saranno visualizzate nel mini calendario in basso.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para><guilabel>Data d'inizio:</guilabel>selezionare una data iniziale per la transazione pianificata.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para><guilabel>Senza fine:</guilabel> se la transazione non ha un termine.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para><guilabel>Data di termine:</guilabel> selezionare una data finale per la transazione pianificata.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para><guilabel>Numero di occorrenze:</guilabel> inserire il numero di volte con cui si desidera che la 
	transazione venga inserita nel registro.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>

       <para>Il pulsante <guilabel>Avanzate...</guilabel> apre la finestra dell'"Editor transazioni pianificate
        per modificare la transazione. Questa è descritta nell'apposita sezione:
        <xref linkend="sched-editor"></xref>.</para>

       <sect2 id="sched-trans-win">
        <title>Finestra della transazione pianificata</title>

         <para>La finestra per le transazioni pianificate permette di accedere alla lista delle transazioni 
	 pianificate e di crearle, modificarle o eliminarle; fornisce anche un calendario. Fermando il cursore per 
	 qualche secondo su una data visualizzata dal calendario, verrà mostrata una piccola finestra contenente 
	 l'elenco delle transazioni pianificate per quella stessa data; per chiudere la piccola finestra è sufficiente
	 premere su di essa un'altra volta. Le date evidenziate in giallo sul calendario
	 rappresentano i giorni in cui sono pianificate delle transazioni.</para>

         <para>Il riquadro superiore della finestra delle transazioni pianificate contiene una lista
	 delle transazioni pianificate attualmente impostate. Questa lista elenca il nome della transazione, se questa è attiva
	 ai fini della pianificazione, la frequenza (mese o giorno) con cui la transazione deve essere inserita, l'ultima data 
	 in cui è stata inserita e la prossima data in cui verrà inserita.</para>

         <para>Sul lato destro del riquadro è presenta una freccia rivolta verso il basso che, quando premuta, visualizza
	 una lista delle voci visualizzate nell'elenco delle transazioni. Togliendo la spunta a una voce, questa verrà rimossa 
	 dal riquadro.</para>

         <para>La barra degli strumenti di questa finestra contiene tre pulsanti per creare, cancellare o modificare una transazione
	 pianificata. Premendo le icone «Nuovo» o «Modifica» verrà aperto l'"Editor transazioni pianificate". Premendo invece 
	 «Elimina» verrà cancellata la transazione pianificata selezionata. Le stesse opzioni sono raggiungibili anche attraverso
	 
          Le stesse opzioni sono anche raggiungibile attraverso il menu <guimenu>Pianifica -&gt; Nuovo/Modifica/Cancella</guimenu>,
         nella linguetta della transazione pianificata.</para>

         <para>Al di sotto della lista delle transazioni pianificate, è posizionato il calendario delle "prossime scadenze"; qui
           è visualizzato il calendario fino all'anno seguente e sono evidenziate le date in cui sono previste delle transazioni 
	   pianificate.  Cliccando su di una data nel calendario, verrà aperta una finestra con la lista delle transazioni pianificate 
	   per quella stessa data. Spostando il puntatore al di sopra di un'altra data, cambierà di conseguenza anche la lista 
	   delle transazioni. Cliccando di nuovo sul calendario verrà chiusa la finestra contenente la lista delle transazioni.</para>

         <para>La finestra per le transazioni pianificate è accessibile sia dalla linguetta dei conti che da quella del registro
	 attraverso la voce del menu <guimenu>Operazioni -&gt; Transazioni pianificate -&gt; Editor transazioni 
	 pianificate</guimenu>,</para>

        </sect2>
</sect1>
<sect1 id="sched-editor">
     <title>Finestra di modifica della transazione pianificata</title>

       <para>The Edit Scheduled Transaction Window is divided into a Name area, Options area, Occurrences area,
        Recurrence Frequency area, mini calendar and Template Transaction pane.</para>

       <para>The <emphasis role="bold">Name</emphasis> a name to use for the scheduled transaction. This will be
        used in the Description of the transaction.</para>

       <para>The <emphasis role="bold">Options</emphasis> area contains check-boxes to set if the transaction is
        automatically created and how many days in advance the transaction is created and/or a reminder posted.
       </para>

       <para>The <emphasis role="bold">Occurrences</emphasis> area contains selections to set for dates limits on
        transactions to be entered or the number of transactions to be entered.</para>

       <para>The <emphasis role="bold">Recurrence Frequency</emphasis> area contains selections to set how
        often the transaction is scheduled to be added and on what dates this occurs.</para>

       <para>The mini calendar provides a visual indication of what transactions are already scheduled.</para>

       <para>The <emphasis role="bold">Template Transaction</emphasis> pane allows you to setup the transaction
        as you would like it to be entered into the register.</para>

       <para>Queste opzioni sono descritte con maggior dettaglio in <xref linkend="trans-sched"></xref></para>

        <itemizedlist>
         <listitem><para>From the Scheduled Transaction tab selecting a transaction from the list and pressing
          the Edit or pressing New icons will bring up the Edit Scheduled Transaction Editor.</para>
         </listitem>
        </itemizedlist>

   </sect1>

   <sect1 id="print-check">
    <title>Stampare gli assegni</title>

     <para>In GnuCash gli assegni sono stampati dal registro del conto. GnuCash fornisce la possibilità
      di stampare assegni con lo standard Quicken (US Letter) o di creare un formato personalizzato. Anche
      la posizione dell'assegno e il formato della data sono personalizzabili.</para>

     <para>Per accedere alla funzione di stampa degli assegni in GnuCash, selezionare la transazione di cui si
      desidera stampare l'assegno e andare in «File -&gt; Stampa assegno». Verrà aperta la finestra delle
      proprietà per la stampa dell'assegno.</para>

     <para>La finestra per la stampa dell'assegno presenta due linguette. La prima è denominata "Opzioni" e permette
      di impostare le opzioni più comuni per la stampa dell'assegno; la seconda, denominata "Formato personalizzato"
      permette di configurare la posizione dei vari campi sull'assegno. E' utile a questo scopo stampare un assegno 
      di prova su un foglio di carta e utilizzarlo per effettuare le correzioni necessarie.</para>

     <para>La selezione preimpostata nella finestra delle "Opzioni" è l'assegno Quicken/Quickbooks (tm) US-Letter.</para>

      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>Formato dell'assegno: provare prima con il formato Quicken e utilizzare il formato personalizzato 
	se la posizione non è corretta.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Posizione dell'assegno: permette di selezionare l'assegno da stampare: "Top" (in alto), "Middle" (in mezzo) 
         o "Bottom" (in basso). L'opzione "personalizzato" è da selezionare se la posizione degli assegni nella pagina
         non è corretta.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Formato data: il valore predefinito visualizzato in questo campo è impostato nelle preferenze di GnuCash. 
         Dalla lista a comparsa è possibile selezionare il formato della data desiderato.
         Il formato può essere cambiato utilizzando le righe denominate "Mesi:" e "Anni:". Scegliendo "personalizzato"
         sarà possibile impostare il formato della data nel campo "Formato:" (%m significa mese, %d significa giorno, %Y 
         significa anno). Un esempio del formato selezionato è mostrato appena più sotto nella finestra.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>La linguetta del "formato personalizzato" contiene due colonne per l'inserimento delle coordinate x e y
       della posizione del campo sull'assegno. Le posizioni nel formato di assegno personalizzato sono a partire
       da x = 0 sul lato sinistro dell'assegno crescenti verso destra, e y = 0 dal lato superiore dell'assegno 
       crescenti verso il basso. (Se si utilizza una versione di GTK precedente alla 2.10, allora y = 0 è al bordo 
       inferiore e positiva verso l'alto).</para>

       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>Beneficiario: </para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Data: </para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Importo (in parole): </para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Importo (in numeri): </para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Promemoria: </para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Posizione dell'assegno: </para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Formato della data: </para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Units: Set the unit to use for the above positions.</para>
        </listitem>
       </itemizedlist>

       <para>Una volta che è stato premuto il tasto «OK» nella finestra di stampa dell'assegno, verrà visualizzata la finestra per la stampa
        di un documento di GnuCash. Premere di nuovo «OK» per stampare l'assegno.</para>

    </sect1>

    <sect1 id="trans-online">
     <title>Operazioni online...</title>

<note><para>Questa sezione è "in costruzione - ogni contributo è benvenuto!!".</para></note>

      <sect2> <title>Ricevi saldo</title><para></para></sect2>
      <sect2> <title>Ricevi transazioni ...</title><para></para></sect2>
      <sect2> <title>Inoltra transazione</title><para></para></sect2>
      <sect2> <title>Addebito diretto</title><para></para></sect2>

    </sect1>

    <sect1  id="general-ledger">
     <title>Libro mastro generale</title>
      <para>Il libro mastro generale è un registro avanzato che permette di inserire le transazioni senza il bisogno
      di aprire i singoli conti; permette anche di visualizzare tutte le transazioni per tutti i conti in un unico registro.</para>

      <para>L'inserimento di una transazione nel libro mastro generale è più complicato rispetto alla stessa operazione
       compiuta dal registro del conto. Il vantaggio del libro mastro generale risiede nella visualizzazione più esaustiva
       delle transazioni inserite in tutti i propri conti.</para>

      <para>Il libro mastro generale è impostato di default per visualizzare solamente le transazioni dell'ultimo mese.
       Questa impostazione può essere cambiata utilizzando la voce «Intervallo temporale» nel menu «Visualizza».</para>
    </sect1>

</chapter>

