<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">

<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               (translators put your name and email here)
-->
 <appendix id="appendixa">
 <title>Guia de migração</title>
 <para>Este apêndice serve para ajudar utilizadores de outros programas de gestão financeira na sua 
 migração para o <application>&app;</application>. Abordamos as diferenças conceptuais entre a disposição 
 das contas do <application>&app;</application> versus outros programas.</para>

<sect1 id="appendixa_accts_vs_cats1">
<title>Contas vs. Categorias</title>
<para>Se está familiarizado com outros programas de finanças pessoais, já está habituado a controlar as suas 
receitas e despesas como categorias. Dado que o <application>&app;</application> é um sistema de dupla 
entrada (veja a secção <xref linkend="basics-accounting1"/><!--2.1-->), as receitas e despesas são controladas em 
contas. O conceito básico é o mesmo, mas a estrutura de contas permite maior consistência com práticas 
empresariais comuns. Assim, se é um utilizador empresarial assim como privado, o 
<application>&app;</application> torna fácil o controlo dos seus negócios e das sua contas privadas.</para>
<para>Contas de receita e despesa dão-lhe a mesma informação que obteria com categorias, mas também lhe 
dão mais flexibilidade na introdução de transações. No <application>&app;</application>, tem a opção de 
inserir transações diretamente nas contas de receita e despesa através dos seus próprios diários. Outros 
programas que usam categorias, não oferecem esta opção, porque não existem <quote>diários de conta</quote> 
para uma categoria.
</para>
<para>No <application>&app;</application> também tem a opção de tratar contas de receita e despesa tal como 
trataria as categorias, se se sentir mais confortável com esse método. 
No <trademark class="registered">Quicken</trademark> e programas semelhantes, as transações requerem uma 
conta e uma categoria. No <application>&app;</application>, use um nome de conta de receita ou despesa onde 
normalmente usaria uma categoria noutros programas e o resultado deve ser o mesmo. Discute-se a introdução 
de transações com maior detalhe no capítulo <xref linkend="chapter_txns"/> <!--capítulo 4-->.</para>
</sect1>

 <sect1 id="appendixa_qif1">
 <title>Organização de ficheiros <acronym>QIF</acronym> (em discussão)</title>
 <para>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="appendixa_entercharge1">
 <title>Problemas comuns de duplicação (em discussão)</title>
 <para>
 </para>
 </sect1>
 <sect1 id="appendixa_enterpay1">
 <title>Verificar dados <acronym>QIF</acronym> (em discussão)</title>
 <para>
 </para>
 </sect1>

<sect1 id="appendixa_xmlconvert1">
<title>Converter ficheiro <acronym>XML</acronym> do <application>&app;</application></title>
 <para>O ficheiro de dados <acronym>XML</acronym> do <application>&app;</application> pode ser 
 transformado em praticamente qualquer formato (por exemplo, <acronym>QIF</acronym>, 
 <acronym>CSV</acronym>...) com bastante facilidade se se estiver familiarizado com <acronym>XSLT</acronym>. 
O ficheiro de dados do <application>&app;</application> é um <acronym>XML</acronym> bem formado e pode 
ser lido por um processador <acronym>XSLT</acronym> com uma folha de estilos associada. Isto permite 
transformar o ficheiro em qualquer formato que possa ser desenhado, dispondo da folha de estilo 
apropriada.</para>

  <para>Têm de se seguir alguns passos. Escrever uma folha de estilos é tarefa para outra altura, mas se 
  conseguir obter uma, eis o que tem de fazer:</para>
  <orderedlist>
  <listitem>
    <para>Copie o ficheiro <acronym>XML</acronym> do <application>&app;</application> para um ficheiro de 
    trabalho.</para>
    <note>
      <para>Se o ficheiro foi modificado pela última vez com uma versão do <application>&app;</application> 
      anterior à 2.0, antes de continuar para o próximo passo tem de modificar a etiqueta &lt;gnc-v2&gt;
      do ficheiro de trabalho para algo como isto:</para>
    <literallayout>
&lt;gnc-v2 xmlns:cd="http://www.gnucash.org/XML/cd"
        xmlns:book="http://www.gnucash.org/XML/book"
        xmlns:gnc="http://www.gnucash.org/XML/gnc"
        xmlns:cmdty="http://www.gnucash.org/XML/cmdty"
        xmlns:trn="http://www.gnucash.org/XML/trn"
        xmlns:split="http://www.gnucash.org/XML/split"
        xmlns:act="http://www.gnucash.org/XML/act"
        xmlns:price="http://www.gnucash.org/XML/price"
        xmlns:ts="http://www.gnucash.org/XML/ts"
        xmlns:slot="http://www.gnucash.org/XML/kvpslot"
        xmlns:cust="http://www.gnucash.org/XML/cust"
        xmlns:entry="http://www.gnucash.org/XML/entry"
        xmlns:lot="http://www.gnucash.org/XML/lot"
        xmlns:invoice="http://www.gnucash.org/XML/invoice"
        xmlns:owner="http://www.gnucash.org/XML/owner"
        xmlns:job="http://www.gnucash.org/XML/job"
        xmlns:billterm="http://www.gnucash.org/XML/billterm"
        xmlns:bt-days="http://www.gnucash.org/XML/bt-days"
        xmlns:sx="http://www.gnucash.org/XML/sx"
        xmlns:fs="http://www.gnucash.org/XML/fs"
        xmlns:addr="http://www.gnucash.org/XML/custaddr"&gt;
    </literallayout>
    <para>Pode pôr praticamente tudo o que quiser dentro dos sinais de igual, mas um <acronym>URL</acronym>
    é o que costuma ser usado.</para>
    </note>
  </listitem>
  <listitem>
  <para>Crie uma folha de estilo <acronym>XSLT</acronym> contendo a transformação desejada, ou obtenha uma 
  já escrita (tanto quanto sabemos, não há nenhuma, mas estamos a trabalhar numa para 
  <acronym>CSV</acronym>).</para>
  </listitem>
  <listitem>
<para>Instale um processador <acronym>XSLT</acronym> tal como o 
<ulink url="http://saxon.sourceforge.net/">Saxon</ulink> ou o 
<ulink url="http://xml.apache.org/">Xalan-J</ulink>. Qualquer processador normalizado serve, 
realmente...</para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para>Passe o ficheiro de trabalho e a folha de estilo pelo processador, seguindo as suas instruções 
    específicas.</para>
  </listitem>
  <listitem>
<para>Terá agora um ficheiro no formato de saída desejado. Uma pessoa empreendedora pode mesmo chegar a 
escrever uma folha de estilo para transformar o ficheiro de dados do <application>&app;</application> numa 
folha de cálculo do OpenOffice (ou vice-versa, já agora). Coisas como <acronym>QIF</acronym> deviam dar 
um bocadinho menos de trabalho.</para>
  </listitem>
  </orderedlist>

<para>Os benefícios são não ter de escrever um módulo Scheme ou uma nova rotina em C para fazer esta 
transformação. Qualquer pessoa que saiba ou possa aprender <acronym>XML</acronym> e 
<acronym>XSLT</acronym> pode realizar esta tarefa. Não é muito mais difícil do que escrever uma página 
web...</para>

<para>De qualquer forma, isto é só para deixar esta informação gravada em qualquer lado. O processo 
funciona em ficheiros de dados &vers-stable; e também deve funcionar em versões anteriores.</para>

 </sect1>

 </appendix>
