<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Converted to qandaset 2019-09-20 by Frank H. Ellenberger
  
  Maintainers:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               (Pedro Albuquerque <palbuquerque73@gmail.com)
-->
<appendix id="appendixb">
  <title>Questões frequentes</title>

  <abstract>
    <para>Esta é uma lista de perguntas feitas nas listas de correio para as quais não há realmente uma
      secção na documentação que lhes dê resposta.
    </para>
  </abstract>

  <qandaset defaultlabel='qanda'>
    <qandadiv id="appendixb_info">
      <title>Fontes de informação</title>

      <qandaentry id="appendixb_info_where">
        <question>
          <para>Onde estão as FAQ?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Está a olhar para elas. Pode encontrar a cópia mais atualizada na <ulink url="&url-wiki-faq;">wiki
            do &app;</ulink>.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_info_mail">
        <question>
          <para>Há listas de correio para o &app;?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Sim. Vá a <ulink url="&url-mail-li;gnucash-user" /> e a <ulink url="&url-mail-li;/gnucash-devel" />
            para as subscrever.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_info_mailarchive">
        <question>
          <para>Há algum arquivo onde se possa fazer procuras?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Sim, pode procurar nos arquivos de correio em
            <ulink url="http://news.gmane.org/gmane.comp.gnome.apps.gnucash.devel"></ulink> e
            <ulink url="http://news.gmane.org/gmane.comp.gnome.apps.gnucash.user"></ulink> (e em
            <ulink url="http://news.gmane.org/gmane.comp.gnome.apps.gnucash.german"></ulink> se fala
            Alemão).
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_info_other">
        <question>
          <para>Há outros meios para obter assistência ao &app;?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Sim. Muitos dos programadores estão no icq, discussão #gnucash em irc.gnome.org. Há ainda uma
            wiki online em <ulink url="&url-wiki;Pt/&appname;" />.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>
    </qandadiv>

    <qandadiv id="appendixb_general">
      <title>Informação geral</title>

      <qandaentry id="appendixb_software_windows">
        <question>
          <para>Posso executar o &app; em &win;?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Sim. A partir da versão 2.2.0, o &app; também está disponível para &win;.
          </para>
        </answer>

        <answer>
          <para>Outras opções disponíveis serão o coLinux, VMWare e &win;-based X-server hospedando uma
            sessão remota do &app;.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_general_hard2compile">
        <question>
          <para>Ouvi dizer que era muito díficl compilar o &app;!
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Isto foi provavelmente verdade quando a versão 1.6.0 foi lançada. Hoje em dia já não é verdade,
            dado que a maioria das ditribuições &lin; já têm todas as bibliotecas necessárias
            (exceto a g-wrap, ou seja, há realmente <quote>uma</quote> biblioteca extra a instalar
            antes de compilar o &app;). Contudo, por predefinição, as distribuições não
            instalam pacotes de desenvolvimento das bibliotecas requeridas, pelo que poderá ter que
            iniciar o programa de instalação da sua distribuição e dizer-lhe que instale também
            as bibliotecas de desenvolvimento (-devel). Em geral, notou-se que este problema afeta
            muitas aplicações no domínio Gnome, o que se reduz ao fato de que não há
            efetivamente algo como <quote>um pacote gnome monolítico</quote>.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_general_batchmode">
        <question>
          <para>Há algum modo de o &app; construir relatórios em lote, de forma não interativa?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Não, por agora o &app; tem de usar interatividade.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_general_multuser">
        <question>
          <para>Pode o mesmo ficheiro de dados do &app; ser acedido por múltiplas pessoas?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Pode ter múltiplas pessoas com acesso ao mesmo ficheiro de dados, mas não em simultâneo.
          </para>

          <para>Para configurar o acesso multiutilizador, todos terão de ter direitos de leitura/escrita na pasta
            que contém o ficheiro (para ler os ficheiros criados por outros e para criar novos
            ficheiros). Uma forma de o fazer é criar um grupo de utilizadores e definir a pasta de
            dados como propriedade partilhada do grupo, definida para modo 2775. O <quote>2</quote>
            torna a pasta setgid, o que copia as permissões para todos os ficheiros.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_general_WhyC">
        <question>
          <para>Porque é que o &app; está escrito em C?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>A funcionalidade central do &app; é escrita em C, mas não se esqueça que muito do núcleo pode
            ser acedido pelo Guile (scheme). Há um sem número de razões para o &app; ser escrito
            em C. A primeira é histórica, o &app; começou em 1996 (ou talvez antes!) e muitos dos
            compiladores OOP (C++, Java, Python) ainda não tinham amadurecido e estabilizado o
            suficiente nas várias plataformas consideradas na altura, portanto C era a única
            opção nessa época. Uma segunda razão seria por o GUI (ambiente de trabalho) padrão
            do &app; usar GTK, que é escrito em C.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_general_rewrite">
        <question>
          <para>Porque é que não reescrevem o &app; na linguagem xyz para que eu possa contribuir facilmente?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>A resposta rápida é <quote>Não o faremos</quote>. A resposta mais longa é complexa mas é a
            mesma. O &app; é um enorme corpo de código mantido por um pequeno grupo de
            programadores que se sentem confotáveis com C e Scheme (Guile). De fato, 80% é em C e
            aproximadamente 13% é em Scheme/Lisp. Não há nenhuma razão válida que justifique
            reescrever a quantidade de código existente numa linguagem diferente. Além disso,
            criar associações de linguagem a linguagens recentes como Python ou Ruby ou qualquer
            outra da sua preferência é trabalho intenso e já temos trabalho que chegue mantendo e
            desenvolvendo o código existente.
          </para>
        </answer>

        <answer>
          <para>Dito isto, este é um projeto de código aberto e é livre de fazer o que quiser ou de contribuir
            com aquilo que quiser. Mas não espere assistência se o motivo das suas alterações
            for não estar disposto a aprender C ou Scheme. Além disto, o &app; costumava ter
            associações SWIG (<ulink url="http://www.swig.org" />) que foram usadas por algum
            código programado em perl. De acordo com uma discussão na lista, estas associações
            SWIG podem ainda ser uma forma de incluir outras linguagens no &app;, embora atualmente
            não sejam usadas nem mantidas.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_general_newFeatures">
        <question>
          <para>Gostava realmente de ter a funcionalidade XYZ mas o &app; não a tem. Como é que a posso adicionar?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Peça com educação. :-) Pode fazer um pedido de melhoria em <ulink url="&url-bug-start;" />. Por
            favor, lembre-se de descrever a sua melhoria proposta de forma bastante completa. O
            truque aqui é aprender a dar a melhor informação aos programadores sobre o que a sua
            melhoria proposta vai fazer. Se quer acelerar o processo de desenvolvimento, considere
            doar algum dinheiro, conforme descrito em &app;Development.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_software_web">
        <question>
          <para>Há alguma interface web disponível para o &app;?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Não
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_software_security">
        <question>
          <para>Como é que posso garantir a segurança dos dados do &app; usando CFS, etc.)
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Sem resposta
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_software_contribute">
        <question>
          <para>Como é que posso contribuir para o projeto do &app;?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Estamos a trabalhar num processo mais formal, mas para já, pode subscrever as listas de correio em
            <ulink url="&url-mail-li;gnucash-user" /> e em
            <ulink url="&url-mail-li;gnucash-devel" /> e discutir como pode contribuir com os
            participantes da lista. Note que o &app; está escrito em C e Scheme (veja acima ,
            <quote>Porque é que o &app; está escrito em C?</quote> se quiser saber porquê). Se
            não está disposto a trabalhar com estas linguagens, considere outros tipos de
            contribuição.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_software_bugs">
        <question>
          <para>Penso que encontrei um erro. Como é que o reporto?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Primeiro, tente verificar se é realmente um erro e se ainda não foi reportado. Procure nos
            arquivos de correio (veja a FAQ acima). Depois procure na base de dados do
            <ulink url="&url-bug-start;">Bugzilla do &appname;</ulink>.
          </para>

          <para>Se achar que realmente encontrou um novo erro, pode reportá-lo em <ulink url="&url-bug-start;" />.
            Lembre-se de ser eloquente e claro. Tente aprender como deve informar os programadores a
            reproduzir o erro. Um programador só consegue reparar um erro que consiga ver, se não
            o conseguir ver, o erro não será reparado.!
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>
    </qandadiv>

    <qandadiv id="appendixb_using">
      <title>Usando o &app;</title>

      <qandaentry id="appendixb_using_moveAtoB">
        <question>
          <para>Como é que posso mover transações da conta <quote>A</quote> para a conta <quote>B</quote>, ou
            seja, combinando-as?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>De momento, o &app; não oferece uma forma de mover grupos de parcelas entre contas. Terá de as
            mover uma a uma. Abra o diário da conta <quote>A</quote> e selecione
            <menuchoice>
              <guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Diário de transações</guimenuitem>
            </menuchoice>
            para ver todas as parcelas. Para cada parcela onde o campo <quote>Conta</quote> mostrar
            conta <quote>A</quote> altere para conta <quote>B</quote>. Para o fazer rapidamente e
            com segurança, primeiro use
            <keycombo>
              <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap>
            </keycombo>
            para copiar o nome da conta destino (<quote>conta B</quote>) para a área de
            transferência. Em seguida, realce cada referência à conta <quote>A</quote> com um
            duplo clique e use
            <keycombo>
              <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap>
            </keycombo>
            para colar o nome da conta destino. Premindo <keycap function="enter">Enter</keycap>
            após cada colagem, move a transação para fora do diário silenciosamente.
          </para>

          <caution>
            <para>Se definir o campo <quote>Conta</quote> para uma localização errada inadvertidamente, terá de
              procurar em todas as contas para localizar a transação perdida para corrigir o erro.
            </para>
          </caution>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_using_merge2files">
        <question>
          <para>É possível unir dois ficheiro do &app;?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>De momento não.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_using_SaveAcctTemplate">
        <question>
          <para>Como é que posso gravar um modelo do meu plano de contas?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Isto está disponível no menu:
            <menuchoice>
              <guimenu>Ficheiro</guimenu> <guisubmenu>Exportar</guisubmenu><guimenuitem>Exportar
              contas</guimenuitem>
            </menuchoice>
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_using_ListAll">
        <question>
          <para>Quando procuro clientes (ou qualquer outra coisa), como é que posso obter uma lista de tudo?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Insira um critério de procura <guilabel>satizfaz expreg</guilabel> e ponha um único ponto
            <quote>.</quote> na área do texto. Depois, clique em <guibutton>Procurar</guibutton>. A
            expressão regular <quote>.</quote> significa procurar tudo.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>

      <qandaentry id="appendixb_using_Dates">
        <question>
          <para>Como posso registar uma transação em datas diferentes (data real e data do banco)?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Regista a transação no dia em que passa o cheque ou inicia a transação. Quando
            <quote>chegar</quote> ao banco, pode clicar no campo <quote>R</quote> para
            <quote>confirmar</quote> a transação (altera <quote>nc</quote> para <quote>c</quote>).
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>
    </qandadiv>

    <qandadiv id="appendixb_accounting">
      <title>Contabilidade</title>

      <qandaentry id="appendixb_accounting_Taxes">
        <question>
          <para>Como é que trato os impostos? Como uma conta a pagar ou como despesa?
          </para>
        </question>

        <answer>
          <para>Esta é uma pergunta com rasteira e devia realmente falar com o seu contabilista. A forma como trata
            dos impostos depende do tipo de imposto e de como o <emphasis>QUER</emphasis> tratar.
            Nalguns casos são despesas, noutros são passivo.
          </para>
        </answer>
      </qandaentry>
    </qandadiv>
  </qandaset>
</appendix>
