<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-locale-pt.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.2.1
  Last modified: de Setembro de 26, 2010
  Maintainers: 
                Tom Bullock  <tbullock@nd.edu>
               Chris Lyttle  <chris@wilddev.net>
  Authors:
                 Jon Lapham  <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
Originally written by
             Carol Champagne
Translators:
       (Pedro Albuquerque <pmra@protonmail.com)
-->
<chapter id="chapter_accts">
  <title>Contas</title>

  <para>Este capítulo discute alguns conceitos úteis para organizar as suas contas. Uma vez que o &app;
    não impõe nenhum esquema específico de estrutura de contas, pode desenhar a sua própria
    estrutura como desejar. Contudo, há alguns conceitos contabilísticos básicos que
    provavelmente quererá seguir, para maximizar a utilidade das suas contas.
  </para>

  <sect1 id="accts-concepts1">
    <title>Conceitos básicos de contabilidade</title>

    <para>Tal como foi dito no capítulo anterior, a contabilidade baseia-se em 5 tipos de contas:
      <guilabel>Activo</guilabel>, <guilabel>Passivo</guilabel>, <guilabel>Capital
      próprio</guilabel>, <guilabel>Receita</guilabel> e <guilabel>Despesa</guilabel>. Vamos agora
      expandir a nossa compreensão sobre estes tipos de conta e mostrar como é que elas são
      representadas no &app;. Mas primeiro, vamos dividi-las em dois grupos, as contas de folha de
      balanço por um lado e as contas de receita e despesa por outro.
    </para>

    <para>Como o nome diz, as contas da folha de balanço podem ser sumarizadas no balanço daquilo que possui
      <emphasis>em determinado ponto do tempo</emphasis>, enquanto as contas de receita e despesa
      podem ser sumarizadas no relatório de <guilabel>Lucros &amp; Prejuízo</guilabel>, que mostra
      as <emphasis>alterações de valor num dado período de tempo</emphasis>, como o ano
      económico, por exemplo.
    </para>

    <para>Recordemos a equação contabilística (<emphasis>Activo - Passivo = Capital próprio + (Receita -
      Despesa)</emphasis>), antes de aprofundarmos cada tipo de conta.
    </para>

    <figure pgwide="1">
      <title>As relações básicas entre contas</title>
      <screenshot id="accts-AccountRelationships">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.png"
                       srccredit="Pedro Albuquerque"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.svg"
                       srccredit="Pedro Albuquerque"
                       contentwidth="4in"></imagedata>
          </imageobject>
          <caption>
            <para>Uma visão gráfica da relação entre as 5 contas básicas. O valor líquido (capital próprio)
              aumenta com a receita e diminui com a despesa. As setas representam o movimento dos
              valores.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <sect2 id="accts-bsa2">
      <title>Contas do balanço</title>

      <para>As três chamadas <emphasis>Contas do balanço</emphasis> são <guilabel>Activo</guilabel>,
        <guilabel>Passivo</guilabel> e <guilabel>Capital própro</guilabel>. As contas de balanço
        são usadas para controlar aquilo que possui.
      </para>

      <para><guilabel>Activo</guilabel> é o grupo de coisas que possui. Os seus activos incluem um carro,
        dinheiro, uma casa, acções ou qualquer outra coisa que tenha um valor convertível. Valor
        convertível significa que, teoricamente, pode vender o item por dinheiro.
      </para>

      <para><guilabel>Passivo</guilabel> é o grupo de coisas em que deve dinheiro. O seu passivo pode incluir
        um empréstimo automóvel, um empréstimo para estudos, uma hipoteca para crédito à
        habitação ou qualquer coisa que terá de pagar em determinada altura.
      </para>

      <para><guilabel>Capital próprio</guilabel> é o mesmo que &quot;valor líquido&quot;. Representa o que
        sobra depois de subtrair o seu passivo do seu activo. Pode ser imaginado como a parte do
        activo que está livre de dívidas.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-ie2">
      <title>Contas de Receita e Despesa</title>

      <para>Estas duas <guilabel>contas de receita e despesa</guilabel> são usadas para aumentar ou diminuir o
        valor das suas contas. Assim, enquanto as contas de balanço se limitam a &quot;ver&quot; o
        valor daquilo que possui, as contas de receita e despesa permitem-lhe
        <emphasis>alterar</emphasis> o valor das suas posses.
      </para>

      <para><guilabel>Receita</guilabel> é o pagamento que recebe pelo seu tempo, serviços prestados ou pelo
        uso do seu dinheiro. Quando recebe um ordenado, por exemplo, esse ordenado é o pagamento
        pelo trabalho que fez a um empregador. Outros exemplos de receita serão comissões de
        vendas, gorjetas, dividendos de acções, juros de depósitos a prazo, etc. As receitas
        aumentam sempre o valor dos seus activos, logo, o valor do capital próprio também aumenta.
      </para>

      <para><guilabel>Despesa</guilabel> refere-se a dinheiro que gasta a comprar bens ou serviços prestados
        por outrém para <emphasis>consumo imediato</emphasis>. Exemplos de despesas são uma
        refeição no restaurante, a renda de casa, mercearias, gasolina para o carro ou bilhetes de
        teatro. As despesas diminuem sempre o capital próprio. Se pagar a despesa a pronto, diminui
        os activos, se pagar a despesa com cartão de crédito ou com um empréstimo aumenta o
        passivo.
      </para>
<!--
  Translators:
    Your language might have a generic term for 'income and expense'.
    Then you should introduce it here in a separate paragraph 
    and replace 'income and expense' by it in the latter sections of this book.
-->
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="accts-types1">
    <title>Contas &app;</title>

    <para>Esta secção mostra como é que a definição de contas do &app; se ajusta aos cinco tipos básicos
      de contas.
    </para>

    <para>Mas primeiro, vamos começar por uma definição de <guilabel>conta</guilabel> no &app;. Uma
      <guilabel>conta</guilabel> &app; é uma entidade que contém outras sub-contas ou que contém
      <guilabel>transacções</guilabel>. Uma vez que uma conta pode conter outras contas, verá
      frequentemente <guilabel>árvores de contas</guilabel> no &app;, nas quais contas logicamente
      associadas são agrupadas sob uma conta-mãe comum.
    </para>

    <para>Uma conta &app; tem de ter um nome exclusivo (atribuído por si) e um dos <quote>tipos de
      conta</quote> predefinidos do &app;. Há um total de 12 tipos de conta no &app;. Estes 12
      tipos de conta são baseados nos 5 tipos contabilísticos básicos. O motivo para haver mais
      tipos de contas do &app; do que os cinco tipos contabilísticos básicos é permitir ao &app;
      controlar e gerir certas contas especializadas. Há seis contas de activos
      (<emphasis>Dinheiro</emphasis>, <emphasis>Banco</emphasis>, <emphasis>Acção</emphasis>,
      <emphasis>Fundo de investimento</emphasis>, <emphasis>A/Receber</emphasis> e
      <emphasis>Activo</emphasis>), três contas de passivos (<emphasis>Cartão de
      crédito</emphasis>, <emphasis>A/Pagar</emphasis> e <emphasis>Passivo</emphasis>), uma
      conta de capital próprio (<emphasis>Capital próprio</emphasis>), uma conta de receita
      (<emphasis>Receita</emphasis>) e uma conta de despesa (<emphasis>Despesa</emphasis>).
    </para>

    <para>Estes tipos de conta do &app; são apresentados abaixo com mais detalhe.
    </para>

    <sect2 id="accts-gc-bsa2">
      <title>Contas de balanço</title>

      <para>A primeira conta de balanço que vamos examinar é <emphasis>Activo</emphasis>, que, como se lembra
        da secção anterior, se refere a coisas que possui.
      </para>

      <para>Para ajuda na organização das suas contas de activos e para simplificar introdução de
        transacções, o &app; suporta vários tipos de contas de activos:
      </para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Dinheiro</guilabel> - use esta conta para controlar o dinheiro vivo que tem, seja na
            carteira, no porquinho mealheiro, debaixo do colchão ou onde quer que esteja. Este é o
            tipo de activo mais <emphasis>líquido</emphasis> ou facilmente negociável.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Banco</guilabel> - esta conta serve para controlar o saldo do dinheiro que tem em
            instituições bancárias, correctoras, empresas de poupanças - o que quer que seja onde
            o seu dinheiro é guardado por outras pessoas. É o segundo tipo de conta mais
            <emphasis>líquido</emphasis>, porque pode ser facilmente convertido em dinheiro na
            mão.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Acção</guilabel> - controle as suas acções e títulos individuais usando este tipo de
            conta. O diário de contas Acção oferece colunas extra para inserir o número de
            acções e a cotação do seu investimento. Este tipo de activos pode não ser facilmente
            convertível em dinheiro, a não ser que encontre um comprador, mas não é garantido
            que recupere o dinheiro investido.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Fundo de investimento</guilabel> - semelhante às contas Acção, só que é usada para
            monitorizar fundos. O diário de conta exibe as mesmas colunas extra para quantidade e
            cotação dos fundos. Os fundos representam a propriedade de acções numa variedade de
            investimentos e, tal como as acções, não oferecem garantias de valor investido.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>A/Receber</guilabel> - esta é tipicamente uma conta só para negócios, onde coloca
            pagamentos que a empresa tem a receber. É considerado um activo porque poderá contar
            com a entrada destes fundos.
          </para>

          <para>Transacções envolvendo uma conta A/Receber não devem ser adicionadas, alteradas ou eliminadas
            por nenhum outro meio que não seja:
          </para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>emitir/anular emissão de pagamento/factura/vale de despesa ou
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>processar pagamentos
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Activo</guilabel> - não importa quão diversas sejam, o &app; gere muitas outras
            situações facilmente. A categoria <quote>Activo</quote> cobre todos os activos não
            listados acima.
          </para>

          <para>Contas são repositórios de informação, usados para controlar ou registar o tipo de acções que
            ocorrem relacionadas com o propósito para que a conta foi definida.
          </para>

          <para>Para negócios, as atividades controladas e reportadas são frequentemente subdivididas mais
            finamente do que se fez até agora. Para um tratamento mais desenvolvido das
            possibilidades, por favor leia as descrições na secção
            <xref linkend="chapter_other_assets"/> deste guia.
          </para>

          <para>Para finanças pessoais, uma pessoa pode seguir os agrupamentos para negócios ou não, conforme
            sejam ou não úteis para controlar as atividades de cada um e o tipo de relatórios que
            sejam necessários para gerir os seus activos financeiros. Para informação adicional,
            consulte o capítulo <xref linkend="chapter_other_assets"/> deste guia.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>A segunda conta do balanço é <emphasis>Passivo</emphasis>, que, como se lembra, se refere às
        coisas que deve, dinheiro que pediu emprestado e será obrigado a pagar algum dia. O passivo
        representa os direitos dos emprestadores a receberem o seu pagamento. Controlar os saldos do
        passivo permite-lhe saber quanto deve em determinado momento.
      </para>

      <para>O &app; oferece três tipos de contas de passivo:
      </para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Cartão de crédito</guilabel> - use este tipo para controlar os recibos do seu cartão de
            crédito e reconciliar o extracto do cartão. Os cartões de crédito representam um
            empréstimo a curto prazo que tem a obrigacção de pagar à companhia. Este tipo de
            conta também pode ser usada para outro tipo de empréstimos de curto prazo, por
            exemplo, uma linha de crédito do seu banco.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>A/Pagar</guilabel> - esta é tipicamente uma conta só para negócios, onde coloca os
            pagamentos que ainda não fez.
          </para>

          <para>Transacções envolvendo uma conta A/Pagar não devem ser adicionadas, alteradas ou eliminadas por
            nenhum outro meio que não seja:
          </para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>emitir/anular emissão de pagamento/factura/vale de despesa ou
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>processar pagamentos
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Passivo</guilabel> - use este tipo de conta para todos os outros empréstimos, normalmente
            a médio e longo prazo, tais como um crédito à habitação ou uma compra de
            automóvel. Esta conta permite-lhe controlar quanto deve e quanto é que já pagou.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <tip>
        <para>Em contabilidade, o passivo actua de maneira oposta ao activo: <emphasis>créditos</emphasis>
          (entradas na coluna direita) aumentam o saldo de contas do passivo e os
          <emphasis>débitos</emphasis> (entradas na coluna esquerda) diminuem-no. (veja a nota mais
          adiante neste capítulo)
        </para>
      </tip>

      <para>A última conta do balanço é <emphasis>Capital próprio</emphasis>, que é sinónimo de
        <quote>valor líquido</quote>. Representa o valor que sobra depois de subtrair o seu passivo
        do seu activo, ou seja, é a parte dos seus bens que possui realmente, sem dever nada. No
        &app;, use este tipo de conta como origem dos seus saldos bancários iniciais, porque estes
        saldos representam o seu valor líquido inicial.
      </para>

      <para>Habitualmente só há uma única conta de capital próprio no &app;, chamada, obviamente,
        <guilabel>Capital próprio</guilabel>. Para empresas, cooperativas, etc. pode criar uma
        sub-conta para cada sócio.
      </para>

      <tip>
        <para>Em contas de capital próprio,os créditos aumentam o saldo das contas e os débitos diminuem-no.
          (veja a nota mais adiante neste capítulo)
        </para>
      </tip>

      <note>
        <para>A equação contabilística que liga as contas de balanço é Activo = Passivo + Capital próprio ou,
          re-arranjada, Activo - Passivo = Capital próprio. Ou seja, em linguagem corrente,
          <emphasis>aquilo que é seu</emphasis> menos <emphasis>aquilo que deve</emphasis> é igual
          ao seu <emphasis>valor líquido</emphasis>.
        </para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-gc-ie2">
      <title>Contas de receita e despesa</title>

      <para><emphasis>Receita</emphasis> é o pagamento que recebe pelo seu tempo, por serviços prestados ou
        pela utilização do seu dinheiro. No &app;, use uma conta de tipo
        <guilabel>Receita</guilabel> para controlá-las.
      </para>

      <tip>
        <para>Os créditos aumentam o saldo das contas de receita e os débitos diminuem-no. Como descrito em
          <xref linkend="basics-accounting1"></xref>, os créditos representam dinheiro transferido
          <emphasis>DE</emphasis> uma conta. Assim, nestas contas especiais de receita, quando
          transfere dinheiro <emphasis>de</emphasis> (crédito) uma conta de receita para outra
          conta, o saldo da conta de receita <emphasis>aumenta</emphasis>. Por exemplo, quando
          deposita um ordenado e regista a transacção como transferência de uma conta de receita
          para a conta à ordem, os saldos de ambas as contas aumentam.
        </para>
      </tip>

      <para><emphasis>Despesa</emphasis> refere-se a dinheiro que gasta para comprar bens ou serviços. No
        &app;, use uma conta de tipo <guilabel>Despesa</guilabel> para monitorizar as suas despesas.
      </para>

      <tip>
        <para>Débitos aumentam o saldo de contas de despesa e créditos diminuem-no (veja a nota mais adiante
          neste capítulo).
        </para>
      </tip>

      <note>
        <para>Quando subtrai o total de despesas do total de receitas num dado período, obtém a receita
          líquida. Esta é depois adicionada ao balanço como ganhos retidos, que é um tipo de
          conta de <guilabel>capital próprio</guilabel>.
        </para>
      </note>

      <para>Abaixo estão as contas predefinidas de <guilabel>Receita</guilabel> e <guilabel>Despesa</guilabel>
        após seleccionar <guilabel>Contas comuns</guilabel> no assistente
        <menuchoice>
          <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Nova hierarquia de contas...</guimenuitem>
        </menuchoice>
        ).
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Contas predefinidas de receita</title>
        <screenshot id="accts-DefaultIncomeAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_DefaultIncomeAccounts.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra as contas padrão de <emphasis>Receita</emphasis>
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <figure pgwide="1">
        <title>Algumas contas predefinidas de despesa</title>
        <screenshot id="accts-DefaultDespesaAccounts">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_DefaultExpenseAccounts.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra algumas contas predefinidas de <emphasis>Despesa</emphasis>
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="accts-examples1">
    <title>Juntar as peças</title>

    <para>Vamos passar pelo processo de construir uma <emphasis>árvore de contas</emphasis> pessoal comum,
      usando a informação que aprendemos neste capítulo. Uma árvore de contas é simplesmente um
      novo ficheiro do &app; onde agrupa as contas para controlar as suas finanças. Ao construir
      esta árvore de contas, a primeira tarefa é dividir os itens que quer controlar nos tipos
      contabilísticos básicos. Isto é relativamente simples, vamos ver um exemplo.
    </para>

    <sect2 id="accts-examples-situation2">
      <title>Exemplo simples</title>

      <para>Vamos assumir que tem no seu banco uma conta à ordem e uma conta poupança e que está empregado,
        recebendo um ordenado. Tem um cartão de crédito (Visa) e paga serviços mensais na forma
        de renda, telefone e electricidade. Naturalmente também tem de comprar comida. Para já não
        nos vamos preocupar com quanto dinheiro tem no banco, quanto deve no cartão de crédito,
        etc. Queremos simplesmente construir a estrutura desta árvore de contas.
      </para>

      <para>Os seus <guilabel>activos</guilabel> seriam a conta poupança e a conta à ordem. O seu passivo seria
        o cartão de crédito. O seu <guilabel>capital próprio</guilabel> seriam os valores
        iniciais do cartão de crédito e das contas no banco (ainda não temos esses valores, mas
        sabemos que existem). Tem <guilabel>receitas</guilabel> na forma de ordenado e
        <guilabel>despesas</guilabel> na forma de comida, renda, electricidade, telefone e impostos
        sobre o ordenado (IRS, Segurança Social, Seguro).
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-examples-toplevel2">
      <title>As contas básicas de topo</title>

      <para>Agora, tem de decidir como quer agrupar essas contas. Muito provavelmente, quererá os seus
        <emphasis>Activos</emphasis> num grupo, o seu <emphasis>Passivo</emphasis> noutro, o seu
        <emphasis>Capital próprio</emphasis> noutro, a sua <emphasis>Receita</emphasis> noutro, e a
        sua <emphasis>Despesa</emphasis> noutro. Esta é a forma mais comum de construir uma árvore
        de contas do &app; e é altamente recomendável que comece um ficheiro sempre assim.
      </para>

      <para>Comece com um ficheiro limpo do &app; seleccionando
        <menuchoice>
          <guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Novo ficheiro</guimenuitem>
        </menuchoice>
        no menu. Inicia-se o assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel>. Clique em
        <guibutton>Cancelar</guibutton> para fechar o assistente, uma vez que não queremos usar uma
        das estruturas de contas predefinidas; em vez disso, vamos construir uma estrutura de contas
        básica de raiz. Se necessário, na janela vazia do &app; seleccione
        <menuchoice>
          <guimenu>Ver</guimenu> <guimenuitem>Nova página de contas</guimenuitem>
        </menuchoice>
        no menu: abre-se o separador <guilabel>Contas</guilabel>. Se já o tiver aberto, passe à
        frente e, finalmente, seleccione
        <menuchoice>
          <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Nova conta...</guimenuitem>
        </menuchoice>
        .
      </para>

      <para>Agora está tudo pronto para começar a construir a estrutura de contas básica
      </para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Activos</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Activo</guilabel>, Conta-mãe
            <guilabel>Nova conta de topo</guilabel>)
          </para>

          <figure pgwide="1">
            <title>Criação de uma conta de activos</title>
            <screenshot id="accts-CreateAssetsAccounts">
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/accts_CreateAssetsAccount.png"
                             srccredit="Pedro Albuquerque"/>
                </imageobject>
                <caption>
                  <para>Esta imagem mostra o diálogo para criar uma conta de activos
                  </para>
                </caption>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Passivo</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Passivo</guilabel>, Conta-mãe
            <guilabel>Nova conta de topo</guilabel>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Capital próprio</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Capital
            próprio</guilabel>, Conta-mãe <guilabel>Nova conta de topo</guilabel>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Receitas</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Receita</guilabel>, Conta-mãe
            <guilabel>Nova conta de topo</guilabel>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Despesas</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Despesa</guilabel>, Conta-mãe
            <guilabel>Nova conta de topo</guilabel>)
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Quando tiver criado todas as contas de topo, a página principal do &app; deverá parecer-se com a
        figura abaixo.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>As contas de topo básicas</title>
        <screenshot id="accts-toplevel">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_toplevel.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra as contas de topo básicas.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="accts-examples-organization2">
      <title>Criar sub-contas</title>

      <para>Pode agora aumentar esta estrutura básica de alto nível inserindo sub-contas que realmente recebem
        transacções. Note que contas de impostos são postas numa sub-conta chamada
        <emphasis>Impostos</emphasis>. Pode criar sub-contas dentro de sub-contas. Isto é feito
        tipicamente num grupo de contas relacionadas (tais como contas de impostos).
      </para>

      <tip>
        <para>Em vez de seleccionar
          <menuchoice>
            <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Nova conta...</guimenuitem>
          </menuchoice>
          no menu, pode criar uma conta clicando com o botão direito do rato no nome da conta
          principal e seleccionando <guilabel>Nova conta...</guilabel>. Isto abre um diálogo
          semelhante ao retratado em <xref linkend="accts-examples-toplevel2" /> mas onde a nova
          sub-conta já estará definida como sub-conta da conta principal.
        </para>
      </tip>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Dinheiro</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Dinheiro</guilabel>, Conta-mãe
            <emphasis>Activos</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Conta à ordem</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Banco</guilabel>,
            Conta-mãe <emphasis>Activos</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Conta poupança</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Banco</guilabel>,
            Conta-mãe <emphasis>Activos</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Visa</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Cartão de crédito</guilabel>,
            Conta-mãe <emphasis>Passivo</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Ordenado</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Receita</guilabel>, Conta-mãe
            <emphasis>Receitas</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Telefone</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Despesa</guilabel>, Conta-mãe
            <emphasis>Despesas</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Electricidade</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Despesa</guilabel>,
            Conta-mãe <emphasis>Despesas</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Renda</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Despesa</guilabel>, Conta-mãe
            <emphasis>Despesas</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Comida</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Despesa</guilabel>, Conta-mãe
            <emphasis>Despesas</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Impostos</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Despesa</guilabel>, Conta-mãe
            <emphasis>Despesas</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>IRS</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Despesa</guilabel>, Conta-mãe
            <emphasis>Despesas:Impostos</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Segurança Social</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Despesa</guilabel>,
            Conta-mãe <emphasis>Despesas:Impostos</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Seguro</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Despesa</guilabel>, Conta-mãe
            <emphasis>Despesas:Impostos</emphasis>)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nome de conta <guilabel>Saldo inicial</guilabel> (Tipo de conta <guilabel>Capital
            próprio</guilabel>, Conta-mãe <emphasis>Capita próprio</emphasis>)
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Após ter criado mais estas sub-contas, o resultado final deverá ser parecido com a figura abaixo.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>A árvore de contas básica</title>
        <screenshot id="accts-tree">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/accts_tree.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra uma árvore de contas simples.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Grave esta árvore de contas com o nome <filename>gcashdata_3</filename> e também como
        <filename>gcashdata_3_vazia</filename>, uma vez que continuaremos a usar estes ficheiros nos
        capítulos futuros.
      </para>

      <para>Acabou de criar uma árvore de contas (ou plano de contas) para controlar um orçamento familiar
        simples. Com esta estrutura básica no lugar, podemos agora começar a povoar as contas com
        transacções. O próximo capítulo cobre este assunto com grande detalhe.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
