<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-locale-pt.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers:
    Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
    Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Updated:
    Patrick Schweiger <pks@spiffykitty.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
    (Pedro Albuquerque <pmra@protonmail.com>)
-->
<chapter id="chapter_bus_pay">
  <title>Folha de salários</title>

  <para>Uma folha de salários é um registo financeiro de salários, remuneração líquida, férias pagas e deduções para cada empregado. Este capítulo demonstra como acompanhar a folha de salários utilizando o &app;
  </para>

  <sect1 id="bus-pay-concepts1">
    <title>Conceitos básicos</title>

    <para>Uma folha de salários é um registo financeiro de salários, remuneração líquida, férias pagas e deduções para cada empregado. Basicamente, qualquer coisa que se relacione com dar dinheiro ou benefícios a um empregado. A Folha de salários é uma das tarefas mais complexas em contabilidade, porque existem muitas contas diferentes, pessoas, e agências envolvidas no pagamento de salários.
    </para>

    <para>A Folha de salários é normalmente contabilizada como uma despesa. Por vezes os contabilistas <quote> armazenam</quote> algumas despesas salariais numa conta de passivo a curto prazo. Isto é útil para coisas como impostos sobre salários, que podem ser pagos num momento diferente do salário do empregado. Por exemplo, o empregado pode ser pago quinzenalmente, enquanto os impostos são pagos trimestralmente. Este capítulo apresenta uma metodologia que considera o salário como despesa imediata, mas armazena os impostos em contas de passivo.
    </para>

    <note>
      <para>O &app; não tem um sistema integrado de folhas de pagamento. Mesmo podendo acompanhar as despesas com a folha de salário no &app; o cálculo de impostos e deduções tem de ser feito fora do &app;.
      </para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-pay-acct1">
    <title>Hierarquia de contas</title>

    <para>A legislação fiscal local deve ser considerada aquando da criação de contas. Porque existem muitas maneiras diferentes de tratar os impostos sobre os salários em todo o mundo, esta secção apresenta uma estrutura muito simples. A partir daqui, deverá ser capaz de adaptar a sua configuração específica de deduções da folha de pagamento.
    </para>

    <para>Assuma que deve pagar dois impostos, Imp1 e Imp2 e que cada um tem uma contribuição do empregado e uma contribuição do empregador.
    </para>

    <para>O salário do empregado e estes dois impostos são contas de despesas. As componentes fiscais são
      contas de passivo. As contas de passivo fiscal são onde se acumulam os impostos retidos para todos os seus empregados. Os impostos são posteriormente pagos à agência governamental apropriada.
    </para>

    <para><screen>Estrutura simples de contas de folha de salários:

-Activo
   -Conta à ordem
-Passivo
   -Imp1  (conta de <quote>armazenamento</quote> a curto prazo)
   -Imp2  (conta de <quote>armazenamento</quote> a curto prazo)
-Despesas
   -Salários
   -Imp1
   -Imp2</screen>
      <note>
        <para>Resista à tentação de criar sub-contas por empregado para acompanhar os salários individuais. Criar uma sub-conta para cada empregado levaria a listas de contas enormes e incontroláveis. Imagine a estrutura da conta após alguns anos de entrada e saída de empregados. É muito mais simples manter todos os registos de salários dos seus empregados dentro de uma única conta (<emphasis>Despesas:Salários</emphasis> por exemplo) e utilizar relatórios para ver a informação por empregado.
        </para>
      </note>
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-pay-protocol1">
    <title>Protocolo</title>

    <para>O &app; não tem um sistema integrado de folhas de pagamento. Mesmo podendo acompanhar as despesas com a folha de salário no &app; há necessidade de desenvolver um protocolo de folha de salários e realizar os cálculos fora do &app; numa folha de cálculo, por exemplo. Nesta secção, é apresentado um protocolo deste tipo. Pode utilizar o exemplo como modelo.
    </para>

    <sect2 id="bus-pay-protocolone2">
      <title>Passo 1: lista de deduções</title>

      <para>O primeiro passo para o protocolo da folha de pagamento é criar uma lista de todos os impostos e deduções possíveis para cada empregado. Cada entrada deve incluir definições e fórmulas de cálculo para cada valor. Uma vez estabelecido o protocolo, este só precisa de ser alterado quando as leis sobre salários ou impostos forem alteradas.
      </para>

      <para>No cenário proposto, tal lista seria assim:
      </para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><emphasis>E_SALÁRIO_BRUTO</emphasis> - salário bruto do empregado
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>E_IMP1</emphasis> - Contribuição do empregado para IMP1 (x% de E_SALÁRIO_BRUTO)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>E_IMP2</emphasis> - Contribuição do empregado para IMP2 (x% de E_SALÁRIO_BRUTO)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>C_IMP1</emphasis> - Contribuição da companhia para IMP1 (x% de E_SALÁRIO_BRUTO)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>C_IMP2</emphasis> - Contribuição da companhia para IMP2 (x% de E_SALÁRIO_BRUTO)
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>O salário líquido do empregado (E_SALÁRIO_LÍQUIDO) é definido como E_SALÁRIO_BRUTO - E_IMP1 - E_IMP2 e não precisa de constar nesta lista por ser composto por itens que já lá existem.
        </para>
      </note>

      <para>Coloque as fórmulas reais para o cálculo de cada dedução nesta lista. Por vezes, estas fórmulas são
        bastante complexas, por vezes dizem simplesmente "procurar na tabela XYZ dos códigos fiscais".
      </para>

      <para>Note que pode calcular alguns valores interessantes utilizando as definições acima. Um desses valores é o custo total para a empresa: E_SALÁRIO_BRUTO + C_IMP1 + C_IMP2.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-pay-protocoltwo2">
      <title>Passo 2: criar o mapa de transacções</title>

      <para>Quando regista a folha de pagamentos no &app;, faça-o como uma única transacção com parcelas. Esta transacção fraccionada povoa as contas de despesas e passivo apropriadas. Se precisar de consultar a folha de pagamentos mais tarde, basta abrir a transacção com parcelas.
      </para>

      <para>Com a lista de deduções acima, pode ser gerado um mapa de transacções com parcelas por empregado. Cada um dos itens da lista são mapeados para uma conta do &app;.
      </para>

      <para><table>
          <title>Mapa de transacções</title>

          <tgroup cols="3">
            <thead>
              <row>
                <entry>
                  Conta
                </entry>

                <entry>
                  Acréscimo
                </entry>

                <entry>
                  Decréscimo
                </entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>
                  Activos:Conta à ordem
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  E_SALÁRIO_LÍQUIDO
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Despesas:Salários
                </entry>

                <entry>
                  E_SALÁRIO_BRUTO
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Passivo:Imposto1
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  E_IMP1
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Passivo:Imposto2
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  E_IMP2
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Despesas:Imposto1
                </entry>

                <entry>
                  C_IMP1
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Passivo:Imposto1
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  C_IMP1
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Despesas:Imposto2
                </entry>

                <entry>
                  C_IMP2
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Passivo:Imposto2
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  C_IMP2
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>

      <para>Note-se que os componentes C_IMP1 e C_IMP2 têm entradas tanto no passivo como na despesa. A componente da companhia em cada imposto é gasta no momento da folha de salários, mas permanece
        no passivo até que os impostos sejam devidos.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-pay-protocolthree2">
      <title>Passo 3: pagar ao empregado</title>

      <para>Vá à conta a partir da qual o empregado será pago, por exemplo, <emphasis>Activos:Conta à ordem</emphasis>. Abra uma transacção com parcelas e insira os valores reais, utilizando o mapa de transacções acima como guia. Repita isto para todos os funcionários.
      </para>

      <tip>
        <para>Este processo manual é aborrecido, especialmente se tiver um grande número de empregados.
        </para>

        <para>Uma ferramenta do &app; que certamente quer utilizar ao entrar na folha de salários dos empregados é uma transacção duplicada (utilizar <guibutton>Duplicar</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis>). Isto poupa o trabalho de ter de inserir todas as parcelas da transacção para cada empregado. Ainda precisa de alterar as quantias em dinheiro para corresponderem aos valores reais dos salários de cada empregado, mas não terá de construir a divisão para cada empregado.
        </para>

        <para>Se as transacções da folha de salários não mudarem significativamente a cada período de pagamento, também pode utilizar a duplicação para a mais recente transacção de folha de salários para cada empregado e para o período de pagamento actual. Se o fizer a toda a hora, consulte as transacções agendadas e poupe ainda mais tempo!
        </para>
      </tip>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-pay-protocolfour2">
      <title>Passo 4: pagar ao Estado</title>

      <para>A última coisa a fazer é pagar os impostos ao Estado. As contas de passivo têm vindo a recolher os impostos de várias agências governamentais e, periodicamente, é necessário enviar um pagamento ao estado. Para o fazer, basta inserir uma transacção de duas contas, por exemplo, na conta à ordem para pagar a dívida fiscal. A transacção é entre a conta à ordem e a conta do passivo, nenhuma conta de despesas é envolvida. As contas de despesas são debitadas no momento em que a obrigação fiscal é registada.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-pay-example1">
    <title>Exemplo</title>

    <para>Usando a configuração de contas vista anteriormente, vamos dar um exemplo. Assumindo que tem dois
      empregados (E1 e E2) que ganham cada um 1000 € por mês de salário bruto. A contribuição do empregado para Imposto1 e Imposto2 é de 10% e 5% respectivamente. A contribuição da empresa para Imposto1 e Imposto2 é de
      15% e 10% além do salário bruto dos empregados.
    </para>

    <para>Começando com 50.000 € no banco e antes de fazer qualquer pagamento, a hierarquia de contas é semelhante à seguinte:
    </para>

    <screenshot id="bus-pay-ex1">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_pay_ex1.png" 
	      srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Folha de salários exemplo 1</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Configuração inicial da folha de salários
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <sect2 id="bus-pay-exampleprotocol2">
      <title>Protocolo de construção</title>

      <para>A lista de deduções para o empregado 1 é:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>E_SALÁRIO_BRUTO</emphasis> - salário bruto do empregado - <emphasis>1000 €</emphasis>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>E_IMP1</emphasis> - Contribuição do empregado para Imposto1 - <emphasis>100 €</emphasis> (10% do E_SALÁRIO_BRUTO)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>E_IMP2</emphasis> - Contribuição do empregado para Imposto2 - <emphasis>50 €</emphasis> (5% do E_SALÁRIO_BRUTO)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>C_IMP1</emphasis> - Contribuição da companhia para Imposto1 - <emphasis>150 €</emphasis> (15% do E_SALÁRIO_BRUTO)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>C_IMP2</emphasis> - Contribuição da companhia para Imposto2 - <emphasis>100 €</emphasis> (10% do E_SALÁRIO_BRUTO)
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><table>
          <title>Mapa de transacções para o empregado 1</title>

          <tgroup cols="3">
            <thead>
              <row>
                <entry>
                  Conta
                </entry>

                <entry>
                  Acréscimo
                </entry>

                <entry>
                  Decréscimo
                </entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>
                  Activos:Conta à ordem
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  850 € (E_SALÁRIO LÍQUIDO)
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Despesas:Salários
                </entry>

                <entry>
                  1000 € (E_SALÁRIO_BRUTO)
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Passivo:Imposto1
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  100 € (E_IMP1)
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Passivo:Imposto2
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  50 € (E_IMP2)
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Despesas:Imposto1
                </entry>

                <entry>
                  150 € (C_IMP1)
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Passivo:Imposto1
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  150 € (C_IMP1)
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Despesas:Imposto2
                </entry>

                <entry>
                  100 € (C_IMP2)
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Passivo:Imposto2
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  100 € (C_IMP2)
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-pay-examplepay2">
      <title>Pagar a um empregado</title>

      <para>Agora, insira a primeira transacção com parcelas para o empregado 1 na conta corrente. A transacção deverá ser assim:
      </para>

      <screenshot id="bus-pay-ex2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_pay_ex2.png" 
	      srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Folha de salários exemplo 2</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Transacção com parcelas do empregado 1
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <tip>
        <para>Ao pagar aos empregados, insira apenas o nome do empregado na área de <guilabel>Descrição</guilabel>. Se decidir utilizar as capacidades do &app;para imprimir cheques, o cheque é automaticamente emitido para o empregado correcto. Se desejar registar outras informações na transacção para além do nome do empregado, utilize a área de <guilabel>Notas</guilabel>, disponível no diário de linha dupla.
        </para>
      </tip>

      <para>Repita isto para o segundo empregado, que deixa a hierarquia de contas com este aspecto:
      </para>

      <screenshot id="bus-pay-ex3">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_pay_ex3.png" 
	      srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Folha de salários exemplo 3</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Contas depois de pagos os salários
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-pay-examplegovt2">
      <title>Pagar ao Estado</title>

      <para>As contas <emphasis>Impostos1</emphasis> e <emphasis>Passivos:Impostos2</emphasis>         continuam a acompanhar quanto deve pagar às agências governamentais responsáveis por cada um dos impostos. Quando chegar a altura de pagar a estas agências, faça uma transacção da conta à ordem para a conta de passivo. Não estão envolvidas contas de despesas. A conta principal aparecerá então como isto para este exemplo:
      </para>

      <screenshot id="bus-pay-ex4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_pay_ex4.png" 
	      srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Folha de salários exemplo 4</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Contas após pagar ao Estado
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
