<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-pt.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
	updated Patrick Schweiger <pks@spiffykitty.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               (Pedro Albuquerque <pmra@protonmail.com)
-->
<!--
A lot of the following text is duplicated in the GnuCash help. The text here in the guide should be 
corrected to be less describing of the interface and more tutorial oriented
-->
<chapter id="chapter_bus_ar">
  <title>Contas A/Receber</title>

  <para>Contas A/Receber (ou A/R) referem-se a produtos ou serviços oferecidos pela sua empresa pelos quais ainda não foi recebido um pagamento.
  </para>

  <sect1 id="bus-ar-setup1">
    <title>Configuração inicial</title>

    <para>Realize as configurações listadas em <xref linkend="chapter_bus_setup" />.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-components1">
    <title>Componentes do sistema</title>

    <para>O &app; tem um sistema integrado de contas a receber. As transacções geradas pelo sistema A/R são
      registadas na conta Contas A/Receber. Geralmente, não se trabalha directamente com esta conta. Trabalha-se com os quatro componentes integrados do &app;, disponíveis através do sub-menu 
      <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu> <guisubmenu>Cliente</guisubmenu>
      </menuchoice>
      . São eles:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Clientes</guilabel> são pessoas ou empresas a quem vende produtos ou serviços a crédito;
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Facturas</guilabel> representam a factura física que envia a um cliente para solicitar o pagamento. Esta factura contém uma lista pormenorizada de coisas que vendeu;
        </para>

        <para>além disso, o GnuCash também suporta <guilabel>Notas de crédito</guilabel>, que representam o inverso das facturas; uma nota de crédito é normalmente entregue a um cliente para corrigir itens que foram incorrectamente facturados ou devolvidos;
        </para>

        <para>ambos os tipos de documentos serão configurados usando os mesmos itens do menu; as notas de crédito foram introduzidas a partir da versão estável &app; 2.6.0;
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Tarefas</guilabel> (opcional) é onde se registam as tarefas de clientes; as tarefas são um mecanismo em que pode agrupar várias facturas a um determinado cliente;
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Processamento de pagamentos</guilabel> é utilizado para registar pagamentos que recebeu de um cliente.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-customers1">
    <title>Clientes</title>

    <para>são pessoas ou empresas a quem vende produtos ou serviços. Têm de estar registados no sistema A/R.
    </para>

    <sect2 id="bus-ar-custnew2">
      <title>Novo</title>

      <para>Para registar um novo cliente, abra o menu
        <menuchoice>
          <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Cliente</guisubmenu> <guimenuitem>Novo cliente</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Preencha a informação do cliente, tal como nome, morada, telefone, fax, etc.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Janela Registo de novo cliente</title>
        <screenshot id="bus-ar-custnew">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/bus_ar_custnew.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-custfind2">
      <title>Localizar e editar</title>

      <para>Para procurar um cliente existente, utilize
        <menuchoice>
          <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Cliente</guisubmenu> <guimenuitem>Localizar
          Cliente</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Seleccione depois um cliente para <guilabel>Ver/Editar</guilabel> nos resultados da procura. Esta janela também é utilizada para procurar clientes ao criar facturas e processar pagamentos.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Janela Localizar cliente</title>
        <screenshot id="bus-ar-custfind">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/bus_ar_custfind.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/bus_ar_custfind.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
         </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Se muitos clientes corresponderem aos critérios de procura que forneceu, a procura pode ser refinada através da execução de uma pesquisa adicional dentro dos resultados actuais. O conjunto de resultados actuais é pprocurado quando o botão de opção <guilabel>Refinar procura actual</guilabel> é seleccionado. De facto, o &app; selecciona esta opção por si depois de ter efectuado a procura inicial.
      </para>

      <para>Se o cliente que procura não corresponde aos critérios fornecidos, altere a procura
        clicando em <guilabel>Nova procura</guilabel> e depois em <guilabel>Localizar</guilabel>. O passo relevante é a selecção <guilabel>Nova procura</guilabel>. Se o cliente não estiver no resultado da procura original e procurar apenas dentro deste conjunto, o cliente não será encontrado, independentemente de novos critérios de procura.
      </para>

      <note>
        <para>Para devolver uma lista de todos os clientes activos registados, defina o critério para <guilabel>satisfaz expreg</guilabel> e coloque um único ponto "." na área do campo de texto. Certifique-se de que
          marca <guilabel>Procurar apenas em dados activos</guilabel> e depois clique em <guibutton>Localizar</guibutton>. A expressão regular "." significa corresponder a qualquer coisa.
        </para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-invoices1">
    <title>Facturas</title>

    <para>Uma factura é a papelada que envia a um cliente para solicitar o pagamento de produtos ou serviços
      processados. O &app; pode gerar e acompanhar facturas.
    </para>

    <para>Uma nota de crédito é a papelada que envia a um cliente para corrigir produtos ou serviços prestados que
      foram incorrectamente facturados. O &app; pode gerar e acompanhar notas de crédito através das mesmas entradas de menu que as facturas.
    </para>

    <note>
      <para>Esta secção aplica-se tanto às facturas como às notas de crédito. A fim de evitar a repetição de tudo
        e para manter o texto mais fácil de ler, referir-se-á apenas às facturas. Pode aplicá-lo igualmente
        às notas de crédito. Só quando o comportamento das notas de crédito for diferente do das facturas é que
        será explicitamente mencionado.
      </para>
    </note>

    <sect2 id="bus-ar-invoicenew2">
      <title>Nova</title>

      <para>Para enviar uma factura a um cliente, é necessário primeiro criar o novo documento. Para criar uma factura, utilize
        <menuchoice>
          <guimenu>Negócios</guimenu> <guisubmenu>Cliente</guisubmenu><guimenuitem>Nova factura</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . A janela Nova factura deve ser preenchida de forma apropriada.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Criar uma nova factura</title>
        <screenshot id="bus-ar-invoicenew">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicenew.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Quando clicar em <guibutton>Aceitar</guibutton>, verá a janela <guilabel>Editar factura</guilabel>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoiceedit2">
      <title>Editar</title>

      <para>A partir da janela Editar factura pode inserir uma lista detalhada dos bens e serviços que vendeu
        nesta factura de forma semelhante à forma como funcionam os diários de conta. Para notas de crédito, insere antes uma lista discriminada de bens e serviços que reembolsou.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Edit Invoice Window</title>
        <screenshot id="bus-ar-invoiceedit">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoiceedit.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoiceedit.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Quando terminar de inserir os itens, pode <guilabel>Emitir</guilabel> e imprimir o documento.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicepost2">
      <title>Emitir</title>

      <figure pgwide="1">
        <title>Menu Emitir factura</title>
        <screenshot id="bus-ar-invoicepost_menu">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicepost_menu.png"
                           srccredit="Pedro Albuquerque"/>
              </imageobject>
              <caption>
                <para>Menu Emitir factura no canto superior direito da factura
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>

      <para>Quando terminar a edição de uma factura e estiver pronto para imprimir, deve <guilabel>Emitir</guilabel> o documento. Não tem de o fazer imediatamente. De facto, um documento só deve ser emitido
        quando estiver pronto para imprimir. A emissão de uma factura coloca as transacções numa
        conta A/Receber.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Janela Emitir factura</title>
        <screenshot id="bus-ar-invoicepost">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicepost.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicefind2">
      <title>Localizar</title>

      <para>Para localizar uma factura existente, utilize
        <menuchoice>
          <guimenu>Negócios</guimenu> <guisubmenu>Cliente</guisubmenu><guimenuitem>Localizar
          factura</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Nos resultados, pode seleccionar uma factura para editar ou consultar.
      </para>

      <note>
        <para>Antes de editar uma factura emitida, terá de a <guilabel>anular</guilabel>.
        </para>
      </note>

      <para>Um dos objectivos da concepção do sistema de contas A/Receber do &app; foi o de permitir diferentes processos para chegar ao mesmo estado, para que se possa chegar a uma factura de diferentes formas com base na forma como se pensa sobre o problema:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>pode procurar primeiro o cliente e depois listar as suas facturas;
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>pode procurar as facturas por número ou por nome da empresa;
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>pode listar as facturas associadas a uma tarefa de cliente.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoiceprint2">
      <title>Imprimir</title>

      <para>Depois de publicar uma factura, deverá imprimi-la e enviá-la ao seu cliente. Para imprimir uma factura, utilize
        <menuchoice>
          <guimenu>Ficheiro</guimenu> <guimenuitem>Imprimir factura</guimenuitem>
        </menuchoice>
        .
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Factura imprimível</title>
        <screenshot id="bus-ar-invoiceprint">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoiceprint.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <note>
        <para>Pode modificar a aparência da factura, i.e., adicionar um logótipo, etc. Consulte 
          <xref linkend="bus-ar-invoicechange" />.
        </para>
      </note>

      <para>Também pode imprimir as facturas na janela principal seleccionando
        <menuchoice>
          <guimenu>Relatórios</guimenu><guisubmenu>Negócios</guisubmenu> <guimenuitem>Factura
          imprimível</guimenuitem>
        </menuchoice>
        a partir do menu principal. A janela de relatório resultante indica que nenhuma factura válida está seleccionada. Para seleccionar a factura a imprimir:
      </para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Utilize <guibutton>Opções</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> ou seleccione
            <menuchoice>
              <guimenu>Editarar</guimenu><guimenuitem>Opções do relatório</guimenuitem>
            </menuchoice>
            no menu principal.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Seleccione o separador <guilabel>Geral</guilabel> no diálogo de opções do relatório.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Clique em <guibutton>Seleccionar</guibutton> ao lado direito do campo <guilabel>Nº da factura</guilabel>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Procure a factura como habitualmente.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Também pode imprimir facturas de dentro do diálogo Processamento de pagamentos. Consulte
        <xref linkend="bus-ar-payment1" /> para mais informação.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ar-invoicestarting2">
      <title>Atribuir numeração inicial</title>

      <para>Por predefinição, o &app; começa com a factura número 1 e incrementa a partir daí. É possível escrever manualmente um número de factura na caixa de texto cada vez que cria uma factura, mas isto torna-se cansativo e mais cedo ou mais tarde leva à duplicação de números.
      </para>

      <para>Pode alterar o número inicial da primeira factura, se for realmente importante. Utilize
        <menuchoice>
          <guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>
        </menuchoice>
        , aceda ao separador <guilabel>Contadores</guilabel>, altere o <guilabel>Número da factura</guilabel> para que seja uma unidade abaixo do número desejado e clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> ou <guibutton>Aplicar</guibutton>.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-jobs1">
    <title>Tarefas de cliente</title>
	<para>As tarefas de cliente são utilizadas para agrupar várias facturas e notas de crédito para o mesmo cliente. A utilização da funcionalidade Tarefas de cliente é opcional. A funcionalidade é útil quando se tem múltiplas <guilabel>tarefas</guilabel> para o mesmo cliente e se deseja ver todas as facturas e
      notas de crédito relacionadas numa única tarefa.
    </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Nova tarefa de cliente</title>
        <screenshot id="bus-ar-jobnew">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/bus_ar_jobnew.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

    <para>To use customer jobs, you must create them using the
      <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Cliente</guisubmenu> <guimenuitem>Nova tarefa</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Verá a janela <guilabel>Nova tarefa</guilabel>.
    </para>

    <para>Para editar uma tarefa existente, utilize 
      <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Cliente</guisubmenu> <guimenuitem>Localizar tarefa</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Seleccione a tarefa desejada e clique em <guilabel>Ver/Editar tarefa</guilabel>.
    </para>

    <para>Para seleccionar a partir de facturas e notas de crédito associadas a uma dada tarefa, utilize
      <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Cliente</guisubmenu><guimenuitem>Localizar tarefa</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Seleccione a tarefa desejada e clique em <guilabel>Ver facturas</guilabel>. Verá uma janela com a listagem das facturas e notas de crédito associadas a esta tarefa. Seleccione a factura ou nota de crédito desejada e clique em <guilabel>Ver factura</guilabel> para abrir o editor de facturas na janela principal.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-payment1">
    <title>Processamento de pagamentos</title>

    <para>Eventualmente, receberá pagamentos dos seus clientes por facturas pendentes. Para as registar, deverá utilizar a aplicação Processamento de pagamentos, encontrada em
      <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu> <guisubmenu>Cliente</guisubmenu><guimenuitem>Processar pagamento</guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>

    <figure pgwide="1">
      <title>Janela Processar pagamento</title>
      <screenshot id="bus-ar-payment">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_payment.png"
                       srccredit="Pedro Albuquerque"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ar-invoicechange">
    <title>Alterar a aparência da factura</title>

    <para>O estilo predefinido da factura, como mostrado na <xref linkend="bus-ar-invoiceprint2" />, é bastante
      árido. Este estilo deixa a parte superior do formulário em branco, para que possa imprimir em
      papel timbrado da empresa. Há algumas coisas que se podem fazer para alterar a aparência da factura.
    </para>

    <para>Utilize
      <menuchoice>
        <guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>
      </menuchoice>
      para inserir as informações da empresa no separador <guilabel>Negócios</guilabel> nas
      <guilabel>Opções do livro</guilabel>. Alguma dessa informação será imprimida no lado direito dos documentos.
    </para>

    <para>Para adicionar um fundo, um cabeçalho ou logótipo, modifique as folhas de estilo dos documentos.
      Vá a
      <menuchoice>
        <guimenu>Editar</guimenu> <guimenuitem>Folhas de estilo</guimenuitem>
      </menuchoice>
      e seleccione <guibutton>Nova</guibutton> na janela <guilabel>Seleccionar folha de estilo HTML</guilabel> que surge. Verá algo como isto:
    </para>

    <figure pgwide="1">
      <title>Janela Nova folha de estilo</title>
      <screenshot id="bus-ar-invoicechange1">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange1.png"
                       srccredit="Pedro Albuquerque"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Dê um <guilabel>Nome</guilabel> à nova folha de estilo (por exemplo <guilabel>Factura personalizada</guilabel>)
      e seleccione o <guilabel>modelo</guilabel> <guilabel>Elegante</guilabel>. Ao clicar em
      <guibutton>Aceitar</guibutton>, verá a janela <guilabel>Propriedades da folha de estilo HTML</guilabel>
      . Esta janela mostra-lhe cinco separadores ao cimo:
      <guilabel>Cores</guilabel>, <guilabel>Letras</guilabel>, <guilabel>Geral</guilabel>,
      <guilabel>Imagens</guilabel>, e <guilabel>Tabelas</guilabel>. Em <guilabel>Cores</guilabel>
      pode alterar as cores de vários artigos da factura. Em <guilabel>Letras</guilabel> pode definir o tipo e tamanho da letra do documento. Em <guilabel>Geral</guilabel> pode definir a informação do <guilabel>Preparador</guilabel> e de <guilabel>Preparado para</guilabel> e <guilabel>Activar ligações</guilabel>. Em
      <guilabel>Imagens</guilabel> pode importar gráficos para a folha de estilo. O separador 
      <guilabel>Tabelas</guilabel> permite ajustar o espaçamento em torno das tabelas que
      compõem a factura.
    </para>

    <para>Para incluir um logótipo da empresa, cabeçalho e imagem de fundo, use o seu programa de gráficos favorito, tal como o <application>Gimp</application> ou o <application>OpenOffice
      Draw</application> para gravar as imagens em formato <acronym>GIF</acronym> ou
      <acronym>PNG</acronym>. Em seguida, importe-as para a folha de estilo usando o separador 
      <guilabel>Imagens</guilabel> descrito acima.
    </para>

    <para>Abaixo está um exemplo que importa um logótipo para a factura.
    </para>

    <figure pgwide="1">
      <title>Exemplo de folha de estilo personalizada</title>
      <screenshot id="bus-ar-invoicechange2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange2.png"
                       srccredit="Pedro Albuquerque"/>
          </imageobject>
          <caption>
            <para>A janela de folhas de estilo <acronym>HTML</acronym> com um exemplo de logótipo.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <note>
      <para>As imagens são colocadas na factura como se segue. O <guilabel>Mosaico de fundo</guilabel> é espalhado
        para se tornar a imagem de fundo, o <guilabel>Cabeçalho</guilabel> fica por cima do
        texto da factura, e o <guilabel>Logótipo</guilabel> é colocado no canto superior esquerdo da
        factura, à esquerda do cabeçalho. Terá provavelmente de tentar alguns tamanhos de imagem até obter as ideais para imprimir bem. Eid algumas sugestões de dimensionamento, o logótipo deve ter 1 cm quadrado (~0,5 polegadas) e o cabeçalho deve ter 15 cm (~6 polegadas) de largura e 1 cm (~0,5 polegadas) de altura.
      </para>
    </note>

    <para>Com a folha de estilos configurada, ao imprimir a factura, selecciona a folha de estilos a utilizar no menu <guimenu>Opções</guimenu>. Abaixo está a factura resultante após a aplicação do estilo      demonstrado acima.
    </para>

    <figure pgwide="1">
      <title>Exemplo de folha de estilo HTML personalizada</title>
      <screenshot id="bus-ar-invoicechange3">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange3.png"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/bus_ar_invoicechange3.png"
                       srccredit="Pedro Albuquerque"/>
          </imageobject>
           <caption>
            <para>A factura resultante da adição de um logótipo à folha de estilo.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </sect1>
</chapter>
