<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-locale-pt.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Shoemaker <c.shoemaker@cox.net>
  Author:
               Chris Shoemaker <c.shoemaker@cox.net>
  Translators:
               (Pedro Albuquerque <pmra@protonmail.com>)
-->
<chapter id="chapter_budgets">
  <title>Orçamentos</title>

  <para>Este capítulo explica como criar e utilizar orçamentos no &app;.
  </para>

  <sect1 id="budget_concepts1">
    <title>Conceitos básicos</title>

    <para>Um orçamento é um instrumento para estimar as receitas e despesas esperadas. Pode utilizá-lo para o ajudar a planear como pretende que as suas finanças mudem ao longo de um período de tempo e para examinar como é que as suas transacções financeiras reais para o dito período se comparam com as suas transacções planeadas.
    </para>

    <para>O conceito de orçamentação é bastante geral, por isso o &app; oferece um instrumento de orçamentação que é ao mesmo tempo simples e flexível. Você, o utilizador, tem de decidir quão complexo ou simples quer tornar o seu orçamento. Este guia ajudá-lo-à a tomar algumas dessas decisões.
    </para>

    <sect2 id="budget_conceptsterms2">
      <title>Terminologia</title>

      <para>Abaixo encontra alguns termos úteis, usados para discutir os orçamentos.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Orçamento</emphasis> - um plano financeiro que descreve as receitas e/ou despesas esperadas num dado período de tempo.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Orçamento de dinheiro</emphasis> - um plano orçamental para as receitas de caixa previstas e dinheiro gasto. Este tipo de orçamento acompanha o fluxo de caixa - de onde vem o seu dinheiro, para onde vai, e, claro, quanto vai.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Orçamento de despesas</emphasis> - um orçamento principalmente para planear aquilo em que se gasta o dinheiro. Este tipo de orçamento acompanha as suas despesas. Normalmente não se preocupa com coisas como avaliações ou reembolso de passivo. No entanto, contabiliza os juros e encargos. Por exemplo, se comprar mercearias no valor de 100€ com o seu cartão de crédito, incorre numa despesa de 100€ para mercearias e um passivo de 100€ com a sua empresa de cartão de crédito. Quando paga a conta do cartão de crédito por 110€, incorre num juro adicional como despesa de 10€. Um orçamento de despesas planeia a transacção de compra das mercearias e pagamento de juros, mas não a transacção de reembolso da empresa de cartões de crédito.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Orçamento de capital</emphasis> - um orçamento que descreve um plano de pagamento para um grande futuro, frequentemente através de uma combinação de poupanças e empréstimos de dinheiro.
	          <note>
				  <para>Orçamentos de capital podem por vezes tornar-se bastante complexos porque podem tentar responder à pergunta "Podemos dar-nos ao luxo de fazer isto e aquilo?", explorando vários cenários hipotéticos que podem envolver contas hipotéticas.
				  </para>
	           </note>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Período orçamental</emphasis> - o período de tempo durante o qual se espera que o plano se prolongue. Os períodos orçamentais mais comuns são anuais e mensais. Por vezes, pode orçamentar por vários períodos consecutivos ao mesmo tempo, por conveniência ou para um planeamento mais fino. Por exemplo, um orçamento anual pode incluir 12 períodos orçamentais mensais.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="budget_creation1">
    <title>Criar um orçamento</title>

    <para>Mesmo antes de começar a fazer um orçamento, é importante que tenha pensado um pouco sobre a sua hierarquia de contas. Por exemplo, se quiser orçamentar um determinado montante para a sua conta de electricidade e uma certa quantia para a sua conta de água, não pode ter apenas uma conta <emphasis>Despesas:Serviços</emphasis>. As suas contas devem ser pelo menos tão específicas como o seu orçamento.
    </para>

    <sect2 id="budget_creation2">
      <title>Escolha as contas para as quais orçamentar</title>

      <para>O primeiro passo na criação de um orçamento é decidir o que se pretende planear. Esta decisão afectará as contas que inclui no seu orçamento. Por exemplo, se estiver apenas interessado em acompanhar as suas despesas, pode criar um orçamento de despesas inserindo apenas montantes para contas de despesas. Por outro lado, se quiser acompanhar todo o seu fluxo de caixa, pode criar um orçamento de fluxo de caixa através da introdução de montantes para activos, passivos, receitas e despesas.
      </para>

      <para>Antes de começar a criar o seu orçamento, tem de tomar duas decisões: quais as contas que quer
        orçamentar e para quando quer que o orçamento seja. Pode sempre mudar de ideias mais tarde,
        depois de ter criado um orçamento, mas tem de começar com algo.
      </para>

      <tip>
        <para>Como regra geral, se se preocupa maioritariamente com <emphasis>em que é que</emphasis> gasta o seu dinheiro, pode querer fazer um relatório de despesas. Mas, se também se preocupa em ter dinheiro suficiente nos lugares certos e na altura certa, pode querer utilizar um orçamento de fluxo de caixa.
        </para>
      </tip>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Escolha um período orçamental</title>

      <para>Antes de criar um orçamento, deve também decidir para que período de tempo pretende planear. Os períodos orçamentais mais comuns são os mensais e os anuais. Se quiser que o seu orçamento inclua alterações em padrões financeiros ao longo do tempo, deverá incluir vários períodos orçamentais no seu orçamento. Por exemplo, se quiser planear ter despesas de serviços públicos mais elevadas no Inverno do que no Verão, poderá dividir o seu orçamento anual em 4 trimestres ou mesmo 12 meses e orçamentar um valor mais elevado para os períodos de Inverno do que para os períodos de Verão.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Começar o orçamento</title>

      <para>Para criar o seu primeiro orçamento, clique em
        <menuchoice>
          <guimenu>Acções</guimenu> <guisubmenu>Orçamento</guisubmenu><guimenuitem>Novo orçamento</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Verá imediatamente um novo orçamento com as configurações predefinidas e sem entradas. Depois clique em <guibutton>Opções</guibutton>. As opções mais importantes são o período do orçamento e o número de períodos. Para o período orçamental, escolha a data de início e o menor período de tempo para o qual deseja planear. Depois, para o número de períodos, escolha quantos períodos pretende planear.
      </para>

      <para>A página do orçamento mostra agora uma lista de contas com uma coluna para cada período orçamental. A data apresentada no título de cada coluna é o início desse período orçamental.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Inserir valores no orçamento</title>

      <para>Agora, deve introduzir os valores no orçamento - os montantes que espera que os saldos da conta mudem durante o período orçamental. Há duas formas de introduzir valores orçamentais. A primeira forma é  clicar na célula e inserir uma quantia.
      </para>

      <para>Se tem transacções passadas registadas no &app; a segunda forma é deixar o &app; estimar o orçamento
        ao analisar essas transacções. Primeiro, seleccione as contas que pretende que o &app; analise. Depois clique em <guibutton>Estimar orçamento</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis>. No diálogo <guilabel>Estimar valores do orçamento</guilabel>, seleccione a data em que o &app; deve procurar por transacções passadas. O &app; começará nessa data e procurará para a frente até à duração do seu orçamento. Por exemplo, se estiver a fazer um orçamento anual, e seleccionar 1 de Janeiro de 2005, o &app; analisará todas as transacções nessa conta a partir de 1 de Janeiro de 2005 até 31 de Dezembro de 2005.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="budget_reporting1">
    <title>Relatórios de orçamentos</title>

    <para>Já fez a parte mais difícil - criar o seu orçamento. Mas agora quer saber como as suas transacções financeiras reais se comparam com o seu plano. Precisa de executar o <guisubmenu>Relatório de orçamento</guisubmenu>.
    </para>

    <para>Clique em
      <menuchoice>
        <guimenu>Relatórios</guimenu><guisubmenu>Orçamento</guisubmenu> <guimenuitem>Relatório de orçamento</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Para cada conta, o relatório de orçamento mostrará os montantes orçamentados e os montantes reais em duas colunas adjacentes para cada período do orçamento. Se tiver criado vários orçamentos, pode
      utilizar as opções do relatório para seleccionar qual o orçamento a utilizar no relatório.
    </para>

    <para>Dois outros tipos de relatórios orçamentais são normalmente utilizados no contexto das pequenas empresas. São eles <emphasis>Extracto de receitas orçamentadas</emphasis> e <emphasis>Folha de balanço orçamentado</emphasis>.
    </para>

    <sect2>
      <title>Extracto de receitas orçamentadas</title>

      <para>O extracto de receitas orçamentadas é semelhante extracto de receitas. Ambos mostram as receitas e despesas para um determinado período, bem como o lucro, que é a diferença receitas - despesas. A declaração de rendimentos é baseada em dados históricos, mas o extracto de receitas<emphasis>orçamentadas</emphasis> é baseado nas previsões feitas no orçamento.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Folha de balanço orçamentado</title>

      <para>O balanço orçamentado é semelhante ao balanço. Ambos mostram o activo, o passivo e o capital próprio. A diferença é que o balanço é baseado em dados históricos e o balanço <emphasis>orçamentado</emphasis> é baseado nas previsões feitas no orçamento.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
