<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">

<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: 2014-08-28 (fell)
       modified: October 25th 2010
       modified: de janeiro de 12th 2007
       modified: de julho de 9th 2006
  Maintainers: 
               Cristian Marchi <cri.penta@gmail.com> 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               (Pedro Albuquerque palbuquerque73@gmail.com)
-->
<chapter id="chapter_basics">
  <title>O básico</title>

  <para>Este capítulo introduz algumas bases para usar o &app;. Recomenda-se que o leia 
  antes de começar a fazer algum trabalho real com o &app;. Nos capítulos seguintes verá 
  exemplos onde pode "pôr as mãos".</para>

  <sect1 id="basics-accounting1">
    <title>Conceitos contabilísticos</title>

    <para>Embora o &app;  seja suficientemente fácil de usar para que não haja a obrigação de ter uma 
    compreensão completa de princípios contabilísticos, verá que algum conhecimento básico sobre contabilidade provará 
    ser inestimável, uma vez que o &app; foi desenhado usando estes princípios como modelo. 
    É altamente recomendável que compreenda esta secção do guia antes de continuar.</para>

    <sect2 id="basics-accounting52">
      <title>As 5 contas básicas</title>

      <para>Regras contabilísticas básicas agrupam todas as coisas relacionadas com finanças em 5 tipos fundamentais de 
      <quote>contas</quote>. Ou seja, tudo aquilo com que as contas lidam pode ser colocado numa destas 5 contas:</para>

      <variablelist>
      <title>Tipos de contas</title>
        <varlistentry>
          <term><emphasis>Ativo</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Aquilo que possui</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Passivo</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Aquilo que deve</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Capital próprio</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Valor líquido global</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Receita</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Aumentam o valor das suas contas</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Despesa</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Diminuem o valor das suas contas</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Está claro que se pode categorizar o seu mundo financeiro nestes 5 grupos. Por exemplo, o dinheiro na 
      sua conta bancária é um ativo, o seu crédito à habitação é um passivo, o seu salário é uma receita e o jantar fora 
      da noite passada é uma despesa.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-accountingequation2">
      <title>A equação contabilística</title>

      <para>Com 5 contas básicas definidas, qual é a relação entre elas? Como é que um tipo de conta afeta as outras? 
      Primeiro, o capital próprio é definido pelo ativo e pelo passivo. Ou seja, o seu valor líquido é calculado subtraindo 
      o seu passivo do seu ativo:</para>

      <para><emphasis>Ativo - Passivo = Capital próprio</emphasis></para>

      <para>Para além disto, pode aumentar o seu capital próprio com receitas e diminui-lo com despesas. Isto faz sentido, 
      claro. Quando recebe o seu salário fica mais <quote>rico</quote> e quando paga o jantar fica mais <quote>pobre</quote>. 
      Isto é expresso matematicamente por aquilo que é conhecido como a equação contabilística:</para>

      <para><emphasis>Ativo - Passivo = Capital próprio + (Receita - Despesa)</emphasis></para>

      <para>Esta equação tem de estar sempre equilibrada, uma condição que só pode ser satisfeita se inserir valores em 
      múltiplas contas. Por exemplo, se receber dinheiro na forma de receita, tem de ver um aumento igual no seu ativo. 
      Outro exemplo, pode ter um aumento no ativo se tiver um aumento paralelo no passivo.</para>

      <figure pgwide="1">
        <title>As relações básicas entre contas</title>
        <screenshot id="basics-AccountRelationships">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.png"
                         format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/basics_AccountRelationships.svg"
                         format="SVG" srccredit="Pedro Albuquerque"
                         contentwidth="4in"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>As relações básicas entre contas</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Uma imagem das relações entre as cinco contas básicas. O valor líquido (capital próprio) aumenta 
              através da receita e diminui através da despesa. As setas representam o movimento do valor.</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-accountingdouble2">
      <title>Dupla entrada</title>

      <para>A equação contabilística é o próprio coração de um <firstterm>sistema contabilístico de dupla entrada</firstterm>. 
      Para cada alteração de valor numa conta da equação contabilística, tem de haver uma alteração equilibrada noutra. 
      Este conceito é conhecido como <firstterm>Princípio do equilíbrio</firstterm>, e é de importância fundamental para 
      compreender o &app; e outros sistemas contabilísticos de dupla entrada. Quando trabalha 
      como o &app;, estará sempre preocupado com pelo menos duas contas, para manter a 
      equação contabilística equilibrada.</para>

      <para>Equilibrar alterações (ou transferir dinheiro) entre contas é feito debitando uma conta e, simultaneamente, 
      creditando outra. <firstterm>Débitos</firstterm> e <firstterm>Créditos</firstterm> contabilísticos não significam 
      <quote>decréscimo</quote> e <quote>acréscimo</quote>. Tanto os débitos como os créditos aumentam certas contas 
      e diminuem outras. Em contas de ativos e despesas, os débitos aumentam o saldo e os créditos diminuem-no. Nas contas 
      de passivo, capital próprio e receita, os créditos aumentam o saldo e os débitos diminuem-no.</para>
      
      <para>Na contabilidade tradicional de dupla entrada, a coluna esquerda do diário é usada para débitos, enquanto a 
      coluna direita é usada para créditos. Os contabilistas registam aumentos do ativo e despesas na coluna dos débitos 
      (esquerda) e aumentos do passivo e capital próprio e receitas nos créditos (direita). O &app; 
      segue esta convenção nos diários.</para> 
      
      <note>
        <para>Esta terminologia contabilística pode ser confusa para novos utilizadores, que é o motivo porque o &app; 
        lhe permite usar termos como <guilabel>Depósito</guilabel> e <guilabel>Levantamento</guilabel>. Se preferir 
        os termos contabilísticos formais, pode forçar os cabeçalhos de coluna a usá-los no separador <guilabel>Contas</guilabel> 
        nas <guilabel>Preferências</guilabel> (consulte o manual de ajuda do &app; para obter mais informação 
        sobre como definir preferências).</para>
      </note>

      <warning>
        <para>A utilização comum das palavras <emphasis>débito</emphasis> e <emphasis>crédito</emphasis> não corresponde 
        à forma como os contabilistas usam estes termos. Em termos comuns, <emphasis>crédito</emphasis> tem uma associação 
        positiva. Em contabilidade, <emphasis>crédito</emphasis> significa <emphasis>afetar a coluna direita</emphasis> 
        de um diário de conta. Isto é associado a um <emphasis>decréscimo</emphasis> no ativo e nas despesas, mas a um 
        <emphasis>acréscimo</emphasis> de receita, passivo e capital próprio.</para>
        <para>Para mais detalhes, veja <ulink url="https://pt.wikipedia.org/wiki/D%C3%A9bito_e_cr%C3%A9dito">Débitos e créditos</ulink>.</para>
      </warning>

    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-entry1">
    <title>Conceitos de introdução de dados</title>

    <para>Ao introduzir dados no &app;, deve estar sempre atento a 3 níveis de organização 
    em que o &app; divide os seus dados: ficheiros,contas e transações. Estes níveis são 
    apresentados pela sua ordem de complexidade, um ficheiro contém muitas contas e uma conta contém muitas transações. 
    Esta divisão é fundamental para saber como usar o &app;.</para>

    <sect2 id="basics-files2">
      <title>Ficheiros</title>

      <para>O &app; armazena informação ao mais alto nível em ficheiros. Um ficheiro pode ser 
      armazenado no seu computador com um único ficheiro <acronym>XML</acronym> (em todas as versões do 
      &app;), ou numa base de dados <acronym>SQL</acronym> (no &app; 
      verso 2.4 e posteriores).</para>

      <!--<note>
        <para><acronym>SQL</acronym> is pronounced <quote>sequel</quote>,
        so in spoken and written language we would say <quote>a SQL
        database</quote>.</para>
      </note>-->

      <para>Com o formato <acronym>XML</acronym>, o &app; armazena os seus dados num
      ficheiro de dados <acronym>XML</acronym>, normalmente comprimido (embora isto possa ser alterado no separador 
      <guilabel>Geral</guilabel> das <guilabel>Preferências</guilabel> do &app;).</para>

      <para>Com o armazenamento em <acronym>SQL</acronym>, o &app; grava os seus dados 
      numa base de dados <acronym>SQL</acronym> sob a aplicação que selecionar (SQLite3, MySQL ou PostgreSQL).</para>

      <para>Precisará de um ficheiro ou base de dados principal para cada conjunto de contas que mantenha. Para aprender a 
      criar e gerir ficheiros do &app;, veja <xref linkend="basics-files1"/>.</para>

      <note>
        <para>Se pensa que precisará de mais de um conjunto de contas, talvez deva consultar um contabilista profissional antes 
        de continuar. A maioria dos utilizadores muito provavelmente só precisa de um ficheiro.</para>
      </note>

      <para>Cópias de segurança e ficheiros de registo são gerados automaticamente pelo &app; 
      quando necessário. Este ficheiros são descritos em <xref linkend="basics-backup1"/>.</para>
    </sect2> <!-- basics-files2 -->
    <sect2 id="basics-accounts2">
      <title>Contas</title>

      <para>Uma <firstterm>conta</firstterm> controla aquilo que possui, deve, gasta ou recebe. Cada ficheiro do 
      &app; pode conter qualquer número de contas e cada conta pode conter muitas subcontas 
      até um número arbitrário de níveis. Esta simples funcionalidade dá ao &app; muito do seu 
      poder de gestão das suas finanças, como verá mais adiante.</para>

      <para>Exemplos de contas incluem: contas à ordem, contas poupança, contas de cartões de crédito, hipotecas e 
      empréstimos. Cada conta &app; controla a atividade da conta <quote>real</quote> 
      e pode informá-lo do seu estado.</para>

      <para>Além disto, as contas também são usadas para categorizar o dinheiro que recebe ou gasta. Por exemplo, pode criar 
      contas de despesa para dinheiro que gasta em serviços e mercearias. Embora estas contas não recebam extratos, 
      permitem-lhe determinar quanto dinheiro gasta em cada área.</para>

      <para>As contas são explicadas em mais detalhe em <xref linkend="chapter_accts"/>.</para>
    </sect2> <!-- basics-accounts2 -->
    <sect2 id="basics-transactions2">
      <title>Transações</title>

      <para>Uma <firstterm>transação</firstterm> representa o movimento de dinheiro entre contas. Sempre que gasta ou 
      recebe dinheiro, ou transfere dinheiro entre contas, faz uma transação.</para>

      <para>Mais exemplos de transações são: pagar uma conta telefónica, transferir dinheiro da conta à ordem para a conta 
      de poupanças, comprar uma pizza, levantar dinheiro ou depositar um cheque. <xref linkend="chapter_txns"/> aprofunda 
      a forma de inserir transações.</para>

      <para>Em <link linkend="basics-accountingdouble2">contabilidade de dupla entrada</link>, as transações envolvem 
      sempre pelo menos duas contas &ndash; uma conta origem e uma conta destino. O &app; 
      gere esta situação inserindo uma linha na transação para cada conta afetada  e registando os montantes envolvidos 
      em cada linha. Uma linha destas é chamada <firstterm>parcela</firstterm>. Uma transação pode conter qualquer 
      número de parcelas.</para>
      <note>  
        <para>As parcelas das transações serão estudadas em <xref linkend="txns-registers-multiaccount2"/></para>
      </note>
    </sect2> <!-- basics-transactions2 -->
  </sect1> <!-- basics-entry1 -->

  <sect1 id="basics-interface1">
    <title>Ambiente de trabalho</title>

    <para>A primeira vez que abre o &app;, verá o ecrã <guilabel>Boas vindas ao &app;!</guilabel>. 
    A partir daí, o &app; oferece outras ferramentas para ajudar a encontrar facilmente aquilo 
    que procura. Vamos espreitar alguns do ecrãs e diálogos mais comuns.</para>

    <sect2 id="basics-tip2">
      <title>Dica do dia</title>

      <para>O &app; dá-lhe <guilabel>dicas do dia</guilabel> com sugestões úteis na utilização 
      do programa:</para>

      <screenshot id="basics-TipOfDay">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_TipOfDay.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Dica do dia</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra a <guilabel>Dica do dia</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Estas dicas dão informação útil a utilizadores principiantes. Para ver mais dicas, clique em <guibutton>Avançar</guibutton>. 
      Se não quiser ver este ecrã no arranque, desmarque a caixa <guilabel>Mostrar sugestões no arranque</guilabel>. Quando terminar, 
      clique em <guibutton>Fechar</guibutton> para sair do ecrã <guilabel>Dica do dia</guilabel>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-main2">
      <title>Janela da árvore de contas</title>

      <para>Deve agora ver a janela <guilabel>Contas</guilabel>, que se parece com a que é mostrada abaixo. A disposição 
      exata da árvore de contas depende das contas predefinidas que selecionou durante a configuração da nova hierarquia 
      de contas. Neste exemplo, são mostradas as <guilabel>contas comuns</guilabel>.</para>

      <screenshot id="basics-Accounts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/basics_Accounts.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>A janela da árvore de contas</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra a janela <guilabel>Contas</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>A janela Árvore de contas (também conhecida como Plano de contas) oferece uma visão geral dos dados contidos 
      no ficheiro atual. Pode ver uma lista de nomes de conta e os seus saldos atuais.</para>
      <para>A partir desta janela, pode abrir o diário de qualquer conta, seja com um duplo clique no seu nome, seja com um 
      clique direito e selecionando <guilabel>Abrir conta</guilabel> no menu contextual, seja usando o botão <guibutton>Abrir</guibutton> 
      na barra de ferramentas. O &app; permite abrir tantos diários de conta quantos desejar. Para mais 
      informação sobre a utilização de diários de conta, veja <xref linkend="basics-register2" />.</para>

      <tip>
        <para>Clicar no pequeno triângulo à esquerda do nome de uma conta que tenha contas filho expande a árvore, mostrando essas contas.</para>
      </tip>
      
      <para>Ao cimo desta janela está a <emphasis>barra de título</emphasis>, que mostra o nome de ficheiro deste conjunto 
      de contas (uma vez que grave o ficheiro). Logo abaixo está a<emphasis> barra de menus</emphasis>. Pode aceder às 
      opções dos menus clicando nos títulos ou usando atalhos de teclado (veja <xref linkend="basics-shortcut2" />). 
      A seguir está a <emphasis>barra de ferramentas</emphasis>, que contém botões para as funções mais comuns da janela 
      em foco.</para>
      
      <para>A árvore de contas aparece abaixo da <emphasis>barra de ferramentas</emphasis>. Uma vez que comece a criar 
      contas, os seus nomes aparecem na árvore. Pode personalizar os títulos que vê usando a <guiicon>seta para baixo,</guiicon> 
      no lado direito e acima da árvore de contas.</para>

      <para>Ao fundo está a <emphasis>barra de estado</emphasis>, contendo informação acerca do que possui (ativos líquidos) 
      e quanto dinheiro é que já fez (lucro).</para>


    </sect2>

    <sect2 id="basics-register2">
      <title>Janela de diário de conta</title>

      <para>As janelas de diários de conta são usadas para inserir e editar os seus dados contabilísticos. São semelhantes ao talão 
      de controlo do seu livro de cheques.</para>

      <screenshot id="basics-CheckAccount">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_CheckAccount.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" width="510"></imagedata>
          </imageobject>
          
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_CheckAccount.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>O diário da conta à ordem</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra o <guilabel>diário da conta à ordem</guilabel> com várias transações.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Em <xref linkend="chapter_txns"></xref> encontra mais explicações sobre diários de conta e como inserir 
      dados. Por agora, note que as secções da janela de diário são semelhantes às da janela da árvore de contas, descrita antes. 
      A <emphasis>barra de título</emphasis> no topo contém o nome da conta. Abaixo, a <emphasis>barra de menu</emphasis> 
      contém opções relacionadas com o diário da conta. Os botões da <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> simplificam 
      funções comuns de introdução de dados. A <emphasis>barra de estado</emphasis> em baixo mostra alguns saldos 
      de conta, cobertos no capítulo <xref linkend="chapter_txns"></xref>. Ao fundo da janela aparece informação sobre os 
      campos onde o cursor está atualmente localizado.</para>
      
      <note>
      <para>Nas janelas de diários, pode dimensionar as várias colunas que o &app; mostra, mas 
      lembre-se que a coluna de descrição expande-se automaticamente para preencher todo o espaço livre. Assim, deve primeiro expandir 
      todas as outras colunas e só depois diminuir o tamanho da coluna Descrição.</para>
      </note>
      
    </sect2>

    <sect2 id="basics-toolbar2">
      <title>Botões da barra de ferramentas</title>

      <para>Tanto a janela da árvore de contas como a janela de diário de conta contêm botões na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis>. 
      Estes botões oferecem acesso rápido a várias funções comuns, tais como <guibutton>Gravar</guibutton> e <guibutton>Abrir</guibutton>, 
      na árvore de contas e <guibutton>Registar</guibutton> e <guibutton>Eliminar</guibutton> no diário de conta. Se não estiver certo 
      do que um botão faz, paire com o rato em cima dele durante algum tempo e verá uma descrição da sua função.</para>

      <para>Eis um resumo dos botões da janela de diário:</para>

      <variablelist>
      <title>Botões da janela de diário</title>
        <varlistentry>
        <term><guibutton>Gravar</guibutton></term>
        <listitem>
          <para>Grava o ficheiro atual em disco</para>
        </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
        <term><guibutton>Fechar</guibutton></term>
        <listitem>
          <para>Fecha o separador em foco</para>
        </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
        <term><guibutton>Abrir</guibutton>, <guibutton>Editar</guibutton>, <guibutton>Novo</guibutton> e <guibutton>Eliminar</guibutton></term>
        <listitem>
          <para>Estas são funções relacionadas com contas. São discutidas em <xref linkend="chapter_accts"></xref>.</para>
        </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Botões específicos dos diários são discutidos em <xref linkend="chapter_txns"></xref>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-tabbar">
      <title>Barra de separadores</title>
      
      <para>O &app; usa um modelo em separadores que lhe permite abrir múltiplos diários de conta  e 
      relatórios simultaneamente. A cada janela aberta (que pode incluir separadores de diários de conta, relatórios ou transações agendadas) 
       é dado um separador nesta barra, que pode clicar para ver. Os separadores podem ser configurados nas Preferências para serem vistos 
       em qualquer dos lados da janela do &app;.</para>
    
    <para>Para ver o nome completo de um separador, paire com o rato sobre esse separador durante algum tempo.</para>
    
    <para>Se tiver mais separadores abertos do que aqueles que cabem no ecrã, alguns desaparecem. No entanto, surgem, em ambos os 
    lados da <emphasis>barra de separadores</emphasis>, umas pequenas setas que pode usar para se deslocar entre separadores. Pode 
    ainda ver uma lista dos separadores abertos se clicar com o botao direito do rato num dos separadores, podendo em seguida clicar 
    naquele que quiser.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-options2">
      <title>Itens de menu</title>

      <para>Os separadores da árvore de contas e dos diários de conta contêm títulos de menu na <emphasis>barra de menus</emphasis>. 
      Clicar num deles mostra os itens de menu desse título.</para>

      <para>Pode clicar nos títulos de menu e depois mover o ponteiro do rato sobre os itens para ver o que eles fazem. À medida 
      que o ponteiro se move sobre um item, surge uma descrição no canto inferior esquerdo da janela (dentro da <emphasis>barra de 
      estado</emphasis>). Para selecionar um item de menu, clique-o.</para>

      <para>Também pode aceder aos itens de menu mais comuns num separador clicando com o botão direito do rato em qualquer sítio 
      desse separador. Na árvore de contas, abre uma lista de itens de conta. Num diário de conta abre uma lista de itens de transações..</para>

      <para>Outra forma de aceder aos itens de menu é através de atalhos de teclado, descritos a seguir.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-shortcut2">
      <title>Atalhos de menu</title>

      <para>Todos os itens de menu têm teclas de acesso, que estão marcadas por caracteres sublinhados nos nomes dos menus. 
      Premir a tecla <keycap>Alt</keycap> e o carácter sublinhado no título do menu mostra os itens desse menu. Em seguida, 
      digite o carácter sublinhado do item que quer usar para o ativar. Por exemplo, digitar <keycombo><keycap>Alt</keycap>
      <keycap>F</keycap></keycombo> na janela principal abre o menu <guimenu>Ficheiro</guimenu>, se digitar em seguida 
      <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap></keycombo> grava o ficheiro. As teclas de acesso são fixas e não 
      podem ser alteradas pelos utilizadores.</para>

      <para>Alguns dos itens de menu mais comummente usados também têm atalhos de teclado que ativam o comando diretamente 
      sem ter de passar através da estrutura dos menus. Tipicamente estes usam a tecla <keycap>Ctrl</keycap>, embora possam usar 
      qualquer combinação de teclas. Estes atalhos são mostrados a seguir aos itens de menu.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-help1">
    <title>Obter ajuda</title>

    <para>O &app; oferece várias formas de ajuda. Já falámos da <link linkend="basics-tip2">
    <guilabel>Dica do dia</guilabel></link>, que lhe dá sugestões úteis no arranque da sessão do &app;. 
    O &app; também oferece um extenso manual de ajuda.</para>

    <sect2 id="basics-manual2">
      <title>Manual de ajuda</title>

      <para>Uma vez aberto o &app;, verá na <emphasis>barra de menus</emphasis> o título 
      <guilabel>Ajuda</guilabel>, onde encontra o item <guibutton>Conteúdos F1</guibutton>, que abre o manual de ajuda. Este 
      manual está organizado por tópicos, que podem ser expandidos para ver os respetivos subtópicos.</para>

      <para>Os tópicos estão listados à esquerda. Para selecionar um tópico ou subtópico, clique-o e deverá ver o texto 
      correspondente à direita. Use os botões <guibutton>Anterior</guibutton> e <guibutton>Seguinte</guibutton> para navegar 
      entre os tópicos. Pode também imprimir um tópico através do menu <guibutton>Página</guibutton>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-web2">
      <title>Acesso à Internet</title>

      <para>A janela de <guilabel>ajuda do &appname;</guilabel> também atua como um navegador web simples, para que possa abrir 
      uma página web para obter informação adicional. Pode abrir qualquer página nesta janela clicando em 
      <guibutton>Abrir</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis> e digitando o URL. Use os botões 
      <guibutton>Recuar</guibutton>, <guibutton>Avançar</guibutton>, <guibutton>Recarregar</guibutton>, <guibutton>Parar</guibutton>, 
      e <guibutton>Imprimir</guibutton> tal como num navegador web padrão.</para>

      <para>A <ulink
      url="http://www.gnucash.org"><citetitle>página web do &appname;</citetitle></ulink> contém informação útil sobre o programa 
      e suas atualizações. Também contém ligações às listas de correio do &app; para utilizadores e 
      programadores e permite a procura nos <ulink url="https://lists.gnucash.org/cgi-bin/namazu.cgi"><citetitle>arquivos 
      das listas de correio do &app;</citetitle></ulink> por discussões sobre um tópico específico. 
      Se não encontrar as respostas que procura, pode perguntar na <ulink url="https://lists.gnucash.org/mailman/listinfo/gnucash-user">
      lista de utilizadores do &appname;</ulink> e alguém nessa lista tentará responder-lhe.</para>

      <para>As <guilabel>FAQ do &appname;</guilabel> mais atualizadas estão localizadas em <ulink url="http://wiki.gnucash.org/wiki/FAQ">
      Faq do &appname;</ulink> e contêm respostas às perguntas mais frequentes.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-topic2">
      <title>Procura por tópico</title>

      <para>O manual também oferece uma função de procura. Para procurar um tópico em particular, 
      clique no campo da lupa, <guilabel>Procura</guilabel> no cimo da janela do manual e digite o que quer procurar.
      Surge uma lista de escolhas logo abaixo, onde pode clicar para ir para o tópico desejado.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-files1">
    <title>Armazenar os seus dados financeiros</title>

    <para>O &app; é capaz de <link linkend="basics-store-data">armazenar</link> os seus dados financeiros 
    em ficheiros ou bases de dados <acronym>SQL</acronym> para que possam ser <link linkend="basics-open-data">abertos</link> e 
    modificados posteriormente. Mas primeiro tem de <link linkend="basics-create-data">criar</link> um contentor para os seus dados.</para>
    
    <sect2 id="basics-create-data">
    <title>Criar um ficheiro</title>
    <para>Para criar um novo ficheiro do &app; faça o seguinte:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Na <emphasis>barra de menu</emphasis> do &app;, escolha <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu>
        <guimenuitem>Novo ficheiro</guimenuitem></menuchoice>. Inicia-se o assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel>.</para>
        <note>
          <para>Se está a executar o &app; pela primeira vez, verá o diálogo <guilabel>Boas vindas ao &app;!</guilabel>. 
          Este diálogo é descrito em detalhe no manual do &app;.</para>
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Configure as suas preferências no assistente e mova-se entre os ecrãs com os botões <guibutton>Avançar</guibutton>, 
        <guibutton>Cancelar</guibutton> e <guibutton>Recuar</guibutton>.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    </sect2>
    
    <sect2 id="basics-store-data">
    <title>Gravar dados</title>
    <para>Siga estes passos para gravar o ficheiro com o seu nome preferido:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Escolha <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu> <guimenuitem>Gravar como...</guimenuitem></menuchoice> na 
        <emphasis>barra de menus</emphasis> ou clique no botão <guibutton>Gravar</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis>. 
         O &app; abre o diálogo de gravação.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Selecione o <guilabel>formato dos dados</guilabel> do ficheiro que está a gravar na lista pendente. A seleção predefinida é 
        <acronym>XML</acronym>, mas se tiver um motor de base de dados configurado, pode mudar para esse formato.</para>
        <para>Dependendo do <guilabel>formato de dados</guilabel> selecionado, a janela pode mudar, como descrito a seguir.</para>  
      </listitem>

      <listitem>
      <para></para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Se selecionou <acronym>XML</acronym> ou <acronym>sqlite3</acronym> verá um ecrã como este:</para>

        <figure>
        <title>Ecrã de gravação quando seleciona <acronym>XML</acronym> ou <acronym>sqlite3</acronym>.</title>
        <screenshot id="basics-SaveXML">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/basics_SaveXML.png" format="PNG"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"></imagedata>
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/basics_SaveXML.png" format="PNG"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"></imagedata>
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>O ecrã de gravação</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Esta imagem mostra o ecrã <guilabel>Gravar como...</guilabel> quando o <guilabel>formato dos dados </guilabel> é 
              <acronym>XML</acronym> ou <acronym>sqlite3</acronym>.</para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
        </figure>

            <para>Digite o nome escolhido no campo <guilabel>Nome</guilabel>. Não é necessário especificar uma extensão.O 
             &app; adiciona a extensão <filename>.gnucash</filename> automaticamente ao ficheiro.</para>
            <note>
              <para>A extensão <filename>.gnucash</filename> foi introduzida na série 2.3 do &app;.
              Para ficheiros já existentes,a extensão nunca será alterada. Assim, se abrir um ficheiro chamado <emphasis>MeuFichAntigo</emphasis>, 
              esse nome não é alterado quando gravar o ficheiro. Pode usar o comando <guimenuitem>Gravar como...</guimenuitem>  e dar 
              um novo nome ao ficheiro para o ter gravado com a extensão <filename>.gnucash</filename>.</para>
            </note>
            <para>Selecione o caminho onde o ficheiro será gravado navegando na árvore nos três painéis inferiores.</para>
            <tip>
              <para>Clique em <guibutton>Criar pasta</guibutton> para criar uma nova pasta com um nome personalizado no caminho escolhido.</para>
            </tip>
          </listitem>
        
          <listitem>
            <para>Se selecionou <acronym>mysql</acronym> ou <acronym>postgres</acronym> para <guilabel>formato de dados</guilabel> 
            verá um ecrã como este:</para>

            <figure>
            <title>Ecrã de gravação quando seleciona <acronym>mysql</acronym> ou <acronym>postgres</acronym>.</title>        
            <screenshot id="basics-SaveSQL">
              <mediaobject>
                <imageobject role="html">
                  <imagedata fileref="figures/basics_SaveSQL.png" format="PNG"
                             srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"></imagedata>
                </imageobject>

                <imageobject role="fo">
                  <imagedata fileref="figures/basics_SaveSQL.png" format="PNG"
                             srccredit="Pedro Albuquerque"></imagedata>
                </imageobject>

                <textobject>
                  <phrase>O ecrã de gravação</phrase>
                </textobject>

                <caption>
                  <para>Esta imagem mostra o ecrã <guilabel>Gravar como...</guilabel> quando o <guilabel>formato dos dados</guilabel> é 
                  <acronym>mysql</acronym> ou <acronym>postgres</acronym>.</para>
                </caption>
              </mediaobject>
            </screenshot>
            </figure>

            <para>Insira nesta janela a informação de <guilabel>ligação à base de dados</guilabel>:
            <guilabel>Máquina</guilabel>, <guilabel>Base de dados</guilabel>, <guilabel>Utilizador</guilabel> e <guilabel>Senha</guilabel>.</para>
            <warning>
              <para>Gravar como <acronym>mysql</acronym> ou <acronym>postgres</acronym> requer as permissões adequadas para a 
              base de dados, ou seja, tem de ter permissão para criar uma nova base de dados com o nome indicado, ou tem de ter permissão de 
              escrita numa base de dados existente com o nome indicado.</para>
            </warning>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Clique em <guibutton>Gravar como</guibutton> para gravar o ficheiro.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Se está a controlar as finanças de uma única família, só precisa de um ficheiro. Mas se também controla as finanças da empresa,
    ou quer manter dados separados por alguma razão, precisará de mais de um ficheiro.</para>

    <para>Antes de terminar uma sessão do &app;, certifique-se que grava as alterações, usando 
    <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Gravar</guimenuitem></menuchoice> ou o botão <guibutton>Gravar</guibutton> 
    na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis>.
    <note>
        <para>Dado que é muito importante gravar frequentemente os seus dados para não os perder por qualquer motivo, o 
        &app; pode gravar automaticamente o ficheiro aberto em determinados períodos de tempo.
        Este intervalo pode ser definido no separador <guilabel>Geral</guilabel> indo a 
        <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>
        (<menuchoice><guimenu>GnuCash</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice> em MacOS).
        Lembre-se que esta opção só é relevante se estiver a gravar em formato <acronym>XML</acronym>. Se trabalha com uma base 
        de dados, o botão <guibutton>Gravar</guibutton> e o item de menu <guimenuitem>Gravar</guimenuitem> estarão em cinzento,
        dado que as alterações são imediatamente gravadas.</para>
    </note>
    </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="basics-open-data">
    <title>Abrir dados</title>
    <para>Para abrir um ficheiro ou base de dados existente, selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu>
    <guimenuitem>Abrir</guimenuitem></menuchoice> na <emphasis>barra de menus</emphasis>. Na janela que surge,
    selecione o <guilabel>formato de dados</guilabel>. Se selecionou <guilabel>Ficheiro</guilabel> escolha o ficheiro que
     quer abrir, navegando pelas pastas nos painéis inferiores. Senão, insira a necessária informação para <guilabel>ligação 
     à base de dados</guilabel>.</para>
    <tip>
      <para>O &app; mantém uma lista de ficheiros recentemente abertos. Abra o menu 
      <guilabel>Ficheiro</guilabel> e verá essa lista, em baixo. Clique no nome desejado para o abrir.</para>
    </tip>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-expt-acct">
    <title>Duplicar a hierarquia de contas</title>
    <para>Nalguns casos, poderá ser útil duplicar a estrutura de um ficheiro de dados existente. Por exemplo, pode querer 
    experimentar uma nova técnica de contabilização sem corromper o ficheiro atual, ou pode precisar de começar o ano com 
    um novo conjunto de livros.</para>

    <para>O &app; permite criar uma cópia vazia do plano de contas simplesmente selecionando 
    <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guisubmenu>Exportar</guisubmenu><guimenuitem>Exportar contas</guimenuitem></menuchoice>.
    Quando seleciona este comando, é-lhe pedido que forneça um nome para o novo ficheiro vazio e o &app; 
    cria um novo ficheiro de dados contendo só a árvore de contas (ou seja, não há dados de transações). Uma vez gravado, 
    o novo ficheiro pode ser aberto tal como qualquer outro ficheiro de dados do &app;.</para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="basics-backup1">
    <title>Fazer e restaurar cópias de segurança</title>

    <para>O &app; cria vários tipos de ficheiros para ajudar a garantir que os seus dados não se perdem. 
Se procurar na pasta onde grava o seu ficheiro,poderá ver outros ficheiros gerados pelo &app; com as 
seguintes extensões: <filename>.gnucash</filename>, <filename>.log</filename>, <filename>.LCK</filename>, <filename>.LNK</filename>, 
todos na mesma pasta que o seu ficheiro primário de dados. O que cada um destes ficheiros faz é descrito abaixo.</para>
    
    <note>
    <para>As secções seguintes só são relevantes se grava o seu ficheiro de dados em formato <acronym>XML</acronym>.</para>
    </note>
 
    <programlisting>
      $ ls 
      meufich.gnucash
      meufich.gnucash.20100414185747.gnucash
      meufich.gnucash.20100414223248.log
      meufich.gnucash.20100415114340.gnucash
      meufich.gnucash.20100415154508.log
      meufich.gnucash.20100415173322.gnucash
      meufich.gnucash.20100415194251.log
      meufich.gnucash.7f0982.12093.LNK
      meufich.gnucash.LCK
    </programlisting>

    <sect2 id="basics-backupxac2">
      <title>Cópia de segurança (.gnucash)</title>

      <para>Sempre que grava o seu ficheiro de dados, também é  gravada uma cópia de segurança com a extensão 
      <filename>.AAAAMMDDHHMMSS.gnucash</filename>. Este ficheiro é uma cópia completa do seu ficheiro de dados anterior.
      E o formato do nome de ficheiro refere-se ao ano, mês, dia e hora da cópia de segurança. Por exemplo, o ficheiro 
      <filename>meufich.gnucash.20160122180000.gnucash</filename> indica que esta é uma cópia de segurança do ficheiro 
      <filename>meufich</filename>, gravado a 22 de janeiro de 2016, exatamente às 18:00.</para>

      <para>Para restaurar uma cópia de segurança, abra simplesmente o ficheiro <filename>AAAAMMDDHHMMSS.gnucash</filename> 
      com a data a que quer voltar. Certifique-se que grava esse ficheiro com um nome diferente.</para>
      
      <note>
       <para>
         <filename>.AAAAMMDDHHMMSS.xac</filename> em vez da extensão atual <filename>.AAAAMMDDHHMMSS.gnucash</filename>. 
         Se atualizar da série 2.2 para a 2.4, poderá acabar com as duas, <filename>.AAAAMMDDHHMMSS.xac</filename> e 
         <filename>.AAAAMMDDHHMMSS.gnucash</filename> cópias de segurança na sua pasta.</para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-backuplog2">
      <title>Ficheiro de registo (.log)</title>

      <para>De cada vez que abre e edita um ficheiro no &app;, é criado um ficheiro de registo, 
      que grava as alterações feitas ao seu ficheiro de dados. Este ficheiro de registo usa um formato de nome semelhante ao 
      das cópias de segurança: <filename>.AAAAMMDDHHMMSS.log</filename>. Os ficheiros de registo não são uma cópia 
      completa do seu ficheiro de dados - simplesmente gravam as alterações feitas ao ficheiro de dados na sessão atual do 
      &app;.</para>

      <para>Caso saia do &app; inadvertidamente, possivelmente por uma falha elétrica ou um 
      rebentamento do sistema, pode recuperar a maior parte do seu trabalho desde que gravou o seu ficheiro do 
      &app;  pela última vez, usando este ficheiro de registo. Proceda desta forma:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra o último ficheiro gravado do &app;.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vá a <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guisubmenu>Importar</guisubmenu> 
          <guimenuitem>Reproduzir ficheiro .log do &appname;...</guimenuitem></menuchoice> e selecione aquele que tiver a 
          mesma data que o ficheiro gravado que acabou de abrir. Certifique-se que escolhe o ficheiro correto ou corre o 
          risco de lançar o caos nas suas contas.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>A reprodução do ficheiro recupera qualquer transação que afete o saldo inserida desde a última gravação, 
      incluindo aquelas criadas a partir de transações agendadas e funcionalidades de negócios (faturas, pagamentos, etc.).</para>

      <warning>
        <para>Alterações às transações agendadas, faturas ou pagamentos em si mesmos NÃO são recuperadas e as suas 
        transações que o foram podem não estar corretamente associadas a elas. Deve portanto verificar tudo cuidadosamente. 
        Especialmente transações de negócios, onde poderá ter de eliminar e recriar algumas. Se não o fizer, embora o balanço 
        possa estar correto, alguns relatórios não estarão.</para>
      </warning>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-backuplock2">
      <title>Ficheiros tranca (.LNK e .LCK)</title>

      <para>Ocasionalmente poderá ver ficheiros <filename>.LNK</filename> e <filename>.LCK</filename> . Estes não contêm 
      quaisquer dados, mas são criados para impedir mais de um utilizador de abrir o mesmo ficheiro em simultâneo. São criados 
      automaticamente quando abre um ficheiro para o trancar de forma a que mais ninguém lhe aceda. Quando fecha a sessão no 
      &app; ou abre outro ficheiro, o &app; destranca o primeiro ficheiro 
      eliminando os ficheiros <filename>.LCK</filename> e <filename>.LNK</filename>.</para>

      <para>Se o &app; rebentar enquanto tiver um ficheiro de dados aberto, os ficheiros 
      <filename>.LCK</filename> e <filename>.LNK</filename> não são eliminados. Quando tentar abrir novamente o 
      &app;, será avisado que o ficheiro está trancado. A mensagem aparece porque os ficheiros 
      <filename>.LNK</filename> e <filename>.LCK</filename> ainda estão na sua pasta. É seguro escolher <guibutton>Sim</guibutton> 
      para abrir o ficheiro de dados, mas deve eliminar os ficheiros <filename>.LNK</filename> e <filename>.LCK</filename> (usando 
      uma janela de terminal ou o seu gestor de ficheiros).Uma vez eliminados, já não voltará a receber o aviso. A não ser que o 
      &app; volte a rebentar.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="basics-backupmanage2">
      <title>Gestão de ficheiros</title>

      <para>Então que ficheiros é que deve manter?Mantenha o seu ficheiro de dados, claro. É boa ideia conservar algumas das mais 
      recentes cópias de segurança <filename>.AAAAMMDDHHMMSS.gnucash</filename>, mas pode eliminar os ficheiros 
      <filename>.log</filename>, dado que não são cópias completas dos seus dados.</para>

      <note>
        <para>Se atualizou o &app; da versão 2.4 ou anterior, poderá também ter cópias de segurança 
        no antigo formato <filename>.xac</filename>. Para estes, pode aplicar o mesmo princípio descrito acima para os ficheiros 
        <filename>.AAAAMMDDHHMMSS.gnucash</filename>.</para>
      </note>

      <para>Também deve eliminar todos os ficheiros <filename>.LCK</filename> e <filename>.LNK</filename> que vir após fechar o 
      &app;. Se decidir fazer uma cópia de segurança manual noutro disco, basta copiar o ficheiro 
      de dados principal - não as cópias de segurança <filename>.AAAAMMDDHHMMSS.gnucash</filename>.</para>

      <note>
        <para>Por predefinição, o &app; elimina automaticamente qualquer ficheiro <filename>.log</filename> 
        e <filename>.AAAAMMDDHHMMSS.gnucash</filename> com mais de 30 dias. Pode alterar este comportamento nas preferências do 
        &app;. Vá a <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>, 
        separador <guilabel>Geral</guilabel> (<menuchoice><guimenu>GnuCash</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice> 
        em MacOS).</para>
      </note>
      
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="basics-migrate-settings">
    <title>Migrar dados do &app;</title>
      <para>Por vezes poderá precisar de mover os seus dados financeiros e definições do &app; para outra máquina.
      Casos típicos serão a compra de um novo computador ou a utilização das mesmas definições em dois sistemas operativos diferentes.</para>

   <sect2 id="migrate-financial">
     <title>Migrar dados financeiros</title>
     <para>Migrar os seus dados financeiros do &app; tão simples como copiar o ficheiro <filename>.gnucash</filename> 
     com um gestor de ficheiros, se souber onde eles estão.Se não se lembrar onde os guardou mas os consegue abrir no &app;,
     grave-os no local desejado com o &app;.</para>

     <para>Todos os outros ficheiros na pasta são ou cópias de segurança ou ficheiros de registo. Não faz mal se também os copiar, 
     mas também não tem utilidade.</para>
   </sect2>

   <sect2 id="migrate-prefs">
     <title>Migrar as preferências</title>
     <para>As preferências são armazenadas em três locais diferentes: um para as preferências do &app;, 
     um para os relatórios e um para as definições dos bancos. As preferências são geridas pelo <application>gsettings</application>, 
     os relatórios são geridos pelo &app; e a banca online é gerida pelo <application>aqbanking</application>. 
     Se não usa a banca online, não terá esta pasta na sua máquina.</para>
     <para>Onde as preferências do &app; estão armazenadas varia, dependendo do seu sistema operativo 
     (veja <xref linkend="App-sett-loc" />, <xref linkend="Report-loc" />, e <xref linkend="OB-sett-loc" />). Para fazer uma cópia de segurança 
     da instalação completa, tem de incluir estas preferências todas.</para>

     
	<table id="App-sett-loc"><title>Localização das definições da aplicação</title>
	<tgroup cols="2" align="left">
  	  <thead>
	    <row>
  		<entry>SO</entry>
		<entry>Pasta</entry>
	    </row>
	  </thead>
	  <tbody>
            <row>
     	      <entry>Unix</entry>        
     	      <entry>As preferências do &app; estão armazenadas no <application>dconf</application>.
                  Pode usar o comando <code>dconf dump /org/gnucash/</code> na máquna antiga e <code>dconf load /org/gnucash/</code> 
                  na máquina nova para migrar as suas preferências.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Mac OSX</entry>
              <entry><filename class="directory">~/Library/Preferences/gnucash.plist</filename></entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Windows</entry>
              <entry>As preferências estão armazenadas no registo do Windows <filename class="directory">HKEY_CURRENT_USER/software/GSettings</filename></entry>
            </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
	</table>

        <table id="Report-loc"><title>Localização dos relatórios gravados</title>
	<tgroup cols="2" align="left">
  	  <thead>
	    <row>
  		<entry>SO</entry>
		<entry>Pasta</entry>
	    </row>
	  </thead>
	  <tbody>
            <row>
     	      <entry>Unix</entry>
              <entry><filename class="directory">~/.gnucash</filename></entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Mac OSX</entry>
              <entry><filename class="directory">~/Library/Application Support/gnucash</filename></entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Windows</entry>
              <entry><filename class="directory">Documents and Settings/Username/.gnucash</filename> or
                     <filename class="directory">Users/Username/.gnucash</filename></entry>
            </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
	</table>


	<table id="OB-sett-loc"><title>Localização da definições do Online Banking</title>
	<tgroup cols="2" align="left">
  	  <thead>
	    <row>
  		<entry>SO</entry>
		<entry>Pasta</entry>
	    </row>
	  </thead>
	  <tbody>
            <row>
     	      <entry>Unix</entry>
              <entry><filename class="directory">~/.aqbanking</filename></entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Mac OSX</entry>
              <entry><filename class="directory">~/.aqbanking</filename></entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Windows</entry>
              <entry><filename class="directory">Documents and Settings/Username/.aqbanking</filename></entry>
            </row>  
	  </tbody>
	</tgroup>
	</table>

     <note>
       <para>Em Unix e Mac OSX, estas pastas habitualmente não são mostradas nos gestores de ficheiros. Tem de optar por 
       mostrar ficheiros e pastas  ocultos para as poder ver.</para>
     </note>

     <tip>
       <para>Em Unix e Mac OSX, o símbolo <keycap>~</keycap> significa a pasta <filename class="directory">home</filename>.</para>
     </tip>

   </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="basics-together1">
    <title>Juntar as peças</title>

    <note>
      <para>Esta secção começa com um tutorial que continuará ao longo de todo o livro. No final de cada capítulo, verá 
      uma secção <guilabel>Juntar as peças</guilabel> que o acompanha através de exemplos que ilustram os conceitos 
      previamente discutidos. Cada uma das secções <guilabel>Juntar as peças</guilabel> é construída sobre a anterior, 
      certifique-se que grava o seu ficheiro para mais fácil acesso.</para>
    </note>

    <para>Vamos começar!</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Primeiro vamos criar um ficheiro para armazenar os seus dados reais.Abra o &app;
        e selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Novo ficheiro</guimenuitem></menuchoice> 
        na <emphasis>barra de menu</emphasis>. Isto inicia o assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel>, 
        que lhe permite criar várias contas de uma só vez.</para>
        <note>
          <para>Se está a executar o &app; pela primeira vez, verá o ecrã <guilabel>Impossível encontrar 
          valores predefinidos</guilabel>, que é descrito detalhadamente no manual do &app;.</para>
        </note>

      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" width="510"></imagedata>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
          </imageobject>
        
          <textobject>
            <phrase>O assistente Nova hierarquia de contas</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra o primeiro ecrã do assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Este ecrã dá-lhe uma breve descrição daquilo que o assistente faz. Clique em <guibutton>Avançar</guibutton> para 
      passar ao ecrã seguinte.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>No segundo ecrã, selecione na lista pendente a moeda a usar em novas contas. Depois, clique em <guibutton>Avançar</guibutton>.</para>
      <note>
        <para>A moeda que selecionar aqui será associada a todas as <guilabel>contas</guilabel> criadas neste assistente.</para>
      </note>
      
      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-currency">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_currency.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" width="510"></imagedata>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_currency.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>O assistente Nova hierarquia de contas - Moeda</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra o segundo ecrã do assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel>, onde seleciona 
            a moeda.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </listitem>

<listitem>
      <para>No terceiro ecrã, encontra quatro separadores, <guilabel>Contas</guilabel>, <guilabel>Orçamento</guilabel>, 
      <guilabel>Negócios</guilabel> e <guilabel>Contadores</guilabel>. Todas estas opções são descritas em detalhe no manual do 
      &app;. Quando terminar, clique em <guibutton>Avançar</guibutton>.</para>
            
      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-book-options">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_book_options.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" width="510"></imagedata>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_book_options.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>O assistente Nova hierarquia de contas - Opções do livro</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra o terceiro ecrã do assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel>, onde seleciona 
            as opções do novo livro.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>No quarto ecrã, selecione o grupo <guilabel>Contas comuns</guilabel> no painel <guilabel>Categorias</guilabel>. 
      Clique em <guibutton>Avançar</guibutton> para continuar.</para>
      <note>
        <para>Se quiser, pode selecionar mais de um grupo predefinido de contas.Para mais informação sobre os tipos de contas, 
        veja <xref linkend="accts-types1"></xref>.</para>
      </note>

      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Accounts">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Accounts.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" width="510"></imagedata>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Accounts.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>O assistente Nova hierarquia de contas - Contas</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra o quarto ecrã do assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel>, onde escolhe as 
            várias contas.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </listitem> 

    <listitem>
      <para>No quinto ecrã poderá definir <guilabel>saldos iniciais</guilabel> para cada uma das contas, assim como indicar se as contas são 
      <guilabel>Marcador de posição</guilabel>. Como estas funcionalidades serão discutidas nos próximos capítulos, deixe tudo 
      tal como está predefinido pelo &app; e clique em <guibutton>Avançar</guibutton> para abrir o 
      último ecrã do assistente.</para>
      
      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Setup.png">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Setup.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" width="510"></imagedata>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Setup.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>O assistente Nova hierarquia de contas - Configurar</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra o quinto ecrã do assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel> .</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>No último ecrã do assistente, clique em <guibutton>Aplicar</guibutton> para criar todas as contas e sair do assistente.</para>

      <screenshot id="basics-NewAccountHierarchySetup-Finish">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Finish.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" width="510"></imagedata>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/basics_NewAccountHierarchySetup_Finish.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>O assistente Nova hierarquia de contas - Final</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra o último ecrã do assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel>.</para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Após clicar em <guibutton>Aplicar</guibutton>, verá o diálogo de gravação. Selecione o <guilabel>formato de dados</guilabel> 
      <acronym>XML</acronym>, <guilabel>nomeie</guilabel> o ficheiro como <filename>gcashdata_1</filename> e selecione a pasta onde 
      gravar o ficheiro. Lembre-se disto, porque este ficheiro será usado nos tutoriais seguintes e clique em <guibutton>Gravar como</guibutton>.</para>

        <para>A sua janela principal deverá agora parecer-se com esta:</para>

          <screenshot id="basics-EmptyAccounts">
            <mediaobject>
              <imageobject role="html">
                <imagedata fileref="figures/basics_EmptyAccounts.png"
                           format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" width="510"></imagedata>
              </imageobject>
              
              <imageobject role="fo">
                <imagedata fileref="figures/basics_EmptyAccounts.png"
                           format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" ></imagedata>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>A janela principal mostrando o ficheiro de teste</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
    </listitem>
    
  </orderedlist>
    
  </sect1>
</chapter>
