<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-locale-pt.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers:
    Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
    Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  Updated:
    Patrick Schweiger <pks@spiffykitty.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
    (translators put your name and email here)
-->
<chapter id="chapter_bus_ap">
  <title>Contas A/Pagar</title>

  <para>Contas A/Pagar (ou A/P) refere-se à contabilidade de produtos ou serviços que a sua empresa comprou
    e tem de pagar.
  </para>

  <sect1 id="bus-ap-setup1">
    <title>Configuração inicial</title>

    <para>Execute as tarefas de configuração listadas em <xref linkend="chapter_bus_setup" />.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-components1">
    <title> Componentes do sistema</title>

    <para>O &app; tem um sistema integrado de contas A/Pagar. As transacções geradas pelo sistema A/P são
      colocadas dentro da conta Contas A/Pagar, como um registo do que ocorre. Geralmente não se
      trabalha directamente com esta conta, antes utilizam-se os quatro componentes integrados das contas A/P do &app;.
      Os componentes A/P estão disponíveis a partir do sub-menu <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu>
      </menuchoice>. Estes componentes A/P são:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Fornecedores</guilabel> - são pessoas ou empresas às quais compra produtos ou serviços a
          crédito;
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Facturas</guilabel> - representam as facturas físicas que os fornecedores lhe enviam para lhe solicitar o pagamento; a factura contém uma lista pormenorizada de coisas que comprou;
        </para>

        <para>Além disso, o &app; também suporta <guilabel>Notas de crédito</guilabel> que representam o
          inverso das facturas. Uma nota de crédito é normalmente recebida de um fornecedor para corrigir itens que foram erroneamente facturados ou devolvidos.
        </para>

        <para>Ambos os documentos serão configurados usando os mesmos itens do menu.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Tarefas</guilabel> (opcional) é onde se registam as tarefas de fornecedores. As tarefas são o mecanismo pelo qual é possível agrupar várias facturas de um determinado fornecedor.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Processamento de pagamentos</guilabel> é onde se registam os pagamentos a um fornecedor a quem se deve dinheiro.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>As secções seguintes introduzem os componentes individuais da aplicação Contas A/Pagar.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-vendors1">
    <title>Fornecedores</title>

    <para>Um fornecedor é uma empresa ou pessoa a quem se compra bens ou serviços. Os fornecedores devem estar registados dentro do sistema A/P.
    </para>

    <sect2 id="bus-ap-vendornew2">
      <title>Novo</title>

      <para>Para registar um novo fornecedor, seleccione
        <menuchoice>
          <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu><guimenuitem> Novo
          fornecedor</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Preencha as informações gerais sobre o fornecedor, tais como nome da empresa, morada,
        telefone, fax, etc. Abaixo está uma lista das outras opções:
      </para>

      <para>Esta é a aparência da janela Novo fornecedor:
      </para>

      <screenshot id="bus-ap-vendornew">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_vendornew.png" 
						srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Janela Novo fornecedor</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Janela Novo fornecedor
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ap-vendorfind2">
      <title>Localizar e editar</title>

      <para>Para procurar um fornecedor existente, utilize
        <menuchoice>
          <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu><guimenuitem> Localizar          fornecedor</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Seleccione um fornecedor para <guibutton>Ver/Editar</guibutton> a partir dos resultados da
        procura. Esta janela é também utilizada para procurar um fornecedor ao inserir facturas e processar
        pagamentos.
      </para>

      <screenshot id="bus-ap-vendorfind">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_vendorfind.png" 
						srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Janela Novo fornecedor</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Janela Novo fornecedor
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Se muitos fornecedores corresponderem aos critérios de procura que fornecer, a procura pode ser refinada através da execução de uma procura adicional dentro dos resultados actuais. O conjunto de resultados actuais é procurado quando o botão <guilabel>Refinar procura actual</guilabel> é clicado. De facto, o &app; selecciona esta opção por si depois de ter efectuado a procura inicial.
      </para>

      <para>Se o fornecedor que procura não corresponde aos critérios de procura fornecidos, altere a procura
        clicando em <guilabel>Nova procura</guilabel> e depois em <guibutton>Localizar</guibutton>. O passo relevante é <guilabel>Nova procura</guilabel>. Se o fornecedor não estiver no resultado da procura original e procurar apenas dentro deste conjunto, o fornecedor não será encontrado, independentemente dos novos critérios.
      </para>

      <note>
        <para>Para obter uma lista de todos os fornecedores registados activos, defina o critério de procura como <guilabel>satisfaz expreg</guilabel> e ponha um único ponto <quote>.</quote> no campo de texto. Certifique-se de que marca <guilabel>Procurar apenas em dados activos</guilabel> e clique em
          <guibutton>Localizar</guibutton>. A expressão regular <quote>.</quote> significa corresponder a tudo.
        </para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-bills1">
    <title>Facturas</title>

    <para>Uma factura é um pedido de pagamento que recebe de um fornecedor. O &app; pode acompanhar facturas.
    </para>

    <para>Uma nota de crédito é o documento que recebe de um fornecedor para corrigir produtos ou serviços prestados incorrectamente cobrados numa conta. O &app; pode gerar e seguir notas de crédito através das mesmas entradas de menu que as facturas.
    </para>

    <note>
      <para>Esta secção aplica-se tanto às facturas como às notas de crédito. A fim de evitar a repetição de tudo 
        e para manter o texto mais fácil de ler, referir-se-á apenas a facturas. Pode aplicá-lo igualmente a
        notas de crédito. Só quando o comportamento das notas de crédito for diferente do das facturas é que
        será explicitamente mencionado.
      </para>
    </note>

    <sect2 id="bus-ap-billnew2">
      <title>Nova</title>

      <para>Quando receber uma factura de um fornecedor e quiser introduzi-la no &app;, deve criar um novo pagamento. Para criar um novo pagamento, utilize
        <menuchoice>
          <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu><guimenuitem>Novo pagamento</guimenuitem>
        </menuchoice>
        e preencha os dados apropriadamente.
      </para>

      <screenshot id="bus-ap-billnew">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_billnew.png" srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Janela Novo pagamento</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Janela Novo pagamento
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Quando clica em <guibutton>Aceitar</guibutton> abre-se a janela <guilabel>Editar pagamento</guilabel>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ap-billedit2">
      <title>Editar</title>

      <para>A partir da janela Editar pagamento pode inserir uma lista detalhada dos bens e serviços que adquiriu, de forma semelhante ao funcionamento do diário de contas. Para as notas de crédito, insere antes uma lista de bens e serviços que o vendedor reembolsou.
      </para>

      <screenshot id="bus-ap-billedit">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_billedit.png" srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Janela Editar pagamento</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Janela Editar pagamento
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Quando terminar de inserir os itens, <guilabel>Emita</guilabel> o pagamento.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ap-billpost2">
      <title>Emitir</title>

      <para>Ao terminar a edição de um pagamento, deve <guilabel>Emitir</guilabel> o pagamento. Não é necessário
        emitir o pagamento, pode fechá-lo e emitir mais tarde. Mas eventualmente, terá de o fazer. A emissão de um pagamento coloca as suas transacções numa conta A/Pagar. A janela Emitir pagamento aparece e pede-lhe para inserir informações:
      </para>

      <screenshot id="bus-ap-billpost">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_billpost.png" srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Janela Emitir pagamento</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Janela Emitir pagamento
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ap-billfind2">
      <title>Localizar</title>

      <para>Para localizar um pagamento existente, utilize
        <menuchoice>
          <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu><guimenuitem>Localizar pagamento</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Nos resultados, pode seleccionar um pagamento a editar ou consultar.
      </para>

      <note>
        <para>Antes de poder editar um pagamento emitido, terá de o <guilabel>Anular</guilabel>.
        </para>
      </note>

      <note>
        <para>Existem outras formas de aceder a um pagamento existente. Estas são semelhantes ao acesso a facturas dos seus clientes. Ver <xref linkend="bus-ar-invoicefind2" /> para mais informação.
        </para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-jobs1">
    <title>Tarefas de fornecedores</title>

    <para>As tarefas de fornecedores são utilizadas para agrupar várias facturas e notas de crédito de um único fornecedor. A utilização de tarefas de fornecedores é opcional. A funcionalidade é útil quando se tem múltiplas <guilabel>tarefas</guilabel> para o mesmo fornecedor e deseja ver todas as facturas e notas de crédito numa única tarefa.
    </para>

    <para>Para utilizar tarefas de fornecedores, tem de as criar em 
      <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu><guimenuitem>Nova tarefa</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Verá a janela <guilabel>Nova tarefa</guilabel>.
    </para>

    <screenshot id="bus-ap-jobnew">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ap_jobnew.png" srccredit="Jon Lapham" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Nova tarefa de fornecedor</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Nova tarefa de fornecedor
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>To edit an existing vendor job, use the
      <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu> <guimenuitem>Find
        Job</guimenuitem>
      </menuchoice>
      menu item. Select the desired job in the search results, and click the <guilabel>View/Edit
      Job</guilabel> button.
    </para>

    <para>Para seleccionar a partir dos pagamentos associados a uma tarefa, utilize
      <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu> <guimenuitem>Localizar tarefa</guimenuitem>
      </menuchoice>
      . Seleccione a tarefa desejada nos resultados da procura e clique em <guilabel>Ver pagamentos</guilabel> . Verá uma janela com a listagem das facturas e notas de crédito associadas à tarefa. Seleccione um documento e clique em <guilabel>Ver pagamento</guilabel> para abrir o editor de pagamentos na janela principal.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-payment1">
    <title>Processamento de pagamentos</title>

    <para>Eventualmente, terá de pagar as suas contas. Para tal, utilize a aplicação Processar pagamento, em 
      <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu><guimenuitem>Processar pagamento</guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>

    <para>Abaixo está a janela de pagamento de Contas A/Pagar do &app;.
    </para>

    <screenshot id="bus-ap-payment">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/bus_ap_payment.png" 
						srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Processar pagamento</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Processar pagamento
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </sect1>
</chapter>
