<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-locale-pt.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: de Dezembro de 7th 2009
       modified: de Julho de 9th 2006
  Maintainers: 
               Alex Aycinena <alex.aycinena@gmail.com>
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
   	Updated	Pedro Albuquerque <bengt@thuree.com>
 Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               (Pedro Albuquerque <pmra@protonmail.com>)
-->
<chapter id="chapter_cbook">
  <title>Livro de cheques</title>

  <para>Este capítulo dá-lhe toda a informação específica que necessita para gerir o seu livro de
    cheques com o &app;. Gerir o diário do seu livro de cheques é o primeiro passo para controlar
    as suas finanças e o &app; torna-o muito mais fácil do que fazê-lo em papel.
  </para>

  <para>Para começar, tal como discutido no capítulo <xref linkend="chapter_txns"></xref>, a introdução
    de dados de transacções comuns é praticamente feita por si no &app;, dada a sua funcionalidade
    de auto-preenchimento. O &app; mantém um saldo corrente para cada conta e torna fácil
    reconciliar estas contas. E o método de dupla entrada ajuda-o a contabilizar os gastos, por
    requerer sempre uma conta de transferência para os levantamentos, pelo que pode sempre
    encontrar facilmente quanto dinheiro gasta em diferentes áreas.
  </para>

  <para>Uma vez que se sinta confortável a usar o &app; com a sua conta à ordem e as outras contas,
    quererá progredir e controlar também outras contas financeiras. Os capítulos
    <xref linkend="chapter_cc"></xref> a <xref linkend="chapter_capgain"></xref> examinam métodos
    para gestão de outras contas.
  </para>

  <sect1 id="cbook-accounts1">
    <title>Configurar as contas</title>

    <para>O primeiro passo na gestão do seu livro de cheques é configurar as contas necessárias. Tanto pode
      usar as contas predefinidas do &app; como configurar as suas próprias contas.. Para mais
      detalhes sobre como configurar uma nova conta, veja
      <xref linkend="accts-examples-toplevel2"></xref>. Para instruções sobre importação de
      contas de outro programa, consulte o manual do &app;.
    </para>

    <para>Vamos começar com as contas bancárias que necessita. Precisa de uma conta do &app; de tipo Banco
      para cada conta física que tenha nos seus bancos. Seja para as contas predefinidas do &app;,
      seja para contas configuradas por si, certifique-se que tem à mão um extracto com o saldo
      actual das contas físicas. Pode inserir este valor na janela de informação de conta, como
      parte do assistente de <guilabel>Configuração de nova hierarquia de contas</guilabel>, ou
      pode inserir uma transacção manual directamente na conta. Para o fazer manualmente, insira uma
      transferência a partir da conta <guilabel>Saldo inicial</guilabel> (tipo Capital próprio).
    </para>

    <para>As contas bancárias típicas que pode querer controlar incluem:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Conta à ordem - qualquer conta à ordem institucional que ofereça privilégios para passar
          cheques, usar o multibanco, etc..
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Conta poupança - qualquer conta institucional que ofereça juros, geralmente usada para manter
          dinheiro por um prazo mais ou menos longo.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>As transacções mais comuns que afectam estas contas bancárias são pagamentos e depósitos.
      <emphasis>Pagamentos</emphasis> são transferências de dinheiro para fora da conta bancária,
      habitualmente para uma conta de despesa. <emphasis>Depósitos</emphasis> são transferências
      de dinheiro para dentro da conta bancária, habitualmente vindos de uma conta de receitas. Tem
      de configurar contas de receita e despesa para poder controlar de onde vem o seu dinheiro e
      para onde ele vai.Lembre-se que uma transacção saldada requer a transferência de igual soma
      de dinheiro de pelo menos uma conta para pelo menos outra conta. Assim, se depositar dinheiro
      na sua conta à ordem, também terá de inserir a conta de onde o dinheiro veio. Se pagar uma
      despesa a partir da sua conta à ordem, terá de inserir a conta para onde o dinheiro foi.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="cbook-deposits1">
    <title>Inserir depósitos</title>

    <para>A maioria das transacções de depósito são inseridas como transferência de uma conta de receita
      para uma conta bancária. A receita pode ter muitas origens e é sempre boa ideia configurar
      uma conta de receitas para cada uma delas. Por exemplo, a sua receita pode vir
      maioritariamente do seu ordenado, mas também pode receber juros das suas poupanças. Nesse
      caso, deve ter uma conta de receita para o ordenado e outra para os juros.
    </para>

    <tip>
      <para>Certifique-se de que marca a caixa Relativa a impostos e atribui o formulário e código apropriados no
        diálogo Informação de impostos (
        <menuchoice>
          <guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Opções do relatório Impostos</guimenuitem>
        </menuchoice>
        ) quando configura contas de receita colectáveis. Alguns tipos de receita. tais como
        ofertas, podem não ser consideradas colectáveis, portanto verifique as regras fiscais
        apropriadas para determinar o que não faz parte da colecta. Para formas de controlar ganhos
        de capital, consulte <xref linkend="chapter_capgain"></xref>.
      </para>
    </tip>

    <note>
      <para>Para atribuir códigos de formulários de impostos a contas do &app;, sugerimos que consulte um
        contabilista profissional. Os códigos predefinidos e o relatório Impostos ainda só são
        válidos para os EUA.
      </para>
    </note>

    <para>Antes de começar a inserir depósitos de cheques de ordenado, decida o nível de detalhe que quer
      controlar. O nível básico de detalhe é inserir o valor líquido, tal como faria em papel.
      Este é o mais fácil, mas com o &app; consegue obter muito mais informação se inserir o
      valor bruto e os descontos. Exige um pouco mais de esforço ao inserir as transacções, mas
      controlar as suas deduções para impostos ao longo do ano permite-lhe executar úteis
      relatórios do &app; sobre o estado dos seus impostos. Estes relatórios podem ajudá-lo a
      determinar a sua declaração de impostos antecipadamente. Se não tem a certeza do nível de
      detalhe, comece por inserir o valor líquido. Pode sempre voltar atrás e editar as suas
      transacções mais tarde, se decidir aumentar o nível de detalhe.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="cbook-withdrawals1">
    <title>Inserir levantamentos</title>

    <para>Quando levanta dinheiro da sua conta bancária, seja porque razão for, está a transferir dinheiro
      da sua conta bancária para qualquer outra localização. No &app;, esta outra localização
      é controlada como uma conta. Quanto mais contas detalhadas criar e usar para os seus gastos,
      mais informação obtém sobre a maneira como gasta o seu dinheiro.
    </para>

    <para>Os levantamentos assumem várias formas. Os levantamentos ATM são uma das transacções mais comuns.
      Passar cheques é outra forma de levantar dinheiro para pagar despesas, fazer compras ou doar
      para caridade. Dependendo do seu banco, pode também ter taxas de serviço, em que o próprio
      banco levanta dinheiro da sua conta. Transferências de dinheiro para outra conta também são
      levantamentos. Vamos ver cada um destes tipos de levantamento e como registá-los no &app;.
    </para>

    <sect2 id="cbook-atm2">
      <title>Levantamentos ATM/Balcão</title>

      <para>Os levantamentos de dinheiro são geridos como uma transferência de uma conta bancária para uma
        conta de dinheiro. O &app; oferece contas especiais de tipo <emphasis>Dinheiro</emphasis>
        para controlar as suas despesas em dinheiro, pelo que deve configurar pelo menos uma conta
        deste tipo para registar os levantamentos no multibanco ou ao balcão do banco.
      </para>

      <para>As contas Dinheiro podem ser usadas para diferentes níveis de detalhe. Num nível básico,
        limitamo-nos a transferir dinheiro da conta bancária para a conta Dinheiro. Isto diz-lhe
        que tirou dinheiro do banco num determinado dia, mas não lhe diz para onde esse dinheiro
        foi. Com um bocadinho mais de esforço, pode usar a conta de dinheiro para também controlar
        as suas compras em dinheiro, para que possa ver para onde foi o seu dinheiro. Registe estas
        despesas como transferências da conta Dinheiro para contas de despesa.
      </para>

      <para>Algumas pessoas registam todas as despesas em dinheiro, mas isto exige muito trabalho. Uma forma
        simples é registar as suas compras que tenham recibos, mas depois terá de ajustar o saldo
        àquilo que tem na carteira.
      </para>

      <para>É sempre boa ideia configurar uma conta Dinheiro para controlar os seus levantamentos. Depois, se
        decidir controlar para onde vai o seu dinheiro, pode inserir transacções para o dinheiro
        gasto. A escolha do nível de detalhe é sua.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cbook-reconacct1">
    <title>Reconciliar as suas contas</title>

    <para>O &app; torna a reconciliação das suas contas Banco com o seu extracto mensal muito fácil. A
      secção <xref linkend="txns-reconcile1"></xref> dá-lhe instruções sobre como reconciliar
      as suas transacções com o extracto bancário mensal. Esta é a tarefa de reconciliação
      principal, que deve ser feita pelo menos uma vez por mês.
    </para>

    <para>Mas e o que se passa com todas as outras contas que criou? Também devem ser reconciliadas? Se
      recebe um extracto dessas contas, deve pensar em as reconciliar. Exemplos incluem o extracto da
      conta à ordem, o extracto da conta poupança e o extracto do cartão de crédito. Este último,
      assim como as transacções com cartões de crédito, são explicados em
      <xref linkend="chapter_cc"></xref>, portanto, se está interessado em controlar os seus
      cartões de crédito com o &app;, siga as instruções ali fornecidas.
    </para>

    <para>As contas de receita e despesa, habitualmente não são reconciliadas, porque não há extracto para
      comparação. Também não precisa de reconciliar contas Dinheiro, pelo mesmo motivo. No
      entanto, com uma conta Dinheiro, poderá querer ajustar o saldo de vez em quando, para que o
      dinheiro que realmente tem na carteira corresponda ao saldo da conta no &app;. Ajustar saldos
      é coberto na secção seguinte.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="cbook-together1">
    <title>Juntar as peças</title>

    <para>No capítulo <xref linkend="chapter_txns"></xref>, inseriu algumas transacções na sua conta à
      ordem. Neste capítulo, vamos acrescentar mais algumas e depois reconciliá-las.
    </para>

    <sect2 id="cbook-puttoget-open2">
      <title>Saldos iniciais</title>

      <para>Então, vamos começar por abrir o ficheiro que gravou no último capítulo
        (<filename>gcashdata_4</filename>). A sua árvore de contas deve parecer-se com esta:
      </para>

      <screenshot id="cbook-gcashdata4">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cbook_gcashdata4.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>A árvore de contas</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra a árvore de contas.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cbook-puttoget-transactions">
      <title>Adicione algumas transacções</title>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra o diário da <emphasis>Conta à ordem</emphasis>. No último capítulo, inseriu algumas
            transacções de recebimento do ordenado como depósitos na conta à ordem. Agora vamos
            inserir outro tipo de depósito - uma transferência da conta de poupanças para a conta
            à ordem. Numa linha em branco, insira uma transacção para transferir 500&euro; da
            <emphasis>Conta poupança</emphasis> para a <emphasis>Conta à ordem</emphasis> (neste
            caso, a última data de transacção foi a 30 de Janeiro de 2016, mas esta transferência
            ocorreu a 6 de Janeiro de 2016). A sua conta de transferência é <emphasis>Conta
            poupança</emphasis>, uma vez que está no diário da <emphasis>Conta à
            ordem</emphasis>. A <emphasis>Conta à ordem</emphasis> deve estar parecida com isto:
          </para>

          <screenshot id="cbook-transferin">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_transferin.png" format="PNG"
                           srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>O diário da conta à ordem</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Esta imagem mostra o diário da conta à ordem.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Agora vamos passar alguns cheques sobre esta conta. Primeiro passe um cheque a Hipermercado da
            avenida, no valor de 75&euro; com data de 5 de Janeiro. A sua conta de transferência é
            <emphasis>Comida</emphasis>, dado que todo este dinheiro serviu para comprar mercearias.
            A seguir, passe outro cheque, desta vez a Drogaria ABC, no valor de 100&euro; com data
            de 6 de Janeiro. Divida este montante entre as contas <emphasis>Higiene</emphasis>
            (50&euro;) e <emphasis>Ferramentas</emphasis> (50&euro;). Precisará de criar estas duas
            contas de Despesa. A sua conta deverá agora parecer-se com a figura abaixo:
          </para>

          <screenshot id="cbook-checkexamp">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_checkexamp.png" format="PNG"
                           srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>O diário da conta à ordem</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Esta imagem mostra o diário da conta à ordem após registar mais alguns cheques.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Suponha que agora precisa de levantar dinheiro e não tem uma conta Dinheiro configurada na sua
            àrvore de contas. Terá de criar uma. Crie a conta <guilabel>Dinheiro</guilabel> como
            conta de topo de tipo <guilabel>Activo</guilabel>. A partir do diário da <emphasis>Conta
            à ordem</emphasis>, insira um levantamento ATM para transferir 100&euro; para a conta
            <emphasis>Dinheiro</emphasis> a 25 de Janeiro.
          </para>

          <screenshot id="cbook-atm">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_atm.png" format="PNG"
                           srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>O diário da conta à ordem</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Esta imagem mostra o diário da conta à ordem após registar um levantamento ATM.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="cbook-puttoget-reconcile">
      <title>Saldos iniciais</title>

      <para>Agora estamos prontos para reconciliar a <emphasis>Conta à ordem</emphasis>, usando este simples
        extracto bancário:
      </para>

      <screenshot id="cbook-bankstmt">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cbook_bankstmt.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Exemplo de um extracto bancário</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Esta imagem mostra um exemplo de extracto bancário.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Seleccione
            <menuchoice>
              <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Reconciliar</guimenuitem>
            </menuchoice>
            no menu e preencha o saldo final como 1.415,79&euro;. Clique em
            <guibutton>Aceitar</guibutton> para começar a reconciliar a conta. Marque as entradas
            tal como aparecem no exemplo de extracto. Quando as tiver marcado todas, a janela de
            reconciliação deverá parecer-se com esta:
          </para>

          <screenshot id="cbook-reconexamp">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_reconexamp.png" format="PNG"
                           srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>A janela de reconciliação</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Esta imagem mostra a janela de reconciliação com uma diferença de 5&euro;.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>

          <para>Repare que há uma diferença de 5&euro; entre o saldo reconciliado e o seu saldo final. Se olhar
            para o extracto bancário, verá que há uma taxa de serviço no valor de 5&euro; que
            não foi adicionada à sua <emphasis>Conta à ordem</emphasis>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Clique no diário da <emphasis>Conta à ordem</emphasis> e adicione os 5&euro; da taxa de serviço.
            Numa linha em branco do diário, insira uma transacção para transferir 5&euro; da
            <emphasis>Conta à ordem</emphasis> para uma conta <emphasis>Taxas de
            serviço</emphasis> (terá de criar esta conta como tipo <guilabel>Despesas</guilabel>).
            Use a data impressa no extracto. Deverá ter a <emphasis>Conta à ordem</emphasis>
            semelhante a esta figura:
          </para>

          <screenshot id="cbook-servch">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_servch.png" format="PNG"
                           srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>O diário da conta à ordem</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Esta imagem mostra o diário da conta à ordem com a taxa de serviço adicionada.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Volte à janela Reconciliar e verá a taxa de serviço agora já sob <guilabel>Fundos
            saídos</guilabel>. Marque-a como reconciliada e note que a diferença é agora 0,0.
            Clique em <guibutton>Terminar</guibutton> na <emphasis>barra de ferramentas</emphasis>
            para completar a reconciliação. A coluna <guilabel>R</guilabel> no diário da
            <emphasis>Conta à ordem</emphasis> deve mostrar agora <guilabel>r</guilabel> para cada
            transacção que acabou de reconciliar. Observe também a linha de estado, que agora
            indica <guilabel>Reconciliado: 1451.79&euro;</guilabel>
          </para>

          <screenshot id="cbook-reconciledCheckAct">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_reconciledCheckAct.png"  
                           format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>O diário da conta à ordem</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Esta imagem mostra o diário da conta à ordem reconciliada.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="cbook-puttoget-save">
      <title>Gravar o ficheiro</title>

      <para>Grave o ficheiro com o nome <filename>gcashdata_5</filename>. Volte ao separador
        <guilabel>Contas</guilabel>. A sua árvore está a crescer consistentemente e deve agora ser
        parecida com esta:
      </para>

      <screenshot id="cbook-chartaccts5">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/cbook_chartaccts5.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>A árvore de contas</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>A árvore de contas.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="cbook-puttoget-reports">
      <title>Relatórios</title>

      <para>Tal como fizémos no capítulo anterior, vamos ver o <guilabel>Fluxo de caixa</guilabel> e um
        <guilabel>relatório de transacções</guilabel>.
      </para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Primeiro vamos ver o <guilabel>fluxo de caixa</guilabel> do mês de Janeiro.
          </para>

          <para>Seleccione este relatório em
            <menuchoice>
              <guimenu>Relatórios</guimenu><guisubmenu>Receita &amp; Despesa</guisubmenu>
              <guimenuitem>Fluxo de caixa</guimenuitem>
            </menuchoice>
            .
          </para>

          <screenshot id="cbook-puttoget2-Cash">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_CashFlow.png" format="PNG"
                           srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Fluxo de caixa para o mês de Janeiro de 2016</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Esta imagem mostra o fluxo de caixa para o mês de Janeiro de 2016 após o capítulo
                  <xref linkend="chapter_cbook"></xref>.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vamos agora ver o relatório de transacções correspondente para as contas de activos.
          </para>

          <para>Seleccione o relatório em
            <menuchoice>
              <guimenu>Relatórios</guimenu><guimenuitem>Relatório de transacções</guimenuitem>
            </menuchoice>
            .
          </para>

          <screenshot id="cbook-puttoget2-TransactionRptChecking">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_TransactionRptAssets.png" 
                           format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Relatório de transacções para as contas de activos durante o mês de
                Janeiro de 2016</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Esta imagem mostra o relatório de transacções para as contas de activos durante o mês de Janeiro
                  de 2016.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Agora, altere o relatório para mostrar só as contas de <emphasis>Despesas</emphasis>.
          </para>

          <screenshot id="cbook-puttoget2-TransactionRptExpenses">
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/cbook_TransactionRptExpenses.png" 
                           format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" width="510px"/>
              </imageobject>

              <textobject>
                <phrase>Relatório de transacções para as contas de despesa durante o mês de
                Janeiro de 2016</phrase>
              </textobject>

              <caption>
                <para>Esta imagem mostra o relatório de transacções para as contas de despesa durante o mês de Janeiro
                  de 2016.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Note que ainda não usou uma das contas listadas na sua árvore, a conta <guilabel>Cartão de
        crédito</guilabel>. Agora que já sabe controlar as suas contas <guilabel>Banco</guilabel>
        e <guilabel>Dinheiro</guilabel> com o &app;, vai querer começar a controlar o seu cartão
        de crédito também. O &app; oferece um tipo de conta especial para cartões de crédito,
        que é discutido no próximo capítulo.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
