<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.4.0
  Last modified: March 16th 2010
  Maintainers: 
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Pedro Albuquerque <bengt@thuree.com>
  	Updated	Pedro Albuquerque <janssens-geert@telenet.be>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
               (Pedro Albuquerque <palbuquerque73@gmail.com)
-->
<chapter id="chapter_currency">
  <title>Múltiplas moedas</title>

  <para>Este capítulo mostra-nos como configurar contas no &app; para usar múltiplas moedas.
  </para>

  <sect1 id="currency_concepts1">
    <title>Conceitos básicos</title>

    <para>O &app; suporta mais de 100 moedas diferentes, desde o Franco de Andorra até ao dólar do
      Zimbabué. Por exemplo, pode ter uma conta bancária configurada em Euros e outra em dólares
      de Hong Kong.
    </para>

    <para>Algumas das dificuldades que surgem ao usar múltiplas moedas são, como transferir fundos entre
      contas com diferentes moedas? Como é que se calcula o valor global com contas de diferentes
      moedas? Como é que os relatórios lidam com moedas misturadas?
    </para>

    <note>
      <para>Uma forma alternativa de gerir contas com múltiplas moedas em vez da apresentada nas secções
        seguintes, é usar as funcionalidades para <guilabel>contas de bolsa</guilabel> do &app;.
        Estas, que foram adicionadas na versão 2.3.14, podem ser ativadas indo a
        <menuchoice>
          <guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>
        </menuchoice>
        , separador <guilabel>Contas</guilabel>.
      </para>

      <para>Para um guia completo sobre <guilabel>contas de bolsa</guilabel>, pode seguir este
        <foreignphrase><ulink url="&url-selinger;accounting/tutorial.html">
        &tit-sel-tut;</ulink></foreignphrase> por Peter Selinger.
      </para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_acct1">
    <title>Configuração das contas</title>

    <para>A sua moeda predefinida é configurada no separador <guilabel>Contas</guilabel> sob
      <menuchoice>
        <guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem>
      </menuchoice>
      (
      <menuchoice>
        <guimenu>&appname;</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem>
      </menuchoice>
      em MacOS). Defina este parâmetro corretamente, dado que lhe poupará muito tempo ao criar o
      plano de contas.
    </para>

    <para>De igual forma, o &app; oferece uma opção para predefinir a sua moeda favorita em relatórios
      (tais como a folha de saldo e a declaração de rendimentos). A opção chama-se
      <guilabel>Moeda predefinida de relatórios</guilabel> e está no separador
      <guilabel>Relatórios</guilabel> das <guilabel>Preferências do &appname;</guilabel>. Defina
      ambas as opções quando começar a usar o &app;, porque se (por exemplo) as suas contas
      estiverem em dólares canadianos mas gerar relatórios em dólares americanos, os relatórios
      só dirão que não há <quote>dados/transações (ou só zeros) para o intervalo de tempo
      selecionado</quote>.
    </para>

    <para>Quando cria uma nova conta, tem a opção de definir a mercadoria. Para contas de moeda, pode
      especificar uma das centenas suportadas pelo &app; simplesmente selecionando-a da lista de
      mercadorias. Repare que a moeda predefinida é sempre a que definiu nas preferências. Por
      isso, se trabalha maioritariamente em Euro mas tem ocasionalmente uma conta com Birr etíope,
      garanta que define a sua preferência para Euro..
    </para>

    <para>Como exemplo, vamos definir um cenário de contas bancárias típico em que trabalha
      maioritariamente com euros, mas também tem uma conta que usa a moeda americana dólar e uma
      outra em Hong Kong que usa dólares de Hong Kong. Configure três contas bancárias, uma em
      Euro, outra em dólares americanos e outra em dólares de Hong Kong. Uma estrutura de contas
      possível seria:
    </para>
<literallayout>
-Ativos                          (USD)
   -Ativos atuais                (USD)
      -Banco americano           (USD)
      -Banco europeu             (EUR)
      -Banco de Hong Kong        (HKD)
-Capital próprio                 (USD)
   -Saldos iniciais 
      -USD                       (USD)
      -EUR                       (EUR)   
      -HKD                      (HKD)
    </literallayout>
    <note>
      <para>A moeda de cada conta é mostrada entre parênteses.
      </para>
    </note>

    <para>Dado que neste exemplo se trabalha principalmente em EUR, todas as contas-mãe estão definidas em
      EUR. Claro que, se trabalhar principalmente com USD, pode alterar esta definição. Os totais
      mostrados na árvore de contas são sempre convertidos para a moeda de cada conta em
      particular. Note que também configurámos três contas de saldos iniciais de capital
      próprio, usadas para povoar os três bancos.
    </para>

    <note>
      <para>Também podia configurar uma única conta de saldo inicial e usar uma transferência de moeda para
        povoar as contas de <quote>diferentes moedas</quote>. Contudo, esta é uma opção mais
        avançada, explicada na secção <xref linkend="currency_purchase2" />.
      </para>
    </note>

    <para>Abaixo temos o resultado deste exemplo, no qual começa com 10.000 USD, 10.000 EUR e 10.000 HKD em
      cada uma das três contas bancárias. Note que o total das contas-mãe só mostra o valor da
      moeda de subcontas com a mesma moeda. No futuro poderá definir taxas de câmbio entre moedas.
      As contas-mãe vão então calcular o valor convertido de todas as subcontas. Veja a secção
      <xref linkend="currency_howto1" />.
    </para>

    <screenshot id="currency_main1">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/currency_main1.png" format="PNG"
                     srccredit="Pedro Albuquerque" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Configuração inicial de contas bancárias com múltiplas moedas</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Configuração inicial de contas bancárias com múltiplas moedas.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Note que a coluna "Total (moeda dos relatórios)" está a ser mostrada. Isto é configurado através
      da seta para baixo no extremo direito da linha de cabeçalhos. Clique na
      <guibutton>seta</guibutton> e selecione <quote>Total(EUR)</quote>.
    </para>

    <sect2 id="currency_acct_user2">
      <title>Moedas definidas pelo utilizador</title>

      <para>Normalmente, quando falamos de moeda, queremos dizer moeda oficial de governos (ou mais
        precisamente, moedas definidas numa norma internacional chamada
        <ulink
      url="&url-wp-pt;ISO_4217">ISO 4217</ulink>). O &app; não lhe permite criar as
        suas próprias moedas. Se quiser controlar moedas não-<acronym>ISO</acronym>, pode usar um
        de dois processos, dependendo de qual melhor se adapta às suas necessidades.
      </para>

      <para>Vamos supor que quer controlar PontosGasolina, que contam quantos pontos de fidelização já ganhou
        por abastecer sempre no mesmo fornecedor de gasolina. A conta para tal seria
        <emphasis>Ativos:Outros:FidelizaçãoPontosGasolina</emphasis>.
      </para>

      <para>O primeiro método é definir uma nova mercadoria, de tipo <guilabel>FUNDO</guilabel>, chamada
        PontosGasolina. Isto é bastante simples quando cria a nova conta
        <emphasis>FidelizaçãoPontosGasolina</emphasis>, simplesmente defina o tipo de conta como
        <guilabel>Ação</guilabel> ou <guilabel>Fundo de investimento</guilabel>, clique em
        <guibutton>Selecionar...</guibutton>, ao lado do campo <guilabel>Garantia/Moeda:</guilabel>
        e clique em <guibutton>Novo</guibutton> para definir uma nova mercadoria de tipo
        <guilabel>FUNDO</guilabel>.
      </para>

      <para>Não é realmente para isto que as contas de ações e fundos servem, mas o &app; normalmente
        permite-lhe decidir como é que o quer usar, em vez de lhe impôr uma utilização. O lado
        mau é que terá de inserir uma <quote>cotação</quote> para cada transação envolvendo
        PontosGasolina, porque o &app; precisa de cotações para calcular o valor monetário de
        PontosGasolina e tratá-los como um dos seus ativos..
      </para>

      <para>O segundo método é usar uma das moedas <quote>fictícias</quote> para controlar PontosGasolina. As
        moedas fictícias são <quote>XTS (código para efeitos de testes)</quote> e <quote>XXX (sem
        moeda)</quote>. Se usar uma desta para a conta FidelizaçãoPontosGasolina, pode inserir
        transações sem cotações para cada transação. E pode continuar a usar as duas moedas
        fictícias para controlar quaisquer tipos de montantes - euros de férias ganhos e usados
        durante este ano, dias de férias já usados, etc.. Pode já imaginar que o &app; pode ser o
        centro de toda a espécie de medidas pessoais, além das suas finanças.
      </para>

      <para>A falha do segundo método é que não pode definir taxas de câmbio para as moedas fictícias, para
        as converter em moedas <acronym>ISO</acronym>. Se o quiser fazer, deve realmente usar o
        primeiro método.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_howto1">
    <title>Como fazer - registar/atualizar câmbios de moedas</title>

    <para>O &app; permite atualizar as taxas de câmbio de duas maneiras diferentes, manualmente ou
      automaticamente. Nas duas secções seguintes vamos aprender ambas.
    </para>

    <para>Antes de começar, vamos voltar a olhar para o plano de contas:
    </para>

    <screenshot id="currency_main1a">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/currency_main1.png" format="PNG"
                     srccredit="Pedro Albuquerque" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Configuração inicial de contas bancárias com múltiplas moedas</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Configuração inicial de 3 contas bancárias com múltiplas moedas.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <sect2 id="currency_howto_Manual">
      <title>Atualizar taxas de câmbio manualmente</title>

      <para>Abra a <guilabel>Base de dados de cotações</guilabel> indo a
        <menuchoice>
          <guimenu>Ferramentas</guimenu><guimenuitem>Base de dados de cotações</guimenuitem>
        </menuchoice>
        .
      </para>

      <screenshot id="currency_peditor">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_peditor.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Janela da base de dados de cotações</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Janela da base de dados de cotações.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Clique em <guibutton>Adicionar</guibutton> para adicionar uma nova taxa de câmbio. Abre uma janela
        parecida com esta:
      </para>

      <screenshot id="currency_addcurr">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_addcurr.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Definir a taxa de câmbio para dĺoares americanos</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Janela Adicionar da base de dados de cotações
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Defina <guilabel>Espaço de nome</guilabel> para CURRENCY e <guilabel>Mercadoria</guilabel> para USD
        (Dólar EUA). Depois defina a taxa de câmbio entre a mercadoria selecionada e a moeda
        selecionada. Neste exemplo, vamos definir a taxa de câmbio como 1&euro; para 1 (pense
        assim, quantas unidades da moeda, neste caso &euro;, teria de gastar para comprar uma
        unidade da mercadoria, neste caso a moeda 1).
      </para>

      <screenshot id="currency_manualpriceadded">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_BeforeGetOnlineQuotes.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Janela da base de dados de cotações</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Janela da base de dados de cotações após ter definido a taxa de câmbio entre euros e dólares
              americanos
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <screenshot id="currency_main2">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_main2.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Árvore de contas</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Árvore de contas após ter definido a taxa de câmbio entre euros e dólares americanos.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Observe que, dado que não tem taxa de câmbio para HKD, o &app; não converte as contas HKD para
        EUR. Isto será adicionado na secção seguinte.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="currency_howto_Auto">
      <title>Como fazer - atualização automática das taxas de câmbio</title>

      <para>Na secção anterior aprendemos a definir manualmente uma taxa de câmbio para novas mercadorias.
        Mas há uma forma mais fácil de o fazer. Aqui está ela.
      </para>

      <para>Abra a <guilabel>Base de dados de cotações</guilabel> indo a
        <menuchoice>
          <guimenu>Ferramentas</guimenu><guimenuitem>Base de dados de cotações</guimenuitem>
        </menuchoice>
        .
      </para>

      <screenshot id="currency_BeforeGetOnline">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_BeforeGetOnlineQuotes.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Janela da base de dados de cotações</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Janela da base de dados de cotações antes de obter as cotações online
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Clique em <guibutton>Obter cotações</guibutton> para carregar automaticamente as várias taxas de
        câmbio de que necessita.
      </para>

      <note>
        <para>Se o botão <guibutton>Obter cotações</guibutton> estiver desativado, significa que o módulo
          <application>Perl</application> <application>Finance::Quote</application> não está
          instalado. Para informação sobre a instalação, por favor veja
          <xref linkend="invest-stockprice-auto2"></xref>
        </para>
      </note>

      <para><screenshot id="currency_AfterGetOnlineQuotes">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/currency_AfterGetOnlineQuotes.png"
                         format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>Janela da base de dados de cotações</phrase>
            </textobject>

            <caption>
              <para>Janela da base de dados de cotações após obter as cotações online.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </para>

      <para>Pode observar que o &app; transfere taxas de câmbio para todas as moedas que está a utilizar nas
        suas várias contas. Isto vai acontecer de cada vez que clicar em <guibutton>Obter
        cotações</guibutton> ou configurar o &app; para transferir cotações/taxas de câmbio
        automaticamente, como explicado em <xref
      linkend="invest-stockprice-auto2" />
      </para>

      <para>E se olhar para a árvore de contas, verá que o &app; converteu automaticamente o montante em HKD
        para EUR nas contas-mãe que estão em EUR, assim como na coluna <guilabel>Total
        (EUR)</guilabel>. Também as contas em euro foram atualizadas com a última taxa de câmbio.
      </para>

      <screenshot id="currency_main3.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_main3.png" format="PNG"
                       srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Árvore de contas</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Árvore de contas após ter obtido as cotações online.
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="currency_howto_disable">
      <title>Desativar a obtenção de taxas de câmbio</title>

      <para>Sempre que cria uma conta que use uma moeda diferente da predefinida, a obtenção de taxas de
        câmbio para essa conta é automaticamente ativada. Contudo, se mais tarde eliminar essa
        conta, o &app; não desativa automaticamente a obtenção de taxas de câmbio.
      </para>

      <para>Se eliminou a última conta com uma determinada moeda e já não quiser obter taxas de câmbio para
        essa moeda, faça o seguinte:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Vá a
            <menuchoice>
              <guimenu>Ferramentas</guimenu><guimenuitem>Editor de garantias</guimenuitem>
            </menuchoice>
            .
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Certifique-se que a caixa <guilabel>Mostrar moedas nacionais</guilabel> está marcada.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Expanda a linha CURRENCY.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Faça duplo clique na moeda para a qual quer desativar a obtenção de taxas de câmbio.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Desmarque a caixa <guilabel>Obter cotações online</guilabel> e clique em
            <guibutton>Aceitar</guibutton>.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_purchase1">
    <title>Como fazer - registar compras em moeda estrangeira</title>

    <para>Pode fazê-lo de duas formas diferentes.
    </para>

    <para>1) Use a conversão de câmbios interna do &app; quando fizer as suas transações. Usado
      principalmente para transações únicas, nada que aconteça regularmente.
    </para>

    <para>2) Use contas separadas para esta compra, em que todas as contas envolvidas usam a mesma moeda. Este
      é o método recomendado, dado que permite muito maior controlo e rastreio. Desta maneira, faz
      uma transação de conversão de câmbio e, a partir daí, faz as transações normais.
    </para>

    <para>O resto desta secção explicará mais sobre o método 2).
    </para>

    <sect2 id="currency_purchase2">
      <title>Compra de um ativo com moeda estrangeira</title>

      <para>A sua residência habitual é no Algarve, portanto usa EUR como moeda predefinida. Mas, gosta de
        passar umas férias nas Bahamas e ir à pesca. Gosta tanto que decidiu comprar lá um barco.
        Para o fazer, abriu uma conta num banco jamaicano, transferiu para lá algum dinheiro e
        comprou o barco dos seus sonhos (versão curta).
      </para>

      <para>Para registar isto no &app; vamos usar a seguinte estrutura de contas:
      </para>
<literallayout>
-Ativos                      (USD)
   -Ativos atuais            (USD)
      -Banco europeu         (USD)
      -banco jamaicano       (JMD)
   -Ativos fixos             (USD)
      -Barco                 (JMD)
-Capital próprio             (USD)
   -Saldos iniciais 
      -USD                   (USD)
      </literallayout>
      <note>
        <para>A moeda de cada conta é mostrada entre parênteses.
        </para>
      </note>

      <para>Primeiro tem de transferir o dinheiro para a Jamaica (10.000&euro;), usando a sua conta bancária
        normal (com um saldo de 100.000&euro;). O banco indica uma taxa de câmbio de EUR 1 = JMD
        64, mas cobra-lhe 150&euro; para transferir o dinheiro.
      </para>

      <screenshot id="currency_purchase_MoveMoney.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_MoveMoney.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Transferência de dinheiro</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Transferir dinheiro para a Jamaica
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Selecione a parcela do banco da Jamaica (9,850.00), clique com o botão direito do rato e selecione
        <guilabel>Editar taxa de câmbio</guilabel>
      </para>

      <screenshot id="currency_purchase_SetExchangeRate.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_SetExchangeRate.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Editar taxa de câmbio</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Um diálogo onde é especificada a taxa de câmbio de uma transação
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Como taxa de câmbio, insira 1 EUR = 64 JMD, dado que foi esta a taxa indicada pelo banco. Clique em
        Aceitar e grave a transação com parcelas. Eis o aspeto da nova árvore de contas:
      </para>

      <screenshot id="currency_purchase_BeforeBoat.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_BeforeBoat.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Árvore de contas antes de comprar o barco</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Árvore de contas antes de comprar o barco
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Encontra o barco e, como é uma pechincha de JMD 509.000. decide comprá-lo. Para registar esta
        transação no &app;, tem de inserir uma transação simples em <emphasis>Ativos:Ativos
        atuais:Banco jamaicano</emphasis>, levantando 509.000 J e transferindo-os para
        <emphasis>Ativos:Ativos fixos:Barco</emphasis>
      </para>

      <screenshot id="currency_purchase_AfterBoat.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_AfterBoat.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Árvore de contas após comprar o barco</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Árvore de contas após comprar o barco
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>A árvore de contas agora reflete que a sua conta bancária viu o valor reduzido em 509.000 J e os
        seus ativos fixos aumentados no mesmo valor. Se tiver ativa a coluna "Total (EUR)" verá os
        montantes correspondentes em euro. Este valor vai usar sempre a última taxa de câmbio que
        atualizou manual ou automaticamente no &app;.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="currency_purchase3">
      <title>Comprar ações estrangeiras</title>

      <para>Este exemplo mostra como comprar ações que estão cotadas numa moeda diferente da predefinida.
      </para>

      <para>Assumindo que vive em New York, terá a moeda predefinida como USD. Decide comprar uma ação
        negociada em Hong Kong, cotada em HKD. Também gostaria de controlar os vários montantes de
        receita e despesa por ação e por corretor.
      </para>

      <para>Decidiu comprar ações Beijing Airport em Hong Kong (afinal de contas, os jogos olímpicos de 2008
        em Pequim já terminaram e as cotações desceram à Terra).
      </para>

      <note>
        <para>As ações mencionadas acima (Beijing Airport) foram escolhidas <emphasis>apenas</emphasis> como
          exemplo e não deve entender este exemplo como qualquer espécie de conselho de compra.
        </para>
      </note>

      <para>Tem de encontrar o símbolo da ação. Para isto, faça um bocadinho de investigação na Internet,
        em particular em <ulink url="&url-yh-fin;lookup"><citetitle>Yahoo! Finance - Ticker Symbol
        Lookup</citetitle></ulink>. Obterá o seguinte:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Beijing Airport</emphasis> tem o símbolo 0694.HK na Yahoo
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Dado que também queremos controlar os vários montantes de receita e despesa, criámos a seguinte
        estrutura de contas:
      </para>
<literallayout>
Ativos:Investimentos:Conta na corretora:Boom:0694.HK     (Beijing Airport)
Ativos:Investimentos:Conta na corretora:Boom:Banco        (HKD)
Capital próprio:Saldos iniciais:HKD                            (HKD)
Despesas:Comissões:Boom.0694.HK                      (HKD)
Receitas:Investimentos:Dividendos:Boom:0694.HK               (HKD)
      </literallayout>
      <para>Eis o plano de contas após criar todas as contas necessárias:
      </para>

      <screenshot id="currency_purchase_BeforeStocks.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_BeforeStocks.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Árvore de contas para ações internacionais</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Árvore de contas para ações internacionais
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Pode ver a definição da ação no editor de mercadorias (
        <menuchoice>
          <guimenu>Ferramentas</guimenu><guimenu>Editor de mercadorias</guimenu>
        </menuchoice>
        ).
      </para>

      <screenshot id="currency_purchase_Commodities.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_Commodities.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Mercadorias internacionais</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Mercadorias internacionais
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Se ainda não moveu HKD 50.000 para a conta na corretora (<emphasis>Ativos:Investimentos:Conta na
        corretora:Boom:Banco</emphasis>), faça-o agora, usando a conta de capital próprio (HKD),
        ou uma conta bancária já existente (transferência de dinheiro).
      </para>

      <para>Vamos presumir que a cotação de cada ação é de HKD 3. Para registar a compra, abra a conta na
        corretora HKD (<emphasis>Ativos:Investimentos:Conta na corretora:Boom:Banco</emphasis>) e
        insira o seguinte:
      </para>
<literallayout>
Compra de ações
	Ativos:Investimentos:Conta na corretora:Boom:Banco  Levantamento 50.000
	Despesas:Investimentos:Comissão:Boom:HKD	Depósito 500
	Ativos:Investimentos:Conta na corretora:Boom:0694  Depósito 49,500 (16,500 shares)
</literallayout>
      <para>Se o diálogo de taxa de câmbio não abrir automaticamente, clique com o botão direito do rato na
        linha da ação e selecione <guilabel>Editar taxa de câmbio</guilabel>. Insira o número de
        ações (16,500) como <guilabel>Montante de destino</guilabel>.
      </para>

      <screenshot id="currency_purchase_ToAmount.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_ToAmount.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Transferência de fundos</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Definir o número de ações no diálogo de transferência de fundos
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Se voltar à árvore de contas, verá a compra de ações refletida no total da conta de ações:
      </para>

      <screenshot id="currency_purchase_AfterStocks.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_purchase_AfterStocks.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Ações internacionais compradas</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Árvore de contas com algumas ações internacionais compradas
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Contudo, como pode ver, os totais em USD serão zero enquanto o &app; não tiver uma taxa de câmbio
        entre USD e HKD. Para tal, vá a
        <menuchoice>
          <guimenu>Ferramentas</guimenu><guimenuitem>Base de dados de cotações</guimenuitem>
        </menuchoice>
        e clique em <guibutton>Obter cotações</guibutton> para obter automaticamente as cotações
        que necessita.
      </para>

      <note>
        <para>Este exemplo mostra como pode comprar ações em qualquer moeda, inserindo a transação no diário
          da conta à ordem usada para fazer o pagamento. Também pode inserir a compra no diário
          da conta de ações, mas tenha cautela! Ao fazê-lo dessa forma, presume-se que a ação
          está cotada na moeda da conta-mãe da conta de ações.
        </para>

        <para>Neste exemplo, a conta-mãe da conta de ações (<emphasis>Ativos:Investimentos:Conta na
          corretora:Boom</emphasis>) está em HKD. Dado que esta é a mesma moeda da cotação da
          ação, a compra pode ser registada no diário da conta de ações sem problemas.
        </para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_invest1">
    <title>Como fazer - controlar investimentos em moeda</title>

    <para>Investimento em moeda é quando decide investir em moedas de diferentes países, esperando que essas
      moedas se valorizem em relação à sua própria moeda.
    </para>

    <para>Quando introduz estas transações no &app;, terá de decidir o nível de detalhe que quer ter.
    </para>

    <para>Se não está interessado em detalhes, é suficiente uma estrutura de contas bastante simples:
    </para>
<literallayout>
    Ativos:Investimentos:Moeda:Banco (USD)
    Ativos:Investimentos:Moeda:XXX (XXX)</literallayout>
    <para>Mas, se quiser ser capaz de controlar ganhos ou perdas de capital, assim como as várias taxas, tem
      de criar uma disposição um pouco mais complexa:
    </para>
<literallayout>
    Ativos:Investimentos:Moeda:Banco                    (USD)
    Ativos:Investimentos:Moeda:Banco da moeda:XXX       (XXX)
    Despesas:Investimentos:Moeda:Banco da moeda:XXX     (XXX)
    Receitas:Investimentos:Banco da moeda:Ganhos de capital:XXX  (XXX)</literallayout>
    <para>Onde XXX é a moeda em que está a investir.
    </para>

    <sect2 id="currency_invest12">
      <title>Comprar um investimento em moeda</title>

      <para>Uma ordem de compra típica seria algo como isto, visto da conta <emphasis>Ativos:Investimentos:
        Moeda:Banco</emphasis>.
      </para>

      <para><table>
          <title>Comprar moeda com um esquema de transação com parcelas</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>
                  <emphasis>Conta</emphasis>
                </entry>

                <entry>
                  <emphasis>Depósito</emphasis>
                </entry>

                <entry>
                  <emphasis>Levantamento</emphasis>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Ativos:Investimentos:Moeda:Banco
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  Montante investido
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Despesas:Investimentos:Moeda:Banco da moeda:XXX
                </entry>

                <entry>
                  Despesa de câmbio
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Ativos:Investimentos:Moeda:XXX
                </entry>

                <entry>
                  Montante investido - Despesa de câmbio
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        Deverá abrir-se um diálogo para a taxa de câmbio quando sai da última linha da
        transação de moeda acima. Se o diálogo de taxa de câmbio não abrir automaticamente,
        clique com o botão direito do rato na linha da ação e selecione <guilabel>Editar taxa de
        câmbio</guilabel>. Insira a taxa de câmbio indicada pelo banco.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="currency_invest13">
      <title>Vender um investimento em moeda</title>

      <para>Inserir uma venda de moeda é feito da mesma forma que uma compra, exceto que agora está a
        transferir dinheiro da conta da moeda para a conta à ordem (muito semelhante a
        <xref
      linkend="invest-sell1" />).
      </para>

      <para>A venda correta de moeda *tem* de ser feita usando uma transação com parcelas. Nesta, tem de
        contabilizar o lucro (ou perda) como vindo da conta <emphasis>Receitas:Ganhos de
        capital</emphasis> (ou <emphasis>Despesas:Perdas de capital</emphasis>). Para saldar esta
        receita, terá de inserir o ativo Moeda duas vezes na transação. Uma para registar a venda
        real (com o montante e taxa de câmbio corretos) e outra para saldar o lucro (definindo o
        montante como 0).
      </para>

      <para>Resumindo, uma transação de venda de Moeda deve parecer-se com isto, de novo visto da conta
        <emphasis>Ativos:Investimentos:Moeda:Banco</emphasis>:
      </para>

      <table>
        <title>Vender um investimento em moeda estrangeira com um esquema de transação com parcelas</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>
                <emphasis>Conta</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Depósito</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Levantamento</emphasis>
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Ativos:Investimentos:Moeda:Banco
              </entry>

              <entry>
                Montante vendido - Despesa de câmbio
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Despesas:Investimentos:Moeda:Banco da moeda:XXX
              </entry>

              <entry>
                Despesa de câmbio
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Ativos:Investimentos:Moeda:XXX
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                Montante vendido
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Receitas:Investimentos:Banco da moeda:Ganhos de capital:XXX
              </entry>

              <entry>
                [PREJUÍZO]
              </entry>

              <entry>
                LUCRO
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Ativos:Investimentos:Moeda:XXX
              </entry>

              <entry>
                LUCRO (com Montante de destino = 0)
              </entry>

              <entry>
                [PREJUÍZO (com Montante de destino = 0) ]
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_reconcile1">
    <title>Como fazer - reconciliar extratos em moeda estrangeira</title>

    <para>Reconciliar extratos estrangeiros é feito da mesma forma que o extrato do banco local. Se criou uma
      estrutura de contas que lhe permite ter a mesma moeda por conta que o seu extrato, é
      exatamente igual a reconciliar com o extrato local, fora o fato de que pode precisar de um
      dicionário.
    </para>

    <para>Se tiver várias moedas, poderá ter de converter os montantes de uma moeda para outra enquanto
      reconcilia as contas.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="currency_examples1">
    <title>Juntar as peças</title>

    <para>Vamos usar aqui bastante do que já aprendemos até agora neste guia, com uma reviravolta. Sendo
      esta a utilização de várias moedas diferentes.
    </para>

    <sect2>
      <title>Cenário básico</title>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Vive na Austrália e usa AUD como moeda predefinida
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ganha a lotaria e herda algum dinheiro
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Paga o seu crédito à habitação existente
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Compra algumas ações na Suécia, usando SEK (Ericsson B-Fria)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Compra algumas ações em Hong Kong usando HKD (Beijing Airport)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Compra algumas ações nos EUA usando USD (Amazon)
          </para>
        </listitem>
<!--
      <listitem>
        <para>You invest in Chinese Reminbi</para>
      </listitem>
-->
        <listitem>
          <para>Empresta alguns EURO a um amigo (José da Esquina)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Pede algum dinheiro emprestado a um banco japonês
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Compra uma casa na Nova Zelândia
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Usa um cartão de crédito na Austrália
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Quer ter o máximo controlo nas suas despesas
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>Mais uma vez, estes exemplos não têm nenhuma intenção de serem conselhos válidos de
          investimento. São apenas para serem considerados exemplos de aplicação das técnicas
          usadas no &app;, NÃO são conselhos de investimento. Por favor, fale com um consultor
          financeiro apropriado para investimentos/empréstimos internacionais.
        </para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Configurar contas</title>

      <para>Desta vez vamos começar com um novo ficheiro de dados do &app;, vá a
        <menuchoice>
          <guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Novo ficheiro</guimenuitem>
        </menuchoice>
        , e edite as preferências(
        <menuchoice>
          <guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem>
        </menuchoice>
        ,
        <menuchoice>
          <guimenu>&appname;</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem>
        </menuchoice>
        em MacOS) para escolher AUD como moeda predefinida. Uma vez que decidiu controlar o maior
        número de detalhes de receitas e despesas, pode usar a seguinte hierarquia de contas:
      </para>
<literallayout>
Ativos:Ativos atuais:Conta poupança         (AUD)
      </literallayout>
      <para></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Saldo inicial</title>

      <para>Uma bela manhã abre o correio e para sua grande surpresa, verifica que é o último parente vivo de
        um familiar distante que era podre de rico e que faleceu. E assim, agora tem mais 500.000
        AUD. Mas não é tudo, ainda tem mais uma carta a comunicar-lhe que ganhou uma lotaria de
        250.000 AUD.
      </para>

      <para>Para registar estas transações, precisamos das seguintes contas:
      </para>
<literallayout>
Capital próprio:Lotaria  (AUD)
Capital próprio:Herança (AUD)      
      </literallayout>
      <para>As transações que inserir na conta <emphasis>Ativos:Ativos atuais:Conta poupança</emphasis> devem
        parecer-se com isto:
      </para>

      <table>
        <title>Recebeu algum dinheirinho extra</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>
                Conta
              </entry>

              <entry>
                Aumento
              </entry>

              <entry>
                Diminuição
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Capital próprio:Lotaria
              </entry>

              <entry>
                250.000
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Capital próprio:Herança
              </entry>

              <entry>
                500.000
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>E a árvore de contas deve parecer-se com esta após inserir as transações acima.
      </para>

      <screenshot id="currency_PutTogether_AfterMoney.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_PutTogether_AfterMoney.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Árvore de contas</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Árvore de contas após receber algum dinheirinho
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Compra de uma casa</title>

      <para>Por fim pode acabar de pagar aquele crédito à habitação que contraiu há alguns anos atrás (com
        um depósito de 50.000).
      </para>
<literallayout>
Ativos:Ativos fixos:Casa                  (AUD) 300.000
Passivo:Empréstimos:Hipoteca                 (AUD) 250.000
Despesas:Juros:Juros da hipoteca        (AUD)
Capital próprio:Saldo inicial                     (AUD) 50.000
      </literallayout>
      <para>Após ter uma breve conversa com o banco do crédito à habitação, eles concordaram em receber o
        pagamento total do crédito, mais alguns juros (AUD 30.000). Deve inserir a seguinte
        transação com parcelas na conta <emphasis>Ativos:Ativos fixos:Casa</emphasis>.
      </para>

      <table>
        <title>Pagamento do crédito à habitação</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>
                Conta
              </entry>

              <entry>
                Aumento
              </entry>

              <entry>
                Diminuição
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Ativos:Ativos atuais:Conta poupança
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                280.000
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Despesas:Juros:Juros da hipoteca
              </entry>

              <entry>
                30.000
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Passivo:Empréstimos:Hipoteca
              </entry>

              <entry>
                250.000
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>O diário da conta <emphasis>Passivo:Empréstimos:Hipoteca</emphasis> parece-se com esta imagem,
        após ter inserido as transações:
      </para>

      <screenshot id="currency_PutTogether_AussieHouse.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_PutTogether_AussieHouse.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Crédito à habitação</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Diário de transações do empréstimo da casa
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Comprar ações</title>

      <para>Uma vez que de repente se vê com muito dinheiro na conta bancária, decide visitar um consultor
        financeiro e, após as suas recomendações (<emphasis>lembre-se que isto é ficção, NÃO
        são conselhos de investimento</emphasis>), decide comprar telecomunicações (Ericsson na
        Suécia), Beijing Airport (Hong Kong), e Amazon (USA).
      </para>

      <para>As contas necessárias para controlar estes investimentos são as seguintes:
      </para>
<literallayout>
Ativos:Investimentos:Corretor sueco:ERIC.ST                 (AÇÃO ERIC.ST Yahoo)
Ativos:Investimentos:Corretor sueco:Banco                    (SEK)
Ativos:Investimentos:Corretor HK:0694.HK                      (AÇÃO 0694.HK Yahoo)
Ativos:Investimentos:Corretor HK:Banco                         (HKD)
Ativos:Investimentos:Corretor EUA:AMZN                         (AÇÃO AMZN Nasdaq)
Ativos:Investimentos:Corretor EUA:Banco                         (USD)
Despesas:Investimentos:Comissões:Corretor sueco:ERIC.ST   (SEK)
Despesas:Investimentos:Comissões:Corretor HK:0694.HK        (HKD)
Despesas:Investimentos:Comissões:Corretor EUA:AMZN           (USD)
Despesas:Investimentos:Transferência de dinheiro                    (AUD)
</literallayout>
      <para>Decide investir 100.000 AUD em cada empresa e para tal, tem de fazer uma transação de moeda para
        cada uma das contas bancárias associadas à ação.
      </para>

      <para>A transação que insere na sua conta <emphasis>Ativos:Ativos atuais:Conta poupança</emphasis> fica
        assim:
      </para>

      <table>
        <title>Transferência de dinheiro para outros continentes em transação com parcelas em diferentes moedas.</title>

        <tgroup cols="5">
          <tbody>
            <row>
              <entry>
                Conta
              </entry>

              <entry>
                Depósito
              </entry>

              <entry>
                Levantamento
              </entry>

              <entry>
                Taxa de câmbio
              </entry>

              <entry>
                Taxa da transação
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Ativos:Investimentos:Corretor sueco:Banco
              </entry>

              <entry>
                100.000
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                5.5869
              </entry>

              <entry>
                35
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Ativos:Investimentos:Corretor HK:Banco
              </entry>

              <entry>
                100.000
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                5.8869
              </entry>

              <entry>
                30
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Ativos:Investimentos:Corretor EUA:Banco
              </entry>

              <entry>
                100.000
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                0.7593
              </entry>

              <entry>
                25
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>Agora que já tem dinheiro nas várias contas de corretoras de ações, pode pedir aos corretores
        para comprarem ações para o montante especificado. Lembre-se de executar a transação da
        conta bancária associada com a ação e, se a janela da taxa de câmbio não aparecer,
        clique com o botão direito do rato e selecione-a manualmente. Insira o número de ações
        compradas no último campo (Montante de destino:).
      </para>

      <para><table>
          <title>Comprar ações estrangeiras</title>

          <tgroup cols="4">
            <tbody>
              <row>
                <entry>
                  Símbolo da ação
                </entry>

                <entry>
                  Número de ações
                </entry>

                <entry>
                  Montante
                </entry>

                <entry>
                  Comissão
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  ERIC.ST
                </entry>

                <entry>
                  15.000
                </entry>

                <entry>
                  270.000
                </entry>

                <entry>
                  400
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  0694.HK
                </entry>

                <entry>
                  70.000
                </entry>

                <entry>
                  280.000
                </entry>

                <entry>
                  300
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  AMZN
                </entry>

                <entry>
                  1.000
                </entry>

                <entry>
                  32.000
                </entry>

                <entry>
                  25
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>

      <para>Tal como pode ver na árvore de contas, comprou ações em três moedas diferentes (HK, USD, e SEK),
        mas a árvore de contas (como se vê abaixo) não indica quanto valem na sua moeda, AUD.
      </para>

      <screenshot id="currency_PutTogether_AfterStocks.png">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/currency_PutTogether_AfterStocks.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Árvore de contas após a compra de ações</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Árvore de contas após a compra de ações
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>A secção seguinte vai garantir que obtém as várias taxas de câmbio para que o &app; possa
        mostrar o seu valor total na moeda local (neste caso o AUD).
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Obter as cotações online</title>

      <para>Para obter as cotações e taxas de câmbio atuais, vá a
        <menuchoice>
          <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenuitem>Base de dados de cotações</guimenuitem>
        </menuchoice>
        e clique em <guibutton>Obter cotações</guibutton>.
      </para>

      <para></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Emprestar dinheiro a um amigo</title>

      <para>O José da Esquina está com dificuldades no continente europeu. Como é um grande amigo seu, decide
        ajudá-lo com um empréstimo pessoal de 40.000&euro;.
      </para>

      <para><literallayout>
Ativos:Dinheiro que me devem:Euro:José da Esquina            (Euro)
Receitas:Juros Receitas:José da Esquina                  (Euro)
Despesas:Taxa bancária                      (AUD)
        </literallayout>
      </para>

      <para>Esta é uma transação simples de moeda a partir da sua conta poupança para a conta
        <emphasis>Ativos:Dinheiro que me devem:José da Esquina</emphasis> (EURO). Obteve a taxa de
        câmbio de 0.606161, o que significa que tem de levantar AUD 65,989.10. Assim como tem de
        pagar a taxa de serviço no valor de 35 AUD.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Comprar uma propriedade na Nova Zelândia com um empréstimo no Japão</title>

      <para>O seu amigo japonês de longa data ofere-khe um empréstimo para compra de casa se comprar uma
        propriedade no estrangeiro, com um depósito de apenas AUD 50.000. Após ter discutido o
        assunto com o seu consultor financeiro na Austrália, decide aceitar a oferta.
      </para>

      <note>
        <para>Mais uma vez, <emphasis>isto NÃO deve ser entendido como conselho de investimento</emphasis>. Por
          favor, fale com um consultor financeiro registado antes de investir ou especular em
          mercados estrangeiros, ou mesmo locais, já agora.
        </para>

        <para>Uma palavra de aviso, contrair um empréstimo no estrangeiro com uma taxa de juro baixa pode parecer
          um bom negócio. Mas lembre-se que as taxas de câmbio podem mudar, por vezes
          drasticamente. Se contraiu um empréstimo na sua moeda local, só tem de se preocupar com
          a taxa de juro. Com um empréstimo no estrangeiro, tem de se preocupar com a taxa de juro
          e com a taxa de câmbio.
        </para>
      </note>

      <para>Encontrou uma pequena vivenda numa vila costeira perto de Auckland, que seria a casa de Verão
        perfeita e decide usar o dinheiro do Japão para a comprar.
      </para>

      <para>Precisaria das seguintes contas para este exemplo:
      </para>
<literallayout>
Passivo:Empréstimos:Empréstimo japonês             (JPY)
Despesas:Juros:Empréstimo japonês                  (JPY)
Despesas:Taxas da hipoteca:Empréstimo japonês      (JPY)
Ativos:Ativos atuais:Banco japonês                 (JPY)
Ativos:Ativos fixos:Casa na NZ                     (NZ)
</literallayout>
      <table>
        <title>Compra de uma casa na NZ com uma transação com parcelas</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>
                Conta
              </entry>

              <entry>
                Aumento
              </entry>

              <entry>
                Diminuição
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Ativos:Ativos fixos:Casa na NZ
              </entry>

              <entry>
                300.000 (NZD)
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Ativos:Ativos atuais:Conta poupança
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                50.000 (AUD) (1.18926)
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Passivo:Empréstimos:Empréstimo japonês
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                28.000.000 (JPY) (0.0137609)
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Despesas:Taxas da hipoteca:Empréstimo japonês
              </entry>

              <entry>
                300.000 (JPY) (0.0137609)
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>O que é que se segue?</title>

      <para>Como viu pelos exemplos acima, só fez as compras iniciais. O resto, ou seja, as várias
        transações de venda e ganhos não realizados, deixamos à sua ponderação.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
