<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-locale-pt.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: December 7th 2009
       modified: January 10th 2007
       modified: July 9th 2006
  Maintainers:
    Alex Aycinena <alex.aycinena@gmail.com>
    Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
    Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
    Updated	Dave Herman <dvherman@bigfoot.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
    (translators put your name and email here)
-->
<chapter id="chapter_invest">
  <title>Investments</title>

  <para>Este capítulo explica como gerir os seus investimentos com o &app;. A maioria das pessoas tem um
    plano de investimento, Seja ele simplesmente pôr dinheiro numa conta a prazo, seja um plano de
    poupança reforma, seja a compra e venda de acções numa correctora. O &app; dá-lhe ferramentas
    para gerir estes investimentos, tais como o <emphasis>Editor de mercadorias</emphasis>, que lhe
    permite registar alteracções nas cotações das acções que possui.
  </para>

  <sect1 id="invest_concepts1">
    <title>Conceitos básicos</title>

    <para>Um investimento é algo que compra na esperança de gerar receita, ou algo que pensa vender no
      futuro por mais dinheiro que aquele que lhe custou. Usando esta definição simples, ,muitas
      coisas podem ser consideradas investimentos: a casa onde vive, uma pintura valiosa, acções
      numa companhia cotada em bolsa, a sua conta poupança ou um certificado de aforro. Estes tipos
      de investimentos serão discutidos neste capítulo em termos da forma como podem ser
      controlados usando o &app;.
    </para>

    <sect2 id="invest_terms2">
      <title>Terminologia</title>

      <para>Antes de discutirmos investimentos especificamente, será útil apresentar um glossário de
        terminologia. Os termos abaixo representam alguns dos conceitos básicos de investimento. É
        boa ideia familiarizar-se com estes termos ou, pelo menos, voltar a esta lista se encontrar
        uma palavra pouco familiar nas secções seguintes.
      </para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><emphasis>Ganhos de capital</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É a diferença entre os preços de compra e venda de um investimento. Se o preço de venda for
              inferior ao preço de compra, são chamados de <emphasis>perdas de capital</emphasis>.
              Também conhecidos como <emphasis>Ganhos/Perdas realizados</emphasis>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Comissão</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É a taxa que paga a um corrector para comprar ou vender mercadorias.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Acção comum</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É uma mercadoria que representa a propriedade de pequena fracção de uma empresa. é o que obtém
              quando <quote>compra acções</quote> de uma companhia no mercado aberto. Também é
              conhecido por <emphasis>capital em acções</emphasis>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Composição</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É o conceito de que o juro reinvestido pode mais tarde gerar juros por si próprio (juros sobre
              juros). É frequentemente referido como <emphasis>juro composto</emphasis>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Dividendos</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Dividendos são pagamentos em dinheiro que uma empresa faz aos acionistas. O montante deste
              pagamento é habitualmente determinado por uma fracção dos lucros da empresa. Note
              que nem todas as acções comuns dão dividendos.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Capitais próprios</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>São investimentos nos quais o investidor se torna parte (ou completamente) proprietário de algo.
              Isto inclui acções comuns ou imóveis.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Juro</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É o que um mutuário paga a um mutuante pelo uso do seu dinheiro. Normalmente, é expresso como
              percentagem anual do capital. Por exemplo, um depósito a prazo com 1% de juros (é o
              mutuante e o banco é o mutuário) paga-lhe 1€; por ano por cada 100€; que lá
              tenha.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Liquidez</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É a medida da facilidade com que um investimento pode ser convertido em dinheiro. Dinheiro num
              depósito a prazo é muito líquido, enquanto que dinheiro investido numa casa tem
              pouca liquidez, porque leva tempo a vender uma casa.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Capital</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É o montante original de dinheiro investido ou emprestado.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Ganhos/Perdas realizados vs não realizados</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Ganhos ou perdas não realizados ocorrem quando tem uma alteracção na cotação de um activo. Na
              realidade, realiza ganhos ou perdas quando efectivamente vende um activo. Veja também
              <emphasis>Ganhos/Perdas de capital</emphasis>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Retorno</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É a receita total mais ganhos ou perdas de um investimento. Veja também
              <emphasis>Rendimento</emphasis>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Risco</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É a probabilidade do retorno de um investimento ser diferente do esperado. Os investimentos são
              muitas vezes agrupados por escalas de risco, baixo (contas poupança, títulos do
              tesouro) a alto (acções comuns, fundos de investimento). Como regra geral, quanto
              maior for o risco, maior será o retorno.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Accionista</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Accionista é a pessoa que detém acções de uma empresa.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Desdobramento de acções</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>Ocorre quando uma empresa se oferece para emitir múltiplos adicionais de acções existentes. Por
              exemplo, um desdobramento <quote>2 para 1</quote> significa que, se detiver 100
              acções, receberá outras 100 adicionais sem qualquer custo para si. A cotação
              unitária das acções será ajustada para que não haja alteracção do valor líquido.
              Neste exemplo, a cotação por acção passaria a metade.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Avaliação</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É o processo de determinação do valor de mercado ou cotação a que o investimento seria vendido
              dentro de um <quote>intervalo de tempo razoável</quote>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><emphasis>Rendimento</emphasis></term>

          <listitem>
            <para>É a medida do montante de dinheiro que ganha com um investimento (ou seja, a receita do
              investimento). Tipicamente é reportado como percentagem do capital. O rendimento não
              inclui ganhos ou perdas de capital (veja <emphasis>Retorno</emphasis>). Por exemplo,
              uma acção que se vende a 100€; e dá 2€; por ano em dividendos tem um
              rendimento de 2%.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_types2">
      <title>Tipos de investimentos</title>

      <para>Abaixo são mostrados os tipos gerais de investimentos disponíveis e exemplos de cada um deles.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Conta ou instrumento remunerados</emphasis>
          </para>

          <para>Este tipo de investimento normalmente permite acesso imediato ao seu dinheiro e costuma pagar juros
            ao mês, baseados na quantia que tiver depositada. Exemplos disto são as contas
            poupança (e algumas contas à ordem remuneradas) e contas em dinheiro na sua correctora.
            É um investimento de muito baixo risco, nos EUA estas contas estão normalmente seguras
            contra perdas até um certo limite.
          </para>

          <para>Por vezes, um investimento remunerado tem um <emphasis>prazo bloqueado</emphasis>. Este tipo de
            investimento requer que mantenha o seu dinheiro investido por um dado período de tempo,
            pelo qual receberá um retorno previamente definido. Normalmente, quanto maior for o
            prazo, maior serão as taxas de juro. Levantar o dinheiro antes do fim do prazo
            normalmente acarreta penalizacções. É um investimento de risco relativamente baixo.
            São exemplos os certificados de depósito ou títulos do tesouro. Outros tipos de
            títulos poderão ter maiores rendimentos baseados em mais altos riscos pela qualidade
            da <quote>classificacção de crédito</quote> do emissor.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Acções e fundos de investimento</emphasis>
          </para>

          <para>Este é um investimento que faz numa empresa, da qual se torna efectivamente proprietário parcial.
            Normalmente não há prazos bloqueados em acções negociadas publicamente, contudo, pode
            haver alteracções nas taxas de impostos que paga por ganhos de capital, dependendo do
            tempo que mantém as acções. Assim, as acções têm geralmente muita liquidez, pode
            aceder ao seu dinheiro muito rapidamente. Este é um investimento de mais alto risco,
            uma vez que não tem qualquer mercadoria da cotação futura de uma acção.
          </para>

          <para>Um fundo de investimento é um mecanismo de investimento em grupo no qual pode comprar várias
            acções diferentes em simultâneo. Por exemplo, um fundo "S&amp;P 500 index fund" é um
            fundo que compra todas as 500 acções listadas no índice Standard and Poor&rsquo;s.
            Quando compra uma acção deste fundo, está realmente a comprar uma pequena parte de
            cada uma das acções contidas no fundo. Fundos de investimento são tratados exactamente
            como uma acção única, tanto em termos contabilísticos como em termos de impostos.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Activos fixos</emphasis>
          </para>

          <para>Activos que aumentam de valor ao longo do tempo são outra forma de investimento. São exemplos uma
            casa, um terreno, ou uma pintura valiosa. Neste tipo de investimento só se consegue
            determinar o valor real após a venda. As implicações tributárias da venda destes
            itens variam, dependendo do item. Por exemplo, pode ter benefícios fiscais se vender
            uma casa, se for a sua residência primária, mas isto pode não acontecer se vender uma
            pintura valiosa.
          </para>

          <para>Investimentos em activos fixos são discutidos em <xref linkend="chapter_capgain" /> e
            <xref linkend="chapter_dep" />. Tipicamente, não há muito a fazer em termos
            contabilísticos com investimentos em activos fixos excepto registar as transacções de
            compra e venda.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest_accounts1">
    <title>Configurar contas</title>

    <para>Para configurar contas de investimento no &app; pode usar a hierarquia de contas predefinida ou
      criar a sua própria. O mínimo que precisa para controlar investimentos é configurar uma
      conta para cada tipo de investimento que possui. Contudo, tal como foi visto em capítulos
      anteriores, é habitualmente mais lógico criar uma estrutura de contas agrupando
      investimentos relacionados. Por exemplo, pode querer agrupar todas as acções negociadas em
      bolsa sob uma mesma conta mãe, com o nome da correctora que usa para comprar e vender as
      acções.
    </para>

    <note>
      <para>Independentemente de como configura a sua hierarquia de contas, lmebre-se que pode sempre mvover as
        contas mais tarde (sem perder o trabalho que fez com elas), portanto, o seu plano de contas
        original não precisa de ser perfeito.
      </para>
    </note>

    <sect2 id="invest_predefined2">
      <title>Usar as contas de investimentos predefinidas</title>

      <para>A opção <guilabel>Contas de investimentos</guilabel> do assistente <guilabel>Nova hierarquia de
        contas</guilabel> cria automaticamente uma hierarquia de contas de investimento por si. Para
        aceder à hierarquia predefinida de contas de investimento, tem de se certificar que tem um
        ficheiro do &app; aberto, mudar para o separador contas e escolher
        <menuchoice>
          <guimenu>Acções</guimenu> <guimenuitem>Nova hierarquia de contas</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . Isto executa o assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel> e permite-lhe
        seleccionar contas adicionais à sua hierarquia. Escolha <guilabel>Contas de
        investimentos</guilabel> (juntamente com quaisquer outras em que possa estar interessado).
        Presumindo que só seleccionou as contas de investimento, criará um plano de contas
        semelhante a este:
      </para>

      <tip>
        <para>Também pode executar o assistente <guilabel>Nova hierarquia de contas</guilabel> criando um novo
          ficheiro do &app;.
        </para>
      </tip>

      <figure pgwide="1">
        <title>Plano de contas de investimento</title>
        <screenshot id="invest_accountspredef">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_AccountsPredef.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra o separador <guilabel>Contas</guilabel> após criar um novo ficheiro e
                seleccionando só as contas de investimento predefinidas.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Provavelmente quererá adicionar pelo menos uma conta <emphasis>Banco</emphasis> aos Activos e
        eventualmente uma conta <emphasis>Capital próprio:Saldos inicias</emphasis>, tal como
        fizémos em capítulos anteriores. Não se esqueça de gravar o seu novo ficheiro com um
        nome relevante!
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_creating2">
      <title>Criar contas de imvestimento manualmente</title>

      <para>Se quer criar as suas próprias contas de investimento, é claro que o pode fazer. Os investimentos
        normalmente têm associado um número de contas que têm de ser criadas: uma conta de activos
        para o investimeto em si mesmo, uma conta de receita para as transacções de dividendos e
        contas de despesa para taxas de investimento e comissões.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest_custom2">
      <title>Exemplo de contas personalizadas</title>

      <para>A seguir vemos um exemplo algo mais complicado de um plano de contas personalizado no &app; para
        controlar os seus investimentos, que tem a vantagem de agrupar cada diferente investimento
        sob a correctora que os negoceia. Assim é mais fácil comparar os extractos que recebe com as
        suas contas no &app; e detetar onde o &app; difere dos extractos.
<screen>
 Activos
    Investimentos
       Contas da correctora
          Eu*Negoceio
             Acções
                ACME Corp
             Fundos do mercado monetário
                Eu*Negoceio Fundo Municipal
             Dinheiro
          Meu corrector
             Fundos do mercado mobiliário
                Fundo de activos
             Títulos do Tesouro
                Título OT xxx
                Nota OT yyy
             Fundos mutualistas
                Fundo A
                Fundo B
             Dinheiro
 Receitas
    Investimentos
       Contas da correctora
          Ganhos de capital
             Eu*Negoceio
             Meu corrector
          Dividendos
             Eu*Negoceio
                Colectável
                Não colectável
             Meu corrector
                Colectável
                Não colectável
          Receita de juros
             Eu*Negoceio
                Colectável
                Não colectável
             Meu corrector
                Colectável
                Não colectável
 Despesas
    Despesa do investimento
       Commissões
          Eu*Negoceio
          Meu corrector
       Taxas de gestão
          Eu*Negoceio
          Meu corrector</screen>
      </para>

      <tip>
        <para>Não há realmente um padrão para a forma como configura as suas contas de investimentos.
          Experimente, tente disposições diferentes até que encontre uma solução que divida as
          suas contas de investimentos em grupos lógicos que façam sentido para si.
        </para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest_int1">
    <title>Contas remuneradas</title>

    <para>Investimentos que têm uma taxa de juro fixa ou variável são uma das formas de investimento mais
      simples e mais comum. Investimentos remunerados incluem a sua conta bancária, um certificado
      de depósito, ou qualquer outro tipo de investimento em que receba juros sobre o seu capital.
      Esta secção descreve como gerir este tipo de investimentos no &app;.
    </para>

    <sect2 id="invest_intacct2">
      <title>Configuração das contas</title>

      <para>Quando compra o investimento remunerado, tem de criar uma conta de activos para registar essa compra,
        uma conta de receita para registar os ganhos em juros e uma conta de despesa para registar
        as taxas bancárias. Abaixo está uma disposição exemplo de contas, na qual tem uma conta
        poupança remunerada e um certificado de depósito no seu banco.
      </para>
<screen>
Activos
   Banco ABC
      Certificado de depósito
      Conta poupança
Despesas
   Banco ABC
      Taxas
Receita
   Receita de juros
      Certificado de depósito
      Conta poupança</screen>
      <para>Como habitual, esta estrutura é mostrada como exemplo, deve criar a sua própria estrutura da forma
        que melhor corresponda à sua situação real.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-intex2">
      <title>Exemplo</title>

      <para>Vamos povoar estas contas com números reais. Assumindo que começa com 5.000€; na sua conta
        poupança, que paga 1% de juros e que compra um certificado de depósito por 5.000€;,
        com vencimento a seis meses e rendimento de 2%, é claramente melhor manter o seu dinheiro
        no certificado de depósito do que na conta poupança. Após a compra inicial, as suas
        contas deverão parecer-se com isto:
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Configurar investimentos remunerados</title>
        <screenshot id="invest-int">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_int1.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra as suas contas após a compra de um certificado de depósito.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Agora, durante os próximos 6 meses, receberá extractos bancários que descrevem a atividade da sua
        conta. No nosso exemplo, não fazemos nada com o dinheiro neste banco, portanto, a única
        atividade é a receita de juros e as taxas bancárias. As taxas mensais são de 2€;.
        Após 6 meses, os diários das contas devem ser parecidos com estes:
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Configurar investimentos remunerados</title>
        <screenshot id="invest-int2">
          <mediaobject>
           <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_int2.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra o diário de conta do certificado de depósito após 6 meses.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <figure pgwide="1">
        <title>Configurar investimentos remunerados</title>
        <screenshot id="invest-int2-1">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_int2-1.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_int2-1.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra o diário da conta poupança após 6 meses.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>E este é o separador Contas do &app;:
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Configurar investimentos remunerados</title>
        <screenshot id="invest-int3">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_int3.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra o separador Contas após 6 meses.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Na imagem acima do separador Contas do &app;, verá um bom resumo do que aconteceu com os
        investimentos ao longo dos seis meses. Enquanto o rendimento do certificado é o dobro do da
        conta poupança, o retorno do CD foi de 50,21€;, enquanto o da conta poupança foi de
        13,03€;, ou seja, quase quatro vezes mais. Porquê? Por causa dos incómodos 2€; de
        taxas bancárias na conta poupança (que representam 12€; ao longo dos seis meses).
      </para>

      <para>Após este período de seis meses, o CD atingiu o seu vencimento, o que significa que o pode vender
        sem qualquer penalizacção de levantamento antecipado. Para o fazer, simplesmente transfira
        os 5.050,21€; da conta de certificadopara a conta poupança.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-setup1">
    <title>Configurar um portefólio de investimentos</title>

    <para>Agora que já construiu uma hierarquia de contas na secção anterior, vamos mostrar-lhe como criar
      e povoar as suas contas com o seu portefólio de investimentos. Após esta configuração do
      seu portefólio, poderá ter acções compradas antes de começar a usar o &app;. Para estas
      acções, siga as instruções na secção <link linkend="invest-buy-stock2"><emphasis>Inserir
      acções pré-existentes</emphasis></link> mais abaixo. Se acabou de comprar as suas acções,
      use a secção <link linkend="invest-buy-new2"><emphasis>Comprar novas
      acções</emphasis></link>.
    </para>

    <sect2 id="invest-setup-stockaccounts2">
      <title>Configurar contas para acções e fundos de investimento</title>

      <para>Esta secção mostra-lhe como adicionar contas de acções e fundos de investimento ao &app;. Aqui,
        vamos assumir que está a usar a configuração básica introduzida na secção anterior,
        mas os princípios podem ser aplicados a qualquer hierarquia de contas.
      </para>

      <para>Deverá ter dentro da conta de topo <guilabel>Activos</guilabel>, alguns níveis abaixo, uma conta
        chamada <guilabel>Acção</guilabel>. Expanda a árvore de contas até este nível, clicando
        no <quote>triângulo virado à direita</quote> à esquerda dos nomes de conta até que a
        árvore esteja expandida até à nova conta. Terá de criar uma sub-conta (de tipo
        <emphasis>Acção</emphasis>) para cada acção que possua. Cada acção real é uma conta
        separada. A nomenclatura destas contas de acções é normalmente feita de acordo com o
        símbolo de mercado, embora os nomes das contas possam ser qualquer coisa que seja clara
        para si e outros utilizadores. Assim, por exemplo, pode chamar às suas contas
        <emphasis>AMZN</emphasis>, <emphasis>IBM</emphasis> e <emphasis>NST</emphasis> para as sua
        acções na Amazon, na IBM e na NSTAR, respetivamente. Abaixo está o modelo esquemático da
        disposição, só com as sub-contas de Activos.
      </para>
<screen>
 Activos
    Investimentos
       Contas na correctora
          Obrigacção
          Fundos de investimento
          Índice de mercado
          Acção
             AMZN
             IBM
             NST</screen>
      <note>
        <para>Se quer controlar receitas (dividendos/juro/ganhos de capital) por acção ou fundo, tem de criar uma
          conta <emphasis>Receitas:Dividendos:SÍMBOLO</emphasis>, <emphasis>Receitas:Ganhos de
          capital(longo):SÍMBOLO</emphasis>, <emphasis>Receitas:Ganhos de
          capital(curto):SÍMBOLO</emphasis> e <emphasis>Receitas:Juros:SÍMBOLO</emphasis> para
          cada acção/fundo que pague dividendos ou juros.
        </para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-setup-example2">
      <title>Exemplo de conta de acções</title>

      <para>Como exemplo, vamos assumir que possui actualmente 100 acções da Amazon. Primeiro, crie a conta
        AMZN, após clicar em
        <menuchoice>
          <guimenu>Acções</guimenu><guimenu>Nova conta...</guimenu>
        </menuchoice>
        . Abre-se o diálogo de novas contas, siga os passos na sequência abaixo para configurar a
        sua nova conta de acções.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Janela de nova conta</title>
        <screenshot id="invest-newaccount">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_newaccount.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Nome da conta</emphasis> - por norma, use o símbolo de mercado, neste caso:
            <quote>AMZN</quote>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Código de conta</emphasis> - campo opcional, use CUSIP, o símbolo usado nos jornais, ID
            da família do fundo de investimentos ou código da sua escolha.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Descrição</emphasis> - campo opcional para descrição detalhada da mercadoria/acção.
            Note que este campo é mostrado na árvore de contas, separador
            <guilabel>Contas</guilabel> por predefinição.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Tipo de conta</emphasis> - seleccione o tipo de conta que está a criar na lista inferior
            esquerda.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Conta-mãe</emphasis> - seleccione a conta-mãe da nova conta na lista inferior direita.
            Expanda a lista de contas, se necessário.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Criar a nova mercadoria</emphasis> - para usar uma nova acção, tem de a criar como nova
            mercadoria
          </para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Seleccione Garantia/Moeda</emphasis> - clique em <guibutton>Seleccione...</guibutton>, junto
                à linha <guilabel>Garantia/Moeda</guilabel>. Tem de alterar a predefinição (a sua
                moeda predefinida) para esta acção específica. Isto abre o diálogo
                <guilabel>Seleccione a mercadoria</guilabel>.
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Tipo</emphasis> - altere o <guilabel>tipo</guilabel> do actual para a bolsa onde a
                mercadoria é negociada (neste exemplo, NASDAQ).
              </para>

              <para>Clique em <guibutton>Novo</guibutton> para abrir a janela <guilabel>Nova mercadoria</guilabel>.
              </para>

              <figure pgwide="1">
                <title>Diálogo Seleccione a mercadoria</title>
                <screenshot id="invest-selectsecurity">
                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/invest_selectsecurity.png"
                                 srccredit="Pedro Albuquerque"/>
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </figure>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Crie a mercadoria</emphasis> - clique em <guibutton>Novo</guibutton> e insira a
                informação apropriada no formulário <guilabel>Nova mercadoria</guilabel>.
              </para>
<!--  Open inter most loop (#3)
-->
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>O <guilabel>Nome completo:</guilabel> é <quote>Amazon.com</quote>.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O <guilabel>Símbolo/abreviatura:</guilabel> é <quote>AMZN</quote>. O símbolo é aquele usado na
                    sua origem de cotações, definida várias linhas abaixo neste mesmo
                    formulário. Note que serão usados símbolos diferentes em origens de cotação
                    diferentes para a mesma acção. Por exemplo, Ericsson é ERIC-B na bolsa de
                    Estocolmo e ERRICB.ST na Yahoo
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O <guilabel>Tipo:</guilabel> já deverá estar preenchido com <guilabel>NASDAQ</guilabel>, porque
                    foi seleccionado no seletor de mercadorias, mas pode alterá-lo aqui, inclusive
                    adicionando mais categorias. Há mais informação sobre isto disponível no
                    manual de ajuda, na secção 8.7, <quote>Editor de mercadorias</quote>.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O campo <guilabel>ISIN, CUSIP ou outro código</guilabel> é onde pode inserir outros códigos ou
                    texto (em branco neste exemplo).
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>O campo <guilabel>Fracção negociada</guilabel> deve ser ajustado para a mais pequena fracção de
                    mercadoria que se pode negociar, normalmente 1/100 ou 1/10000.
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>A caixa <quote>Obter cotações online</quote>, a origem das cotações e o fuso horário devem
                    estar seleccionados para definir as origens de cotações online. Veja também
                    <link linkend="invest-stockprice-auto2">Definir cotações de acções
                    automaticamente</link>.
                  </para>

                  <note>
                    <para>Se a caixa <guibutton>Obter cotações online</guibutton> não estiver ativa, e não puder ser
                      marcada, é porque o pacote <application>Finance::Quote</application> não
                      está instalado. Veja a secção
                      <link linkend="invest-stockprice-auto-install3"> Instalar o
                      <application>Finance::Quote</application></link>.
                    </para>
                  </note>

                  <para>Eis como a janela se deve parecer após terminar:
                    <figure pgwide="1">
                      <title>Janela de nova mercadoria</title>
                      <screenshot id="invest-newsecurity">
                        <mediaobject>
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/invest_newsecurity.png"
                                       srccredit="Pedro Albuquerque"/>
                          </imageobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
                    
                  </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><emphasis>Grave a mercadoria</emphasis> - clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> para gravar a
                    nova mercadoria. Isto fecha a janela <guilabel>Nova mercadoria</guilabel> e
                    volta à janela <guilabel>Nova conta</guilabel>.
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
<!--  Close inter most loop
-->
            </listitem>
<!--  Close loop #2
-->
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Seleccione a mercadoria</emphasis> - deve agora ver a recém criada mercadoria disponível
            na lista pendente em <guilabel>Garantia/Moeda</guilabel>. Seleccione-a (provavelmente já
            está) e clique em <guibutton>Aceitar</guibutton>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Menor fracção</emphasis> - especifique a menor fracção da mercadoria/moeda que é
            negociada.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Notas</emphasis> - insira quaisquer notas ou mensagens relacionadas com esta
            mercadoria/moeda.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Relactivo a impostos</emphasis> - vá a
            <menuchoice>
              <guimenu>Editar</guimenu> <guimenuitem>Opções do relatório Impostos</guimenuitem>
            </menuchoice>
            para marcar esta caixa se as transacções da conta fazem parte da coleta.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Marcador de posição</emphasis> - marque esta caixa se a conta é um <quote>marcador de
            posição</quote>, ou seja, se a conta não contiver transacções.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Terminou</emphasis> - deve agora ter voltado automaticamente ao diálogo <guilabel>Nova
            conta</guilabel>, com <guilabel>Garantia/Moeda:</guilabel> definida como <quote>AMZN
            (Amazon.com)</quote>. Clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> para gravar esta nova
            conta de acções.
          </para>
        </listitem>
<!--
                    Outer list can now be closed
-->
      </orderedlist>

      <para>Acabou de criar a conta de acções da Amazon, a sua árvore de contas deve parecer-se com a figura
        abaixo (note que há algumas contas extra, uma conta bancária e uma conta de capital
        próprio):
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Configurar o portefólio actual</title>
        <screenshot id="invest-setup-current">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_setup_current.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Separador <guilabel>Contas</guilabel> após a criação da primeira conta de acções (AMZN)
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Abra a janela de diário para esta conta de acções AMZN (com duplo clique). Aqui terá a vista
        <emphasis role="strong">Mercadoria</emphasis>. Isto dá-lhe uma visão geral das
        transacções nesta mercadoria, incluindo o número de unidades (acções de uma empresa ou
        fundo de investimento) compradas ou vendidas, o preço líquido por unidade e o montante
        total. Obviamente, ainda não comprámos nem vendemos acções da AMZN, pelo que o diário
        deve estar vazio.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-buy-stock1">
    <title>Comprar acções</title>

    <sect2 id="invest-buy-stock2">
      <title>Inserir acções pré-existentes</title>

      <para>Para registar as 100 acções iniciais da AMZN que já tinha comprado antes, na primeira linha da
        transacção insira a data de compra (ex.: 1 de Janeiro de 2005), uma descrição (ex.:
        Compra inicial), transferência de <emphasis>Capital próprio:Saldos iniciais</emphasis>,
        Acções (ex.: 100) e cotação (ex.: 20€;). Não precisa de preencher a coluna
        <guilabel>Compra</guilabel>, o &app; fá-lo por si. Este exemplo presumiu que não houve
        nenhuma comissão nesta transacção, para simplificar as coisas. O seu diário da mercadoria
        AMZN deve estar parecido com isto:
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Configurar o portefólio actual</title>
        <screenshot id="invest-setup-portfolio1">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_setup_portfolio1.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_setup_portfolio1.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra o diário da conta AMZN após a primeira <quote>compra</quote> de acções.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Note que o <guilabel>Saldo</guilabel> está em unidades da mercadoria (acções AMZN) e não em
        dinheiro. Logo, o saldo é 100 (unidades AMZN) e não 2000€;. É assim que deve ser.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-buy-new2">
      <title>Comprar novas acções</title>

      <para>A única diferença entre configurar uma compra de novas acções e configurar acções pré-
        existentes é que em vez de transferir dinheiro da conta <emphasis>Capital próprio:Saldos
        iniciais</emphasis>, transfere-o da conta <emphasis>Activos:Banco ABC</emphasis>.
      </para>

      <para>Agora vamos comprar 5.000€; de acções IBM, com uma comissão de 100€;. O primeiro passo
        será criar a conta de acções IBM. A conta existente
        <emphasis>Despesas:Comissões</emphasis> será usada. Se quiser controlar comissões de
        acções individualmente, precisará de sub-contas para cada mercadoria.
      </para>

      <para>Agora, para a transacção, na primeira linha insira a data de compra (ex.: 3-1-2005), uma
        descrição (ex.: Compra IBM inicial), ignore Acções (a calcular), o preço (ex.:
        96,6€;), e valor de compra (5.000€;). Não precisa de preencher a coluna
        <guilabel>Acções</guilabel>, ela será calculada por si. A linha seguinte da transacção
        será a <emphasis>compra</emphasis> de <emphasis>Despesas:Comissões</emphasis>, no valor de
        100€;. A terceira linha será a transferência da conta <emphasis>Activos:Banco ABC:Conta
        poupança</emphasis>, como <emphasis>venda</emphasis> no valor de 5.100€;, para saldar a
        transacção. O diário da sua mercadoria IBM deve parecer-se com isto:
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Configurar o portefólio actual</title>
        <screenshot id="invest-setup-portfolio2">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_SetupPortfolio2.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_SetupPortfolio2.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Esta imagem mostra o diário da mercadoria IBM após a primeira <quote>compra</quote> de acções com
                uma comissão paga.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-stockprice1">
    <title>Definir a cotação de acções</title>

    <para>O valor de uma mercadoria, tal como uma acção, tem de ser explicitamente definido. As contas de
      acções controlam a quantidade de acções que possui, mas o valor das acções é armazenado no
      <emphasis>Editor de mercadorias</emphasis>. Os valores definidos ao <guilabel>Base de dados de
      cotações</guilabel> podem ser actualizados manual ou automaticamente.
    </para>

    <sect2 id="invest-stockprice-initial2">
      <title>Configuração inicial da base de dados de cotações</title>

      <para>Para usar a <guilabel>Base de dados de cotações</guilabel> para controlar o valor de uma acção, tem de
        inserir primeiro a acção. Para tal, abra a <guilabel>Base de dados de cotações</guilabel> (
        <menuchoice>
          <guimenu>Ferramentas</guimenu><guimenuitem>Base de dados de cotações</guimenuitem>
        </menuchoice>
        ) e clique em <guibutton>Adicionar</guibutton>. Na primeira vez que uma mercadoria/acção é
        inserida, esta janela estará em branco, só com os botões ao fundo. Seleccione a mercadoria
        apropriada que deseja inserir no <guilabel>Editor de mercadorias</guilabel>. Neste ponto,
        pode inserir a cotação manualmente. Há seis campos na janela do editor de cotações:
      </para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Espaço de nome</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>O mercado bolsista onde a mercadoria será negociada (NASDAQ, neste exemplo)
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Mercadoria</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>O nome da mercadoria, tem de ser escolhido da lista pendente
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Moeda</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>A moeda em que a cotação é expressa.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Data</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Data em que a cotação é válida
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Tipo</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Um de: <guilabel>Compra</guilabel> (o preço para comprar no mercado), <guilabel>Venda</guilabel> (o
              preço para vender no mercado), <guilabel>Última</guilabel> (a cotação na última
              transacção), <guilabel>Valor líquido do activo</guilabel> (cotação do fundo
              mutualista por acção), ou <guilabel>Desconhecido</guilabel>. Acções e moedas
              normalmente têm as cotações como Compra, Venda ou Última. Os fundos mutualistas
              são muitas vezes avaliados como valor líquido do activo. Para outras mercadorias,
              escolha simplesmente <guilabel>Desconhecido</guilabel>. Isto é só para informação,
              não é usado pelo &app;.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Preço</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>O preço de uma unidade desta mercadoria.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Como exemplo de adição de uma mercadoria AMZN ao editor de cotações, com um valor inicial de
        40.5€; por acção:
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Editor de mercadorias</title>
        <screenshot id="invest-peditor">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_peditor.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Adicione a mercadoria AMZN ao editor de cotações, com um valor inicial de 40.5€; por acção.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Clique em <guibutton>Aceitar</guibutton> quando terminar. Uma vez realizada esta colocacção incial
        da mercadoria no <guilabel>Editor de mercadorias</guilabel>, já não terá de o fazer
        novamente, mesmo que utilize a mesma mercadoria noutra conta.
      </para>

      <note>
        <para>Se activou a obtenção de cotações online (veja <xref linkend="invest-stockprice-auto2"></xref>),
          pode inicializar uma mercadoria sem fazer uma entrada manual. Quando inicialmente adiciona
          a mercadoria ao <guilabel>Editor de mercadorias</guilabel>, marque a opção
          <guibutton>Obter cotações online</guibutton> e grave a mercadoria. Depois, na
          <guilabel>Base de dados de cotações</guilabel>, clique em <guibutton>Obter
          cotações</guibutton> e a nova mercadoria será inserida na lista de cotações com o
          preço obtido.
        </para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-manual2">
      <title>Definir a cotação de acções manualmente</title>

      <para>Se o valor da mercadoria (acção) se alterar, pode ajustá-lo no <guilabel>Editor de
        cotações</guilabel>, seleccionando a mercadoria, clicando em <guibutton>Editar</guibutton>
        e inserindo a nova cotação.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Editor de mercadorias</title>
        <screenshot id="invest-peditor2">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_peditor2.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>A janela do editor de cotações, mostrando a lista de todas as mercadorias conhecidas.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-auto2">
      <title>Configurar a obtenção automática de cotações</title>

      <para>Se tem mais de um par de mercadorias, acabará por se cansar de actualizar as cotações à mão. O
        &app; tem a capacidade de transferir as cotações mais recentes das suas mercadorias usando
        a Internet. Isto é conseguido através do módulo <application>Perl</application>
        <application>Finance::Quote</application>, que tem de estar instalado para poder usar esta
        funcionalidade.
      </para>

      <para>Para determinar se o módulo <application>Perl</application> <application>Finance::
        Quote</application> já está instalado, digite <command>perldoc Finance::Quote</command>
        num terminal. Veja se há alguma documentação disponível. Se houver, o módulo está
        instalado.
      </para>

      <sect3 id="invest-stockprice-auto-install3">
        <title>Instalar o <application>Finance::Quote</application></title>

        <para>&win;:
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Feche o &app;.
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Execute <emphasis role="strong">Install Online Price Retrieval</emphasis> no menu
                <quote>Start</quote> do &app;.
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </para>

        <para>&mac;: tem de ter o XCode instalado. O XCode é um item opcional
          do DVD da sua distribuição do &mac;. Execute <emphasis role="strong">Update Finance
          Quote</emphasis> no dmg do &app;. Pode executá-lo a partir do dmg ou copiá-lo para a
          mesma pasta para onde copiou o &app;. Vai abrir um terminal e executar um script que lhe
          fará muitas perguntas. Aceite as predefinições a não ser que saiba o que está a
          fazer..
        </para>

        <para>&lin;:
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Feche todas as instâncias do &app; em execução.
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Localize a pasta onde o &app; está instalado, procurando por
                <application>gnc-fq-update</application>
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vá para essa pasta e abra um terminal como root
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Execute o comando <command>gnc-fq-update</command>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          Isto vai iniciar uma sessão <application>Perl</application> CPAN de actualizacção que vai
          à Internet e instala o módulo <application>Finance::Quote</application> no seu sistema.
          O programa gnc-fq-update é interactivo, no entanto, na maioria dos sistemas poderá
          responder <quote>não</quote> à primeira questão: <quote>Are you ready for manual
          configuration? [yes]</quote> e a actualizacção continua automaticamente a partir daí.
        </para>

        <para>Após terminar a instalação, deve executar o programa de teste <quote>gnc-fq-dump</quote>, na
          mesma pasta, distribuído com o &app; para verificar se o
          <application>Finance::Quote</application> está instalado e a trabalhar adequadamente.
        </para>

        <note>
          <para>Se não se sente confortável a executar estes passos, por favor envie uma mensagem à lista de
            correio dos utilizadores do &app; - <email>gnucash-user@gnucash.org</email> para ajuda,
            ou venha ao canal IRC do &app; em irc.gnome.org. Também pode saltar estes passos e
            actualizar manualmente as cotações das suas acções.
          </para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="invest-stockprice-auto-configure3">
        <title>Configurar mercadorias para cotações online</title>

        <para>Com o <application>Finance::Quote</application> instalado e a funcionar adequadamente, terá de
          configurar as mercadorias no &app; para usarem esta funcionalidade e obterem as cotações
          actualizadas automaticamente. Seja para criar novas mercadorias ou para modificar já
          existentes, use
          <menuchoice>
            <guimenu>Ferramentas</guimenu> <guimenuitem>Editor de mercadorias</guimenuitem>
          </menuchoice>
          , para editar a mercadoria e marque a caixa <guilabel>Obter cotações online</guilabel>.
          Poderá agora modificar as opções para <guilabel>Tipo de origem de cotação</guilabel>,
          as listas pendentes para especificar as origens e o <guilabel>fuso horário</guilabel> das
          cotações. Quando terminar a edição, <guilabel>Feche</guilabel> o <guilabel>Editor de
          mercadorias</guilabel> para voltar à <guilabel>Base de dados de cotações</guilabel> e
          clique em <guibutton>Obter cotações</guibutton> para actualizar as cotações das suas
          acções na internet.
        </para>

        <para>O comando <command>gnucash --add-price-quotes $HOME/ficheiro-gnucash</command> pode ser usado para
          obter as cotações actuais das suas acções. O ficheiro especificado,
          <filename class="directory">$HOME/ficheiro-gnucash</filename> depende do nome e
          localizacção do seu ficheiro de dados. Pode identificá-lo na barra de título do &app;,
          antes do <quote>-</quote>. Também o pode encontrar no menu <guimenu>Ficheiro</guimenu>,
          na lista de ficheiros recentes; o primeiro item, numerado 1, é o nome do ficheiro
          actualmente aberto.
        </para>

        <para>Isto pode ser automatizado criando uma entrada <application>crontab</application>. Por exemplo, para
          actualizar o seu ficheiro a cada sexta feira às 16:00, após o fecho dos mercados
          relevantes (ajuste a hora para o que for conveniente), pode adicionar o seguinte à sua
          aplicação <application>crontab</application> pessoal:
        </para>

        <para>0 16 * * 5 gnucash --add-price-quotes $HOME/gnucash-filename &gt; /dev/null 2&gt;&amp;1
        </para>

        <para>Lembre-se que as <quote>cotações</quote> dos fundos mutualistas são realmente <quote>valores
          líquidos dos activos (NAV)</quote> e precisam de várias horas após o fecho dos mercados
          para estarem disponíveis. Se já tinha transferido <acronym>NAV</acronym>s antes dos
          <acronym>NAV</acronym>s do dia de hoje estarem determinados, são usados os
          <acronym>NAV</acronym>s de ontem.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-view2">
      <title>Mostrar o valor da acção</title>

      <para>A janela principal de contas, por predefinição, só mostra a quantidade de cada mercadoria que
        possui, sob a coluna <guilabel>Total</guilabel>. No caso de acções, esta mercadoria é o
        número de acções. Contudo, frequentemente quererá ver o valor das suas acções, expresso
        em termos de uma qualquer unidade monetária. Isto é facilmente conseguido na janela
        principal, seleccionando o separador <guilabel>Contas</guilabel>, clicando em
        <guibutton>Opções</guibutton> (a seta a apontar para baixo no extremo direito da barra de
        cabeçalhos) e marcando a opção para mostrar <quote>Total (EUR)</quote>. Verá uma nova
        coluna com este cabeçalho, <guilabel>Total (EUR)</guilabel> que vai expressar o valor de
        todas as mercadorias em moeda.
      </para>

      <note>
        <para>Aqui foi usado Total (EUR). EUR pode variar consoante a moeda que tenha predefinida.
        </para>
      </note>

      <figure pgwide="1">
        <title>Mostrar o valor das acções</title>
        <screenshot id="invest-stockvalue">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Mostrar o valor das acções/mercadorias na janela principal, usando a coluna Total com a moeda dos
                relatórios.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-stockprice-report">
      <title>Seleccionar a <quote>origem da cotação</quote> em relatórios de valor das acções</title>

      <para>A maioria dos relatórios de activos do &app; têm opções para definir/modificar vários
        parâmetros. A janela de opções é mostrada seleccionando o separador do relatório e
        clicando em <guibutton>Opções</guibutton> na <emphasis>barra de menu</emphasis> ou
        seleccionando
        <menuchoice>
          <guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Opções do relatório</guimenuitem>
        </menuchoice>
        . O separador <guilabel>Geral</guilabel> na janela de opções contém vários parâmetros
        para o relatório. Um destes é a <quote>Fonte da cotação</quote> que oferece três
        alternativas para determinar a cotação das acções nos relatórios:
      </para>

      <note>
        <para>No exemplo abaixo, o relatório é uma personalizacção do <emphasis role="strong">Saldo
          Médio</emphasis> no submenu <guilabel>Activo &amp; Passivo</guilabel> dos
          <guilabel>Relatórios</guilabel>.
        </para>
      </note>

      <figure pgwide="1">
        <title>Determinar a cotação de acções em relatórios</title>
        <screenshot id="invest-stockvalue-report-options">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue_report_options.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue_report_options.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Determinar a cotação de uma mercadoria num relatório, definindo a opção Fonte da cotação.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Média ponderada</guilabel> - dá um gráfico com a cotação ponderada de todas as
            <emphasis>transacções</emphasis>. <emphasis>Não</emphasis> leva em conta cotações
            definidas no editor de cotações.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Mais recente</guilabel> - mostra o valor corrente das suas acções, baseado unicamente na
            cotação <emphasis>mais recente</emphasis> disponível no editor de cotações. A
            cotação contida nas suas transacções de acções <emphasis>não</emphasis> é
            considerado.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Mais próximo no tempo</guilabel> - o gráfico é exclusivamente baseado em cotações
            disponíveis no editor de cotações. O valor das suas acções em cada passo e cada
            ponto no tempo é calculado com base no preço do editor mais próximo no tempo.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <figure pgwide="1">
        <title>Gráfico de barras dos activos baseado na fonte de cotação <quote>Mais
              próxima no tempo</quote></title>
        <screenshot id="invest-stockvalue-report">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue_report.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_stockvalue_report.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Controlar o valor que as suas acções teriam na bolsa de valores.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-sell1">
    <title>Vender acções</title>

    <para>Inserir uma venda de investimentos é feito da mesma forma que inserir uma compra (veja
      <xref linkend="invest-buy-new2" />), excepto que o custo total da transacção é inserido na
      coluna <emphasis>Venda</emphasis> e na coluna <emphasis>Acções</emphasis> é inserido um
      valor negactivo. As receitas líquidas da venda devem ser transferidas da conta de acções para
      a conta bancária ou conta na correctora.
    </para>

    <para>O registo apropriado da venda de acções *tem* de ser feito usando uma transacção com parcelas.
      Nesta, tem de contar com o lucro (ou prejuízo) como vindo de uma conta
      <emphasis>Receitas:Ganhos de capital</emphasis> (ou <emphasis>Despesas:Perdas de
      capital</emphasis>). Para saldar esta receita, tem de inserir o activo em acções duas vezes.
      Uma para registar a venda real (usando o número correcto de acções e cotação correcta por
      acção) e outra para saldar o lucro recebido (definindo o número de acções para 0 e o preço
      por acção para 0).
    </para>

    <note>
      <para>Para levar o &app; a submeter esta parcela zero-acções, preço-zero na transacção, *tem* de sair
        da parcela com <keycap>Tab</keycap>. Se usar a tecla
        <keycap function="enter">Enter</keycap>, o &app; converte a parcela em acções da
        mercadoria.
      </para>
    </note>

    <para>No esquema de transacção com parcelas mostrado abaixo, o símbolo NUM_AÇÕES é o número de
      acções que está a vender, PREÇO_VENDA é o preço por que as vendeu, BRUTO é o valor total
      da venda, igual a NUM_AÇÕES*PREÇO_VENDA. LUCRO é o montante de dinheiro que realizou na
      venda. COMISSÕES são as comissões pagas pela venda. VENDA_LÍQUIDA é o montante limpo que
      recebeu pela venda, igual a BRUTO - COMISSÕES.
    </para>

    <table>
      <title>Vender acções usando o esquema de transacção com parcelas</title>

      <tgroup cols="5">
        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

        <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry>
              <emphasis>Conta</emphasis>
            </entry>

            <entry>
              <emphasis>Número de acções</emphasis>
            </entry>

            <entry>
              <emphasis>Preço da acção</emphasis>
            </entry>

            <entry>
              <emphasis>Compra</emphasis>
            </entry>

            <entry>
              <emphasis>Venda</emphasis>
            </entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Activos:Banco ABC
            </entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>
              VENDA_LÍQUIDA
            </entry>

            <entry></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Activos:Acção:SÍMBOLO
            </entry>

            <entry>
              0
            </entry>

            <entry>
              0
            </entry>

            <entry>
              LUCRO
            </entry>

            <entry>
              (prejuízo)
            </entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Despesas:Comissões
            </entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>
              COMISSÕES
            </entry>

            <entry></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Activos:Acção:SÍMBOLO
            </entry>

            <entry>
              -NUM_AÇÕES
            </entry>

            <entry>
              PREÇO_VENDA
            </entry>

            <entry></entry>

            <entry>
              BRUTO
            </entry>
          </row>

          <row>
            <entry>
              Receitas:Ganhos de capital
            </entry>

            <entry></entry>

            <entry></entry>

            <entry>
              (prejuízo)
            </entry>

            <entry>
              LUCRO
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>Se vai registar a venda de acções como ganho de capital (ou prejuízo), por favor veja
      <xref linkend="chapter_capgain" /> e <xref linkend="chapter_dep" /> para mais informações.
    </para>

    <sect2 id="invest-sellexample2">
      <title>Exemplo - venda de acções com lucro</title>

      <para>A título de exemplo, vamos usar a conta AMZN criada na secção anterior. Assim, comprou 100
        acções da AMZN por 20€; cada e mais tarde vendeu-as todas por 36€; cada, com uma
        comissão de 75€;. No esquema de transacção com parcelas acima, PREÇO_COMPRA é
        20€; (o preço original), NUM_AÇÕES é 100, TOTAL_COMPRA é 2.000€; (o custo
        original de compra), BRUTO é 3.600€; e, finalmente, o LUCRO é 1.525€;
        (BRUTO-TOTAL_COMPRA-COMISSÃO).
      </para>

      <table>
        <title>Vender acções usando o esquema de transacção com parcelas</title>
<?dbfo table-width="70%" ?>
        <tgroup cols="5">
          <colspec colnum="1" colwidth="4*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>

          <tbody>
            <row>
              <entry>
                <emphasis>Conta</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Acções</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Preço</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Compra</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Venda</emphasis>
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Activos:Banco ABC
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                3.525,00
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Activos:Conta na correctora:Acção:AMZN
              </entry>

              <entry>
                0
              </entry>

              <entry>
                0
              </entry>

              <entry>
                1.600,00
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Despesas:Comissões
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                75,00
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Activos:Conta na correctora:Acção:AMZN
              </entry>

              <entry>
                -100
              </entry>

              <entry>
                36,00
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                3.600,00
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Receitas:Ganho capital (longo):AMZN
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                1.600,00
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <figure pgwide="1">
        <title>Exemplo de venda de acções</title>
        <screenshot id="invest-sellstock">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_sellstock.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_sellstock.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Um exemplo de venda de acções para obter lucro. Comprou 100 acções da AMZN por 20€; por acção
                e vendeu por 36€;.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <figure pgwide="1">
        <title>Exemplo de venda de acções</title>
        <screenshot id="invest-sellstock2">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_sellstock2.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Uma imagem da árvore de contas após vender acções para obter lucro.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-sellexampleloss">
      <title>Exemplo - venda de acções com prejuízo</title>

      <para>Como exemplo, vamos usar a conta IBM criada na secção anterior. Tinha comprado 51,7598 acções da
        IBM por 96,6001€; cada. Mais tarde vendeu-as por 90€; cada. No esquema da
        transacção com parcelas abaixo, PREÇO_COMPRA é 96,001€; (o preço original de
        compra), NUM_AÇÕES é 51,7598, TOTAL_COMPRA é 5.000€; (o valor original da compra),
        (prejuízo) é 341,62€; e BRUTO é 4.658,38€;. Presumimos uma comissão de
        100€;.
      </para>

      <table>
        <title>Esquema de transacção com parcelas para uma venda de acções com prejuízo</title>
<?dbfo table-width="70%" ?>
        <tgroup cols="5">
          <colspec colnum="1" colwidth="4*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>

          <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>

          <tbody>
            <row>
              <entry>
                <emphasis>Conta</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Acções</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Preço</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Compra</emphasis>
              </entry>

              <entry>
                <emphasis>Venda</emphasis>
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Activos:Banco ABC
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                4558,38
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Activos:Conta na correctora:Acção:IBM
              </entry>

              <entry>
                0
              </entry>

              <entry>
                0
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                341,62
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Despesas:Comissões
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                100
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Activos:Conta na correctora:Acção:IBM
              </entry>

              <entry>
                -51,7598
              </entry>

              <entry>
                90,00
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                4658,38
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Receitas:Ganho de capital (longo):IBM
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                341,62
              </entry>

              <entry>
                0
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <note>
        <para>Pode inserir o prejuízo como número positivo na coluna <quote>Compra</quote> ou como número
          negactivo na coluna <quote>Venda</quote>, o &app; move o <quote>lucro negactivo</quote> para
          a outra coluna.
        </para>
      </note>

      <figure pgwide="1">
        <title>Exemplo de venda de acções com prejuízo</title>
        <screenshot id="invest-sellstockLoss">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Acima está uma imagem de uma venda de acções. Comprou 5.000€; em acções da IBM por
                96,001€; cada e vendeu por 90€; cada.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <figure pgwide="1">
        <title>Exemplo de venda de acções com prejuízo</title>
        <screenshot id="invest-sellstockLoss2">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_sellstockLoss2.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Uma imagem da árvore de contas após vender acções com prejuízo.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="invest-dividends1">
    <title>Dividendos</title>

    <para>Algumas companhias e/ou fundos de investimento pagam dividendos periódicos aos acionistas. Os
      dividendos são tipicamente dados de uma de duas formas, ou são automaticamente reinvestidos
      na mercadoria ou são pagos em dinheiro. Os fundos de investimento são muitas vezes
      configurados para reinvestir automaticamente os dividendos, enquanto os dividendos das acções
      comuns são normalmente pagos em dinheiro.
    </para>

    <sect2 id="invest-dividendcash">
      <title>Dividendos em dinheiro</title>

      <para>Se o dividendo for pago em dinheiro, deve registar a transacção na conta do activo que recebeu o
        dinheiro, como receita de <emphasis>Receitas:Dividendos</emphasis>. Adicionalmente, se
        quiser ligar o dividendo em dinheiro a uma acção em particular, junte uma parcela fictícia
        à conta da acção com quantidade 0, preço 1 e valor 0.
      </para>

      <para>A título de exemplo, considere o seguinte: os dividendos depositados em dinheiro na conta
        <emphasis>Corretor</emphasis> com uma ligacção à conta da acção.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Exemplo de transacção com dividendos em dinheiro</title>
        <screenshot id="invest-dividendcash1">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_dividendcash.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_dividendcash.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Uma imagem do diário da <emphasis>Conta na correctora</emphasis> após uma série de dividendos ser
                recebida em dinheiro.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <note>
        <para>Se quiser controlar dividendos por acção, terá de criar uma conta
          <emphasis>Receitas:Dividendos:SÍMBOLO_AÇÃO</emphasis> para cada acção que possui que
          pague dividendos.
        </para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2 id="invest-dividendreinvest">
      <title>Dividendos reinvestidos</title>

      <para>Se recebe os dividendos na forma de reinvestimento automático, a transacção deve ser gerida dentro
        da conta de acção/fundo de investimento como <quote>Receitas:Dividendos</quote> para o
        número apropriado de acções reinvestidas. Este tipo de conta de reinvestimento é muitas
        vezes referida como DRIP (Dividend Re-Investment Program).
      </para>

      <para>Como exemplo, vejamos a seguinte compra de acções NSTAR (NST) com os dividendos reinvestidos numa
        conta DRIP. As transacções de reinvestimentos de fundos devem ser feitas de igual forma.
      </para>

      <para>Comece com a compra de 100 acções a 3 de Janeiro de 2005, todos os dividendos serão reinvestidos e
        crie uma conta para controlar os dividendos desta acção específica. Se o primeiro
        dividendo for de 0,29€; por acção, insira 53,28 (preço de compra + dividendo) no
        <guilabel>Preço</guilabel> da acção e 100*0,29 na <guilabel>Compra</guilabel>. O &app;
        calcula o correspondente número de <guilabel>acções</guilabel>
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Exemplo de transacções de reinvestimento</title>
        <screenshot id="invest-dividendreinvest1">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_dividendreinvest1.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_dividendreinvest1.png"
                          srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Imagem do diário da conta de acções da NST após o reinvestimento de dividendos
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>
<!--  Stock Splits - Simple -->
  <sect1 id="invest-splitsnmergers1">
    <title>Desdobramentos e uniões</title>

    <para>As empresas podem desdobrar as suas acções por muitos motivos, mas o mais comum é o preço ter
      subido mais do que aquilo que é razoável para a maioria dos investidores. Alguns destes
      desdobramentos são simples trocas (2 por 1 ou 3 por 2) e outros são trocas complexas com
      distribuição de capital. Os desdobramentos também podem resultar em menos acções se a taxa
      de câmbio for inversa (1 por 3 ou 0,75 por 1).
    </para>

    <sect2 id="invest-simplesplit">
      <title>Desdobramento simples de acções</title>

      <para>Como exemplo, a detentora de acções NST declarou um desdobramento de 2 por 1, efectivo a 6 de Junho
        de 2005. O processo para inserir esta transacção é o seguinte:
        <menuchoice>
          <guimenu>Acções</guimenu><guimenuitem>Desdobramento de acções</guimenuitem>
        </menuchoice>
        para iniciar o assistente.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Menu de início do assistente</title>
        <screenshot id="invest-split1">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_split1.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_split1.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Seleção do assistente de desdobramento de acções.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>O primeiro ecrã é uma introdução, clique em <guibutton>Avançar</guibutton> para ver a seleção
        de contas de acções para desdobrar. Terá de criar uma entrada para cada
        <emphasis>Conta:Acção</emphasis> que possua.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Passo 2 do assistente de desdobramento de acções - seleção de conta/acção</title>
        <screenshot id="invest-split2">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_split2.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_split2.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Seleccione <emphasis>Activos:Investimentos:DRIPs:NST</emphasis> e clique em
        <guibutton>Avançar</guibutton>.
      </para>

      <para>No ecrã seguinte tem 5 campos disponíveis:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Data</guilabel> - insira a data do desdobramento.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Acções</guilabel> - o número de acções (a mais ou a menos) na transacção.
          </para>

          <para>No nosso exemplo, é um desdobramento 2 por 1, pelo que o número de acções é o número actualmente
            no diário.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Descrição</guilabel> - a descrição deve conter uma breve explicacção da transacção.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Novo preço</guilabel> - se quiser, insira o novo preço da acção após o desdobramento.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Moeda</guilabel> - a moeda da transacção é necessária. Deve ser a mesma em que as
            acções foram compradas.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Clique em <guibutton>Avançar</guibutton>.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Passo 3 do assistente de desdobramento de acções - detalhes do desdobramento</title>
        <screenshot id="invest-split3">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_split3.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_split3.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Neste exemplo saltamos o ecrã seguinte, dado que não houve nenhum <quote>Montante
        auferido</quote>.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Passo 4 do assistente de desdobramento de acções - montante auferido</title>
        <screenshot id="invest-split4">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_split4.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_split4.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Um ecrã <guilabel>Terminar</guilabel> dá as últimas opções para
        <guibutton>Cancelar</guibutton>, <guibutton>Recuar</guibutton> para modificar os dados ou
        <guibutton>Aplicar</guibutton> para completar o desdobramento com os dados inseridos.
      </para>

      <para>Clique em <guibutton>Aplicar</guibutton>.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Exemplo de desdobramento simples de acções no diário de conta da acção</title>
        <screenshot id="invest-simplesplit1">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_simplesplit1.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
             <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_simplesplit1.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Diário da conta <emphasis>Activos:Investimentos:DRIPs:NST</emphasis> após uma transacção de
                desdobramento simples de acções.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>
<!--  Moderately Complex Stock Merger -->
    <sect2 id="invest-merger1">
      <title>União de acções moderadamente complexa</title>

      <para>Vamos presumir que detinha acções da AT&amp;T durante a fusão de 18 de Novembro de 2005 entre a
        SBC e a AT&amp;T. Neste exemplo, teria comprado acções da AT&amp;T a 1 de Abril de 2005 e
        todos os dividendos teriam sido pagos em dinheiro, logo, não constam do diário das acções
        da AT&amp;T.
      </para>

      <para>As condições da fusão foram a troca de 0,77942 acções da SBC por cada acção da AT&amp;T. A
        companhia final continuou a usar o símbolo <quote>T</quote> da AT&amp;T.
      </para>

      <para>A AT&amp;T pagou um <quote>dividendo</quote> de 1.20€;/acção na data da transacção, mas isto
        não vai aparecer na conta da acção, uma vez que foi uma distribuição de capital.
      </para>

      <para>O processo para inserir esta transacção é idêntico ao desdobramento simples até ao ecrã
        <quote>Detalhes</quote>. Tem de criar uma entrada separada para cada combinacção de
        <emphasis>Conta de investimento:Acção</emphasis> que tenha desdobramento de acções.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Passo 2 do assistente de desdobramento de acções - seleção de conta/acção</title>
        <screenshot id="invest-merge2">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_merge2.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_merge2.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Passo 2 do assistente de desdobramento de acções - seleção de conta/acção (<emphasis>Conta de
                investimento:T</emphasis>).
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Seleccione<emphasis>Activos:Investimentos:Conta na correctora:Acção:T</emphasis> e clique em
        <guibutton>Avançar</guibutton>.
      </para>

      <para>No ecrã seguinte tem 5 campos disponíveis:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Data</guilabel> - insira a data do desdobramento. Aqui vamos inserir 18 de Novembro de
            2005.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Acções</guilabel> - o número de acções (a mais ou a menos) na transacção.
          </para>

          <para>Neste exemplo é uma fusão de 0,77942 por 1, pelo que o número de acções diminui em relacção ao
            número de acções actualmente no diário. Pode usar a capacidade do &app; para realizar
            cálculos, inserindo dados directamente (<quote>(0,77942*100)-100</quote>) para calcular
            a diminuição das acções na fusão.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Descrição</guilabel> - a descrição deve conter uma breve explicacção da transacção.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Novo preço</guilabel> - se quiser, insira o novo preço da acção após o desdobramento.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Moeda</guilabel> - a moeda da transacção é necessária. Deve ser a mesma em que as
            acções foram compradas.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Clique em <guibutton>Avançar</guibutton>.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Passo 3 do assistente de desdobramento de acções - detalhes da fusão</title>
        <screenshot id="invest-merge3">
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/invest_merge3.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Neste exemplo saltamos o ecrã seguinte, dado que não houve nenhum <quote>Montante
        auferido</quote>.
      </para>

      <para>Um ecrã <guilabel>Terminar</guilabel> dá as últimas opções para
        <guibutton>Cancelar</guibutton>, <guibutton>Recuar</guibutton> para modificar os dados ou
        <guibutton>Aplicar</guibutton> para completar o desdobramento com os dados inseridos.
      </para>

      <para>Clique em <guibutton>Aplicar</guibutton>.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Exemplo de transacção de fusão moderadamente complexa</title>
        <screenshot id="invest-stockmerge1">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/invest_stockmerge1.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque" width="&img-w;"/>
            </imageobject>
            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/invest_stockmerge1.png"
                         srccredit="Pedro Albuquerque"/>
            </imageobject>
            <caption>
              <para>Exemplo de transacção de fusão moderadamente complexa na <emphasis>Conta de
                investimento:T</emphasis> em que as acções diminuem.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>
<!--  Working Location  !!!!!!!!!!!!
  <sect1 id="invest-todo1">
    <title>To-do</title>

    <para>These are the remaining documentation sections that originally
    appeared in the 1.8.4 documentation which require being written up.</para>

    <itemizedlist>



-->
<!--
      <listitem>
        <para>Recording Stock Splits and Mergers (How-To)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Reconciling with the Brokerage Statement (How-To)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Recording Employee Stock Plans (Discussion)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Stock Options (How-To)</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>
  </sect1>
-->
</chapter>
