<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-locale-pt.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers:
    Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
    Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally designed by Carol Champagne.
  Translators:
    Pedro Albuquerque <pmra@protonmail.com
-->
<chapter id="chapter_loans">
  <title>Empréstimos</title>

  <para>Este capítulo explica-lhe como gerir os seus empréstimos com o &app;.
  </para>

  <sect1 id="loans_concepts1">
    <title>Conceitos básicos</title>

    <para>Um empréstimo é definido como uma transacção financeira na qual alguém paga pela utilização do
      dinheiro de outrém. Há muitos exemplos familiares de empréstimos: cartões de crédito,
      crédito à habitação, crédito automóvel ou uma linha de crédito empresarial.
    </para>

    <sect2 id="loans_conceptsterms2">
      <title>Terminologia</title>

      <para>Antes de discutirmos o controlo de empréstimos no &app; especificamente, será útil apresentar um
        glossário de terminologia. Os termos aqui apresentados representam alguns dos conceitos
        básicos encontrados no que diz respeito a empréstimos. É boa ideia familiarizar-se com
        estes termos, ou pelo menos voltar a esta lista se encontrar alguma palavra pouco familiar
        nas secções seguintes.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Amortização</emphasis> - o plano de pagamentos que assegura que um empréstimo acaba
            eventualmente por ser pago, tipicamente usando pagamentos mensais de igual valor. Estes
            pagamentos são habitualmente divididos entre juros e capital amortizado, onde o
            montante do capital amortizado por pagamento aumenta (e os juros diminuem) à medida que
            o período de amortização encurta.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Mutuário</emphasis> - a pessoa ou companhia que recebe dinheiro emprestado.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Garantia</emphasis> - quando o mutuário falha o pagamento do empréstimo de acordo com os
            termos acordados com o mutuante.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Adiamento</emphasis> - um atraso temporário no pagamento de um empréstimo.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Delinquência</emphasis> - o termo que se refere a pagamentos em atraso.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Desembolso</emphasis> - montante do empréstimo pago ao mutuário. Alguns empréstimos
            têm várias tranches, significando que o mutuário não recebe o total do empréstimo
            de uma só vez.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Juro</emphasis> - a despesa cobrada pelo mutuante ao mutuário pelo uso do dinheiro
            emprestado. Tipicamente expresso em termos de uma percentagem anual sobre o capital
            emprestado, conhecida por <emphasis>Taxa anual de juros</emphasis> ou TAJ.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Mutuante</emphasis> - a companhia ou pessoa que empresta dinheiro a um mutuário.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Taxa de empréstimo</emphasis> - uma taxa administrativa, removida do capital na altura em
            que o mutuário recebe o empréstimo.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Capital</emphasis> - o montante original do empréstimo, ou o montante original do
            empréstimo que ainda é devido. Quando faz um pagamento mensal de um empréstimo, parte
            do dinheiro é para juros e parte é para o capital.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Contrato</emphasis> - o acordo legal entre mutuário e mutuante com respeito ao
            empréstimo.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_accounts1">
    <title>Configurar as contas</title>

    <para>Quando um mutuário obtém um empréstimo, é habitualmente com a intenção de comprar qualquer
      coisa de valor. De facto, a maioria dos empréstimos são concedidos para que o mutuário
      compre um activo pré-determinado, tal como uma casa. Este activo é normalmente a garantia
      quando o mutuário falha o pagamento do empréstimo. Claro que há exemplos de empréstimos
      que não têm forçosamente associado um activo de grande valor, tal como os créditos para
      educação.
    </para>

    <para>Para a árvore de contas aqui apresentada, vamos assumir que o empréstimo foi contraído para
      comprar um activo compensador.
    </para>

    <para>Um empréstimo é um passivo, os juros que acumula do empréstimo são uma despesa corrente e as
      taxas administrativas que possa ter de pagar são outra despesa. O objeto comprado com o
      dinheiro do empréstimo é um activo. Com estes parâmetros, podemos agora criar uma estrutura
      básica de contas para um empréstimo:
    </para>
<screen>Estrutura básica de contas para um empréstimo

-Activo
    -Activos
        -Conta poupança
    -Activos fixos
        -Activo comprado
-Passivo
   -Empréstimos
       -Crédito à habitação
-Despesas
   -Juros
       -Juros do empréstimo
   -Taxas administrativas</screen>
    <para>O &app; tem um grande número de árvores de contas predefinidas para empréstimos disponível,
      incluindo crédito automóvel e crédito à habitação. Para aceder a estas árvores
      predefinidas, clique em
      <menuchoice>
        <guimenu>Acções</guimenu> <guimenuitem>Nova hierarquia de contas...</guimenuitem>
      </menuchoice>
      e seleccione os tipos de empréstimo em que está interessado.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_calcs1">
    <title>Cálculos</title>

    <para>Determinar os prazos de amortização de um empréstimo, os montantes de pagamento periódico, o
      valor total de pagamentos, ou as taxas de juro pode ser algo complexo. Para facilitar este
      tipo de cálculos, o &app; tem uma <guilabel>Calculadora de amortização de
      empréstimos</guilabel> interna. Para aceder à calculadora, vá a
      <menuchoice>
        <guimenu>Ferramentas</guimenu><guimenuitem>Calculadora de amortização de
        empréstimos</guimenuitem>
      </menuchoice>
      .
    </para>

    <screenshot id="loans_fcalc">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_fcalc.png" format="PNG"
                     srccredit="Pedro Albuquerque" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Calculadora de amortização de empréstimos</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>A <guilabel>calculadora de amortização de empréstimos</guilabel> do &app;.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>A <guilabel>calculadora de amortização de empréstimos</guilabel> pode ser usada para calcular
      qualquer um dos parâmetros <guilabel>Períodos de pagamento</guilabel>, <guilabel>Taxa de
      juro</guilabel>, <guilabel>Valor actual</guilabel>, <guilabel>Pagamento periódico</guilabel>,
      ou <guilabel>Valor futuro</guilabel>, desde que os outros quatro estejam definidos. Também
      terá de especificar a composição e os métodos de pagamento.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>Períodos de pagamento</emphasis> - o número de períodos de pagamento.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Taxa de juro</emphasis> - a taxa de juro nominal do empréstimo, i.e., a taxa de juro
          anual.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Valor presente</emphasis> - o valor presente do empréstimo, i.e., o valor actual em
          dívida.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Pagamento periódico</emphasis> - o montante a pagar por cada período.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Valor futuro</emphasis> - o valor futuro do empréstimo, i.e., o montante em dívida após
          todos os pagamentos terem terminado.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Composição</emphasis> - existem dois métodos de composição de juros, discreta e
          contínua. Para composição discreta, seleccione a frequência de composição na lista,
          desde anualmente até diariamente.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis>Pagamentos</emphasis> - a lista permite-lhe seleccionar a frequência de pagamento, desde
          anualmente até diariamente. Também pode seleccionar se os seus pagamentos ocorrem no
          início ou no final do período. Pagamentos feitos no início do período de pagamento
          têm juros aplicados ao pagamento assim como qualquer dinheiro já pago ou ainda em
          dívida.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="loans_calcsexample1_2">
      <title>Exemplo: pagamentos mensais</title>

      <para>Qual é a sua prestação mensal num empréstimo de 100.000&euro; com a duração de 30 anos com uma
        taxa fixa de 4%, composta mensalmente?
      </para>

      <para>Este cenário é mostrado na imagem exemplo acima. Para realizar este cálculo, defina os períodos
        de pagamento para 360 (12 meses x 30 anos), a taxa de juro para 4%, o valor presente para
        100.000, deixe o pagamento periódico vazio e defina o valor futuro para 0 (não quer ficar
        a dever nada no final do empréstimo). A composição é mensal, os pagamentos são mensais
        e assuma que os pagamentos são feitos no final do período e que a composição é
        discreta. Agora, clique em <guibutton>Calcular</guibutton> ao fundo à esquerda. Deverá ver
        um pagamento periódico de -477.42&euro;.
      </para>

      <para>Resposta: tem de fazer pagamentos mensais de 477.42&euro;.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_calcsexample2_2">
      <title>Exemplo: duração do empréstimo</title>

      <para>Quanto tempo leva a pagar um empréstimo de 20.000&euro; à taxa de juro fixa de 10% composta
        mensalmente, se pagar 500&euro; por mês?
      </para>

      <para>Para realizar este cálculo, deixe <guilabel>Períodos de pagamento</guilabel> vazio, defina
        <guilabel>Taxa de juro</guilabel> para <emphasis>10</emphasis>, <guilabel>Valor
        actual</guilabel> para <emphasis>20.000</emphasis>, <guilabel>Pagamento periódico</guilabel>
        para <emphasis>-500</emphasis>, e <guilabel>Valor futuro</guilabel> para
        <emphasis>0</emphasis> (não quer ficar a dever nada no final do empréstimo). A
        <guilabel>Composição</guilabel> é <emphasis>Mensalmente</emphasis>, os
        <guilabel>Pagamentos</guilabel> são <emphasis>Mensalmente</emphasis>, assuma pagamentos no
        <guilabel>Fim</guilabel> do <guilabel>Período</guilabel> e
        <guilabel>Composição</guilabel> <guilabel>Discreta</guilabel>. Agora, clique em
        <guibutton>Calcular</guibutton>. Deverá ver 49 no campo <guilabel>Períodos de
        pagamento</guilabel>.
      </para>

      <para>Resposta: pagaria o empréstimo em 4 anos e 1 mês (49 meses).
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_calcsdetails2">
      <title>Avançado: detalhes do cálculo</title>

      <para>Para podermos discutir as fórmulas matemáticas usadas pela <guilabel>calculadora de amortização
        de empréstimos</guilabel>, primeiro temos de definir algumas variáveis.
<screen>
 n  == número de período de pagamentos
 %i  == taxa de juro nominal aplicada, TAN
 VA  == valor actual
 PGT == pagamento periódico
 VF  == valor futuro
 FC == frequência de composição por ano
 FP == frequência de pagamento por ano

Valores normais para FC e FP são:
   1  == anual
   2  == semestral
   3  == quadrimestral
   4  == trimestral
   6  == bimensal
  12  == mensalmente
  24  == quinzenalmente
  26  == quinzenal
  52  == semanalmente
 360  == diariamente
 365  == diariamente
</screen>
      </para>

      <sect3 id="loans_calcsdetails_i2">
        <title>Converter entre taxa de juro nominal e efectiva</title>

        <para>Quando é requerida uma solução para n, VA, PGT ou VF, a taxa de juro nominal (i) tem primeiro de
          ser convertida em taxa de juro efectiva por período de pagamento (ief). Esta taxa, ief, é
          então usada para calcular a variável seleccionada. Quando é requerida uma solução para
          i, o cálculo produz a taxa de juro efectiva, ief. Logo, precisamos de funções para
          converter i em ief e ief em i.
        </para>
<screen>Para converter de i em ieff,são usadas as seguintes expressões:
Juro discreto:     <emphasis>ief = (1 + i/FC)^(FC/FP) - 1</emphasis>
Juro contínuo: <emphasis>ief = e^(i/FP) - 1 = exp(i/FP) - 1</emphasis>

Para converter ief em i, São usadas as seguintes expressões:
Juro discreto:      <emphasis>i = FC*[(1+ief)^(FP/FP) - 1]</emphasis>
Juro contínuo: <emphasis>i = ln[(1+ief)^FP]</emphasis></screen>
        <note>
          <para>Nas equações abaixo para a transacção financeira, todas as taxas de juro são efectivas,
            <quote>ief</quote>.
          </para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="loans_calcsdetails_basic2">
        <title>A equação financeira básica</title>

        <para>Há uma equação que fundamentalmente, liga as cinco variáveis. É conhecida pela equação
          financeira básica:
        </para>
<screen>
<emphasis>VA*(1 + ief)^n + PGT*(1 + iefX)*[(1+ief)^n - 1]/ief + VF = 0</emphasis>

  Onde: X = 0 para pagamentos no final do período e 
         X = 1 para pagamentos no início do período</screen>
        <para>A partir desta equação, podem ser derivadas funções resolvidas em ordem a cada variável
          individual. Para uma explicacção detalhada sobre a derivação desta equação, veja os
          comentários no ficheiro src/calculation/fin.c, no código fonte do &app;. As variáveis
          A, B, e C são definidas primeiro, para tornar as equações posteriores mais simples de
          ler.
        </para>
<screen>
<emphasis>A = (1 + ief)^n - 1</emphasis>
<emphasis>B = (1 + iefX)/ief</emphasis>
<emphasis>C = PGT*B</emphasis>

<emphasis>n = ln[(C - VF)/(C + VA)]/ln((1 + ief)</emphasis>
<emphasis>VA = -[VF + A*C]/(A + 1)</emphasis>
<emphasis>PGT = -[VF + VA*(A + 1)]/[A*B]</emphasis>
<emphasis>VF = -[VA + A*(VA + C)] </emphasis>

A solução para o juro é dividida em dois casos: 
O caso mais simples para quando PGT == 0 dá a solução:
<emphasis>i = [VF/VA]^(1/n) - 1</emphasis>
</screen>
        <para>O caso em que PGT != 0 é razoavelmente complexo e não será discutido aqui. Em vez de envolver uma
          função exactamente resolúvel, determinar a taxa de juro quando PMT !=0 envolve um
          processo interactivo. Por favor, veja o ficheiro src/calculation/fin.para uma explicacção
          detalhada.
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="loans_calcsdetails_ex2">
        <title>Exemplo: pagamentos mensais</title>

        <para>Vamos recalcular o <xref linkend="loans_calcsexample1_2"/>, desta vez usando as fórmulas
          matemáticas em vez da <guilabel>calculadora de amortização de empréstimos</guilabel>.
          Qual é o seu pagamento mensal num empréstimo de 100.000&euro; a 30 anos, com uma taxa
          fixa de 4%, composta mensalmente?
        </para>

        <para>Primeiro vamos definir as variáveis: n = (30*12) = 360, VA =100000, PGT =desconhecido, VF = 0, i =
          4%=4/100=0.04, FC = FP = 12, X = 0 (pagamentos no final do período).
        </para>

        <para>O segundo passo é converter a taxa de juro nominal (i) para taxa de juro efectiva (ief). Uma vez que
          a taxa é composta mensalmente, discreta, usamos: ief = (1 + i/FC)^(FC/FP) - 1, que dá
          ief = (1 + 0.04/12)^(12/12) - 1, igual a ief = 1/300 = 0.0033333.
        </para>

        <para>Agora podemos calcular A e B. A = (1 + ief)^n - 1 = (1 + 1/300)^360 - 1 = 2.313498. B = (1 +
          iefX)/ief = (1 + (1/300)*0)/(1/300) = 300.
        </para>

        <para>Com A e B, podemos calcular PGT. PGT = -[VF + VA*(A + 1)]/[A*B] = -[0 + 100000*(2.313498 + 1)] /
          [2.313498 * 300] = -331349.8 / 694.0494 = -477.415296 = -477.42.
        </para>

        <para>Resposta: tem de fazer pagamentos mensais de 477.42&euro;.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_mortgage1">
    <title>Como fazer - crédito à habitação</title>

    <para>Um crédito à habitação (hipoteca) pode ser configurado usando a árvore de contas preparada em
      <xref linkend="loans_accounts1" />.
    </para>

    <para>Como exemplo, assuma que tem 60.000&euro; na sua conta poupança e que compra uma casa de
      150.000&euro;. A hipoteca cobra-lhe uma taxa anual (TAN) de 6% e tem taxas administrativas
      (custos de fecho, etc.) de 3%. Decide avançar com 50.000&euro;. Logo, tem de pedir
      103.000&euro; emprestados, que lhe deixa 100.000&euro; limpos após pagar as taxas
      administrativas (3% dos 100.000&euro;).
    </para>

    <para>As suas contas antes de receber o empréstimo:
    </para>

    <screenshot id="loans_mortgage">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_mortgage1.png" format="PNG"
                     srccredit="Pedro Albuquerque" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Contas antes do empréstimo</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Contas antes de receber o empréstimo
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>A compra da casa é registada com uma transacção com parcelas na conta
      <emphasis>Activos:Casa</emphasis>, com 50.000&euro; vindos do banco (i.e., a sua entrada
      inicial) e 100.000&euro; vindos da hipoteca. Pode colocar os 3.000&euro; de custos na mesma
      parcela e aumentar o empréstimo para 103.000&euro; para incluir as taxas administrativas.
    </para>

    <para><table>
        <title>Parcelas da transacção de compra de uma casa</title>

        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row>
              <entry>
                Conta
              </entry>

              <entry>
                Aumento
              </entry>

              <entry>
                Diminuição
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Activos:Activos fixos:Casa
              </entry>

              <entry>
                150.000&euro;
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Activos:Activos actuais:Banco
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                50.000&euro;
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Passivo:Empréstimos:Empréstimo para habitação
              </entry>

              <entry></entry>

              <entry>
                103.000&euro;
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                Despesas:Taxas administrativas de empréstimos
              </entry>

              <entry>
                3.000&euro;
              </entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </para>

    <para>As parcelas seriam estas, na conta <emphasis>Activos:Activos fixos:Casa</emphasis>:
    </para>

    <screenshot id="loans_mortgage2.png">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_mortgage2.png" format="PNG"
                     srccredit="Pedro Albuquerque" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Parcelas da transacção de compra</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Parcelas da transacção de compra de habitação
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>O que resulta numa árvore de contas como esta:
    </para>

    <screenshot id="loans_mortgage3">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/loans_mortgage3.png" format="PNG"
                     srccredit="Pedro Albuquerque" />
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Contas com hipoteca</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Contas com a hipoteca
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_personalLoanToSomeOne">
    <title>Como fazer - empréstimo pessoal a um amigo</title>

    <para>Nem sempre se pede dinheiro emprestado ao banco, por vezes pedimos emprestado à família ou talvez
      até emprestemos dinheiro a amigos. Esta secção Como fazer descreve uma forma de gerir um
      empréstimo a um amigo.
    </para>

    <para>Baseamos este Como fazer no seguinte plano de contas:
    </para>
<screen>
-Activo
   -Banco 
        -Conta bancária
   -Dinheiro que lhe devem
        -Pessoa
-Receita
   -receita de juros
        -Pessoa</screen>
    <para>Este exemplo mostra-lhe como controlar um empréstimo pessoal de 2.000&euro; ao seu amigo José da
      Esquina.
    </para>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_loan">
      <title>Especificações do empréstimo</title>

      <para>O José da Esquina quer um empréstimo de 2.000&euro; e pensa pagar-lhe mensalmente durante os 18
        meses seguintes. Dado que é seu amigo (mas não tão chegado), concordam ambos com uma taxa
        de juro de 5%.
      </para>

      <para>Abaixo resumimos os detalhes do empréstimo:
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Capital - 2.000&euro;
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Termo - 18 meses com 12 pagamentos por ano
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Taxa de juro anual: 5%
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Pagamento mensal: ??
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>

      <para>Então como é que se calcula o pagamento mensal?
      </para>

      <para>Tem várias opções, tais como papel e caneta, calculadora do &lin;, o módulo Calc do Apache
        OpenOffice, etc.. Mas o método mais fácil é usar a <guilabel>calculadora de amortização
        de empréstimos</guilabel> do &app;. Esta dir- lhe-á que o pagamento mensal é de
        115.56&euro;.
      </para>

      <para>Mas precisa de saber quando deste valor é juro e quanto é capital, para poder fazer uma
        contabilizacção adequada. Para tal, precisa de uma ferramenta mais poderosa, como o módulo
        <application>Calc</application> do <application>Apache OpenOffice</application>, e em
        particular, da função <acronym>PGTO</acronym>.
      </para>

      <figure id="loans_OpenOfficePrivateLoanDetails">
        <title>Vista detalhada do empréstimo ao José da Esquina (no Apache Open Office)</title><mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanCalculation.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Cálculos de um empréstimo privado</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Vista detalhada do empréstimo ao José da Esquina (no Apache Open Office)
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_accounts">
      <title>Contas para o empréstimo</title>

      <para>Vamos começar com as seguintes contas (todas as contas têm a mesma moeda, neste caso, o Euro)
      </para>
<screen>
Activos:Banco:Euro
Activos:Dinheiro que me devem:José da Esquina
Receita:Receita de juros:José da Esquina
Capital próprio:Saldos iniciais:Euro</screen>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_InitialSetup">
      <title>Emprestar o dinheiro</title>

      <para>Quando empresta dinheiro ao seu amigo, na realidade está a movimentar dinheiro de uma conta do
        activo (Conta à ordem, Conta poupança ou semelhante) para uma conta do activo
        <emphasis>Dinheiro que me devem</emphasis>. Para registar isto, insira a transacção
        seguinte no diário <emphasis>Activos:Dinheiro que me devem:Amigo</emphasis>.
      </para>

      <para><table>
          <title>Empréstimo pessoal a um amigo</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>
                  Conta
                </entry>

                <entry>
                  Aumento
                </entry>

                <entry>
                  Diminuição
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Activos:Dinheiro que me devem:Amigo
                </entry>

                <entry>
                  2.000&euro;
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Activos:Banco:Euro
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  2.000&euro;
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanInitial">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanInitial.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Dinheiro emprestado</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Árvore de contas após ter emprestado dinheiro
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_FirstPayment">
      <title>Receber o primeiro pagamento</title>

      <para>Quando o primeiro pagamento (115,56&euro;) for recebido, terá de determinar quanto é juro e quanto
        é capital.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Montante do empréstimo em dívida neste período = 2.000&euro;
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Pagamento por mês = 115,56&euro;
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Divisão do pagamento
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>5%/12 * 2.000&euro; = 8,33&euro; de juros
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>115,56&euro; - 8,33&euro; = 107,23&euro; de capital
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Isto pode ser traduzido na seguinte transacção do &app;:
      </para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanFirstPayment">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanFirstPayment.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Primeiro pagamento</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Vista detalhada do primeiro pagamento
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>O saldo do empréstimo do José é agora de 2.000&euro; - 107,23&euro; =1.892,77&euro;
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="loans_personalLoanToSomeOne_SecondPayment">
      <title>Receber o segundo pagamento</title>

      <para>Quando o segundo pagamento (115,56&euro;) for recebido, terá novamente de determinar quanto é juro
        e quanto é capital.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Montante do empréstimo em dívida neste período = 1.892,77&euro;
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Pagamento por mês = 115,56&euro;
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Divisão do pagamento
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>5%/12 * 1.892,77&euro; = 7,89&euro; de juros
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>115,56&euro; - 7,89&euro; = 107,67&euro; de capital
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Isto pode ser traduzido na seguinte transacção do &app;
      </para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanSecondPayment">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanSecondPayment.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Segundo pagamento</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Vista detalhada do segundo pagamento
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>O saldo do empréstimo do José é agora de 1.892,77&euro; - 107,67&euro; =1.785,10&euro;
      </para>

      <para>A árvore de contas agora parece-se com esta:
      </para>

      <screenshot id="loans_PrivateLoanSecondPaymentAccounts">
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/loans_PrivateLoanSecondPaymentAccounts.png"
                       format="PNG" srccredit="Pedro Albuquerque" />
          </imageobject>

          <textobject>
            <phrase>Árvore de contas após o segundo pagamento</phrase>
          </textobject>

          <caption>
            <para>Árvore de contas após o segundo pagamento
            </para>
          </caption>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Como pode ver, o juro varia todos os meses, assim como o capital. Portanto, para cada pagamento que
        recebe terá de calcular os montantes apropriados para as várias parcelas.
      </para>

      <para>O montante dos juros será cada vez menor (uma vez que é calculado sobre um valor de capital
        também menor todos os meses), até ao último pagamento, em que é aproximadamente 0. Veja
        <xref linkend="loans_OpenOfficePrivateLoanDetails"></xref> para mais detalhes.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_CarLoan">
    <title>Como fazer - empréstimo para compra de automóvel</title>

    <para>O empréstimo para compra de automóvel, ou mais simplesmente, crédito automóvel, é tratado mais
      ou menos como o crédito à habitação. A diferença está nas contas usadas e nas taxas de
      juro.
    </para>

    <para><screen>Estrutura básica de contas para crédito automóvel

-Activos
    -Activos actuais
        -Conta poupança
    -Activos fixos
        -Carro
-Passivo
   -Empréstimos
       -Crédito automóvel
-Despesas
   -Juros
       -Juros do crédito automóvel
   -Taxas administrativas do crédito automóvel</screen>
    </para>

    <para>Para mais informação, por favor veja <xref linkend="loans_mortgage1" />
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="loans_Reconciling">
    <title>Como fazer - reconciliação com extractos de empréstimos</title>

    <para>Reconciliar um extracto de empréstimo não é diferente da reconciliação com um extracto bancário
      ou de cartão de crédito.
    </para>

    <para>Durante o período, deve ter registado todas as transacções relacionadas com o empréstimo e cada
      uma delas mexe na conta
      <guilabel>Passivo:Empréstimos:<replaceable>Crédito</replaceable></guilabel>. Por exemplo,
      pagar um bocadinho do empréstimo diminui a sua <emphasis>Conta bancária</emphasis>, e
      aumenta as contas <emphasis>Empréstimo</emphasis>, <emphasis>Juros do empréstimo</emphasis>
      assim como talvez a conta <emphasis>Taxas administrativas do empréstimo</emphasis>.
    </para>

    <para>Com o extracto do empréstimo na mão, abra a conta <emphasis>Empréstimo</emphasis>, inicie o
      assistente de reconciliação e marque todas as transacções que registou. Quando terminar, a
      diferença deve ser 0. Se não for, terá de percorrer a conta e compará-la com o extracto
      para achar a diferença. Quando tiver obtido 0 na diferença, tem a conta empréstimo
      reconciliada e pode fechar o assistente.
    </para>

    <para>Para mais informação sobre reconciliação, por favor veja <xref linkend="txns-reconcile1" />
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Como fazer - vender uma casa ou um carro</title>

    <para>Quando registar a venda da sua casa no &app; tem várias opções. Aqui vamos discutir duas delas,
      uma em que só registou o montante de compra e agora só regista o montante de venda. A outra,
      em que seguiu as subidas e descidas do mercado e registou vários ganhos não realizados ao
      longo do tempo.
    </para>

    <para></para>

    <sect2>
      <title>Transacção simples</title>

      <para>Desta maneira, só regista o valor de venda propriamente dito.
      </para>

      <para>Vamos trabalhar dois exemplos de venda de uma casa, uma com lucro e outra com prejuízo. Se preferir
        vender antes um carro, substitua as contas apropriadas.
      </para>

      <para><screen>
-Activos
  -Activos fixos
    -Casa
  -Activos actuais
    -Conta poupança
-Receita
  -Ganho de capital a longo prazo
    -Casa</screen>
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Comprou uma casa por 300.000&euro; há anos atrás e agora conseguiu vendê-la por 600.000&euro;.
            Como é que regista isto?
          </para>

          <para>Para registar isto precisa de aumentar a sua conta bancária em 600.000&euro; e diminuir outra conta
            qualquer nesse mesmo valor. A conta <emphasis>Casa</emphasis> só contém 300.000&euro;,
            que é aquilo porque a comprou, portanto vai mover este montante para a conta bancária.
            Mas ainda lhe faltam 300.000&euro;. Este montante, vai buscá-lo à conta
            <emphasis>Receita:Ganhos de capital a longo prazo:Casa</emphasis>. A transacção com
            parcelas a inserir na <emphasis>Activos:Activos actuais:Conta poupança</emphasis> deve ser
            parecida com isto:
          </para>

          <para><table>
              <title>Venda de um activo (casa) com lucro</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>
                      Conta
                    </entry>

                    <entry>
                      Aumento
                    </entry>

                    <entry>
                      Diminuição
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Activos:Activos actuais:Conta poupança
                    </entry>

                    <entry>
                      600.000&euro;
                    </entry>

                    <entry></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Activos:Activos fixos:Casa
                    </entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>
                      300.000&euro;
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Receita:Ganhos de capital a longo prazo:Casa
                    </entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>
                      300.000&euro;
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Comprou uma casa por 300.000&euro; Há anos atrás, mas devido à criação do novo aeroporto, só a
            conseguiu vender por 230.000&euro;. Como é que regista isto?
          </para>

          <para>Para registar isto precisa de aumentar a sua conta bancária em 230.000&euro; e diminuir outra conta
            qualquer nesse mesmo valor. A conta <emphasis>Casa</emphasis> contém 300.000&euro;, que
            é mais do que aquilo porque a vendeu, portanto vamos mover este montante para a conta
            bancária. Após este movimento, tem 70.000&euro; restantes na sua conta
            <emphasis>Casa</emphasis>, que têm de ser removidos. Mova-os para a conta
            <emphasis>Receita:Ganhos de capital a longo prazo:Casa</emphasis>, o que indicará um
            prejuízo. A transacção a inserir na conta <emphasis>Activos:Activos
            fixos:Casa</emphasis> será parecida com isto:
          </para>

          <para><table>
              <title>Venda de um activo (casa) com prejuízo</title>

              <tgroup cols="3">
                <tbody>
                  <row>
                    <entry>
                      Conta
                    </entry>

                    <entry>
                      Aumento
                    </entry>

                    <entry>
                      Diminuição
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Activos:Activos fixos:Casa
                    </entry>

                    <entry></entry>

                    <entry>
                      300.000&euro;
                    </entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Activos:Activos actuais:Conta poupança
                    </entry>

                    <entry>
                      230.000&euro;
                    </entry>

                    <entry></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry>
                      Receita:Ganhos de capital a longo prazo:Casa
                    </entry>

                    <entry>
                      70.000&euro;
                    </entry>

                    <entry></entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Uma transacção mais complexa</title>

      <para>Neste exemplo, vamos abordar alguns princípios contabilísticos algo mais complexos. Para mais
        detalhes sobre este assunto, por favor veja <xref linkend="chapter_capgain"></xref>
      </para>

      <para>Aqui só veremos o caso em estimou precisamente o valor actual da sua casa. Para outros casos, (sobre
        e subestimada), por favor veja <xref linkend="chapter_capgain"></xref>.
      </para>

      <para><screen>
-Activos
    -Activos fixos
        -Casa
            -Custo
            -Ganhos não realizados
    -Activos actuais
        -Conta poupança
-Receita
    -Ganhos realizados
        -Casa
    -Ganhos não realizados
        -Casa</screen>
      </para>

      <para>Comprou uma casa por 300.000&euro; há anos e manteve sempre um olho no mercado, actualizando os seus
        registos com o valor actual estimado da sua casa. À data em que a quiser vender, determina
        que o valor actual de mercado é 600.000&euro;.
      </para>

      <para>A diferença entre os 600.000&euro; (valor de mercado estimado) e os 300.000&euro; (valor de compra)
        é o valor de Ganhos não realizados. Logo, tem um valor de 300.000&euro; na sua conta
        <emphasis>Activos:Activos fixos:Casa:Ganhos não realizados</emphasis>
      </para>

      <para>Como é que regista esta transacção de venda?
      </para>

      <para>Para registar isto tem de aumentar a sua conta bancária em 600.000&euro; e diminuir outra conta
        qualquer no mesmo valor. Primeiro tem de transformar os ganhos não realizados em ganhos
        realizados na sua conta <emphasis>Receitas</emphasis>. Por fim, tem de transferir os
        montantes totais das sub-contas de <emphasis>Activos:Activos fixos:Casa</emphasis>.
      </para>

      <para>A transacção a inserir na sua conta <emphasis>Receitas:Ganhos realizados:Casa</emphasis> deve
        parecer-se com isto:
      </para>

      <para><table>
          <title>Venda de um activo (casa) com lucro</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>
                  Conta
                </entry>

                <entry>
                  Aumento
                </entry>

                <entry>
                  Diminuição
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Receitas:Ganhos realizados:Casa
                </entry>

                <entry>
                  300.000&euro;
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Receita:Ganhos não realizados:Casa
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  300.000&euro;
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>

      <para>A transacção a inserir na sua conta <emphasis>Activos:Activos actuais:Conta poupança</emphasis> deve
        parecer-se com isto:
      </para>

      <para><table>
          <title>Venda de um activo (casa) com lucro 2</title>

          <tgroup cols="3">
            <tbody>
              <row>
                <entry>
                  Conta
                </entry>

                <entry>
                  Aumento
                </entry>

                <entry>
                  Diminuição
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Activos:Activos actuais:Conta poupança
                </entry>

                <entry>
                  600.000&euro;
                </entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Activos:Activos fixos:Casa:Custo
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  300.000&euro;
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  Activos:Activos fixos:Casa:Ganhos não realizados
                </entry>

                <entry></entry>

                <entry>
                  300.000&euro;
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </para>

      <para>Após registar estas transacções, verá que o seu activo Casa tem um valor 0, a sua conta poupança
        aumentou em 600.000&euro; e que a conta <emphasis>Receitas: Ganhos realizados</emphasis>
        aumentou em 300.000&euro;.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
<!--
  <sect1 id="loans_missing1">
    <title>Missing Loan Documentation</title>
<screen>
 -Entering a Payment Schedule
     -Monthly Payments (How-To)
       -See the Mortgage assistant
        -ARM 10/1 means 10 year fixed interest rate, then changes every year
        -ARM 10/3 means 10 year fixed interest rate, then changes every third year
     -Final Payment (How-To)
       -Same as a normal payment, but you get the figures from the bank
       -How to fix 10 amortization and then a final bulk payment setup?

 -Putting It All Together</screen>
  </sect1>
-->
</chapter>
