<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-docbookx.dtd">
<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.2.0
  Last modified: 2014-09-22 (fell)

  Maintainers:  Tom Bullock <tbullock@nd.edu>
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Author:
  		Jon Lapham <lapham@extracta.com.br>
  	Updated	Bengt Thuree <bengt@thuree.com>
  Originally written by Carol Champagne.
  Translators:
               (Pedro Albuquerque <palbuquerque73@gmail.com>)
-->
<chapter id="chapter_oview">
  <title>Visão geral</title>

  <sect1 id="oview-intro1">
    <title>Introdução</title>

    <para>O &app; é o programa de gestão de finanças pessoais feito para si. É suficientemente versátil
      para seguir toda a sua informação financeira, desde a mais simples à mais complexa. É um
      dos poucos programas de gestão de finanças a suportar moedas globais e é o único programa
      de código aberto deste tipo. E, o melhor de tudo, o &app; é fácil de aprender e de usar!
    </para>

    <para>Então, o que é que o &app; pode fazer por si? Pode acompanhar as suas finanças pessoais com tanto
      detalhe quanto preferir. Se está só a começar, use o &app; para controlar o seu livro de
      cheques. Poderá então decidir controlar também o dinheiro, assim como compras com cartão
      de crédito, para melhor determinar onde está a gastar o seu dinheiro. Quando começar a
      investir, pode usar o &app; para o ajudar a controlar o seu portfólio. Vai comprar carro ou
      casa? O &app; ajuda-o a planear o investimento e a seguir os pagamentos do empréstimo. Se os
      seus registos financeiros abragem todo o globo, o &app; oferece todo o suporte a múltiplas
      moedas de que precisa.
    </para>

    <screenshot id="oview-intro">
      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="figures/oview_intro.png" format="PNG"
                     srccredit="Pedro Albuquerque" width="510"></imagedata>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="figures/oview_intro.png" format="PNG"
                     srccredit="Pedro Albuquerque"></imagedata>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>&app; Árvore de contas - exemplo</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Esta imagem mostra uma árvore de contas com múltiplas moedas e investimentos.
          </para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </screenshot>

    <para>Embora o &app; seja bastante adequado para finanças pessoais, também é suficientemente poderoso
      para pequenos negócios. Há muitas funcionalidades disponíveis, desde sistemas integrados de
      contas a receber e a pagar até à construção de tabelas de impostos. Vai achar estas e
      outras funcionalidades para negócios surpreendentemente poderosas e fáceis de usar.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview-features1">
    <title>Funcionalidades</title>

    <sect2 id="oview-featureseasy2">
      <title>Fácil de usar</title>

      <para>Dentro de alguns minutos estará capaz de inserir as informações sobre as suas finanças pessoais
        e gerar gráficos coloridos que representam o seu estado financeiro. Se consegue usar o
        papel do seu livro de cheques, consegue usar o &app;! Digite diretamente nos diários, salte
        entre campos e aproveite o preenchimento rápido para completar automaticamente as
        transações. O ambiente é personalizável de dentro da aplicação.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Menus fáceis de usar</emphasis>: o &app; dispõe de menus conformes com as GNOME Human
            Interface Guidelines. Isto significa que são simples e semelhantes a muitas outras
            aplicações GNOME.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Documentação</emphasis>: o &app; dispõe de Ajuda interna e documentação extensa neste
            Guia de conceitos.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Métodos de importação</emphasis>: o &app; suporta muitas formas de introduzir
            transações, além da manual. Se pode aceder ao seu banco online, isto é especialmente
            útil, dado que a maioria dos bancos e companhias de cartões de crédito suportam um
            dos seguintes métodos de importação. Perderá menos tempo a inserir dados e terá
            mais tempo para analizar resultados.
          </para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Quicken Import File (QIF)</emphasis>: importe ficheiros tipo Quicken
                <acronym>QIF</acronym>, um formato de ficheiro popular em pacotes de gestão de
                finanças pessoais.
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Open Financial Exchange (OFX)</emphasis>: o &app; é o primeiro programa gratuito a
                suportar o protocolo Open Financial Exchange. Muitas instituições financeiras
                estão a migrar para este formato.
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Home Banking Computer Interface (HBCI)</emphasis>: o &app; é o primeiro programa gratuito
                a suportar o protocolo German Home Banking Computer Interface. Este protocolo inclui
                transferência de extratos e torna os débitos diretos possíveis.
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Relatórios</emphasis>: o &app; vem com mais de 30 relatórios pré- configurados,
            incluindo Sumário de contas, Receitas, Despesas, Relatório de transações, Folha de
            saldo, Lucro &amp; Prejuízo, Avaliação de portfólio e muitos outros. Os relatórios
            suportam a apresentação gráfica dos dados, incluindo gráficos circulares, de barras
            e de dispersão. Podem ser exportados para ficheiros <acronym>HTML</acronym> e são
            facilmente personalizáveis.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Transações agendadas</emphasis>: o &app; tem agora a possibilidade de criar e inserir
            automaticamente transações, ou lembrar quando elas são devidas, dando-lhe a escolha
            de as inserir, adiar ou remover da lista.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Assistente de amortização de empréstimos e hipotecas</emphasis>: use-o para configurar
            uma transação agendada de pagamento variável de um empréstimo.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Reconciliação fácil de contas</emphasis>: a reconciliação integrada faz com que seja
            muito simples e eficaz reconciliar as suas contas do &app; com os extratos bancários.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Compatibilidade multi-plataforma</emphasis>: o &app; é suportado numa variedade de
            plataformas e sistemas operativos. A lista de sistemas operativos (e plataformas) para o
            &app; &vers-stable; é: GNU/Linux (x86, x86_64), FreeBSD (x86, x86_64), OpenBSD (x86,
            x86_64), e MacOS (Intel). Sabe-se que versões prévias do &app; trabalharam com SGI
            IRIX (MIPS), IBM AIX 4.1.5, (RS/6000), Unixware 7 (Intel), SCO OpenServer 5.0.4 (Intel),
            e Solaris (Sparc), mas atualmente desconhece-se o seu estado. E claro que inclui o
            Windows.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresinvest2">
      <title>Controla os seus investimentos</title>

      <para>O &app; inclui várias funcionalidades que lhe permitem controlar todos os seus investimentos. Com o
        &app; pode seguir ações individualmente (uma por conta) ou num portfólio de contas (um
        grupo de contas pode ser mostrado em conjunto).
      </para>

      <para>O &app; suporta cotações online de ações e fundos de investimento. Isto significa que já não
        terá de procurar uma cotação de cada vez. Pode automatizar o processo e ver sempre a
        última cotação das suas ações.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresintl2">
      <title>Suporte international</title>

      <para>O &app; é realmente uma aplicação que trabalha com e compreende utilizadores de todo o mundo. Há
        muitas funcionalidades internas que facilitam a interação com o mundo globalizado em que
        vivemos hoje.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Idiomas nativos</emphasis>: o &app; está completamente traduzido em 12 idiomas: Alemão,
            Brasileiro, Chinês, Checo, Eslovaco, Espanhol, Francês, Holandês, Inglês, Italiano,
            Português, Russo e Sueco. São ainda parcialmente suportados mais 25 idiomas.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Gestão de formatos internacionais</emphasis>: o &app; compreende que diferentes países
            mostram data e números diferentemente. Pode trabalhar com os formatos de data e
            números a que está habituado.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Múltiplas moedas e mercado monetário</emphasis>: são suportadas múltiplas moedas e
            podem ser compradas e vendidas (negociadas). Movimentos de moeda entre contas mantém-se
            saldados se ativar "Contas de bolsa".
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Taxas de câmbio online</emphasis>: com o &app;, já não precisa de procurar taxas de
            câmbio uma por uma. Pode automatizar o processo e ver sempre os valores das contas
            convertidos para a sua moeda favorita usando as últimas taxas de câmbio.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresbus2">
      <title>Suporte a pequenos negócios</title>

      <para>O &app; tem muitas funcionalidades para suportar as necessidades da comunidade de contabilistas.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Contas cobráveis/pagáveis</emphasis>: o &app; tem um sistema integrado de contas
            cobráveis e pagáveis. Pode controlar Clientes, Fornecedores, Faturação, Pagamentos e
            usar diferentes impostos e condições de pagamento num pequeno negócio.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Desvalorização</emphasis>: o &app; pode calcular a desvalorização de ativos de
            capital.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Relatórios</emphasis>: o &app; oferece uma grande variedade de relatórios de negócios
            prontos a usar.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="oview-featuresaccounting2">
      <title>Funcionalidades contabilísticas</title>

      <para>Para os entendidos em contabilidade, eis uma lista das funcionalidades do &app;:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Dupla entrada</emphasis>: cada transação tem de debitar uma conta e creditar outra em
            montantes iguais. Isto garante o <quote>balanço dos livros</quote> - a diferença entre
            receitas e despesas é exatamente igual à soma de todos os ativos, banco, dinheiro,
            ações, etc..
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Transações com parcelas</emphasis>: uma única transação pode ser dividida em várias
            partes, para registar impostos, taxas e outras entradas compostas.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Àrvore de contas</emphasis>: uma conta-mãe pode ter uma hierarquia de contas de detalhe.
            Isto permite que contas de tipo similar, tais como Banco, Dinheiro ou Ação, sejam
            agrupadas numa conta-mãe, tal como <quote>Ativos</quote>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Diário geral</emphasis>: uma janela de diário pode mostrar múltiplas contas ao mesmo
            tempo. Isto facilita o trabalho de procurar erros de ortografia/introdução. Também
            oferece uma forma conveniente de ver um portfólio de várias ações, mostrando todas
            as transações nesse portfólio.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Contas de tipo Receita/Despesa (categorias)</emphasis>: estas categorizam o seu fluxo de
            caixa, e, quando usadas adequadamente com a dupla entrada, fornecem um extrato preciso
            de Lucro &amp; Prejuízo.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="oview-about1">
    <title>Acerca deste livro</title>

    <para>O objetivo deste guia é poupar-lhe tempo. Põe o &app; a funcionar tão rapidamente quanto
      possível.
    </para>

    <para>Cada capítulo segue um formato simples. Começa com uma discussão sobre <quote>Conceitos</quote>,
      que introduz temas e terminologia gerais, abordados e usados no capítulo. Seguem-se secções
      <quote>Como fazer</quote>, que abordam procedimentos específicos. Finalmente, uma secção
      <quote>Juntar as peças</quote> termina o capítulo com exemplos concretos e detalhados.
    </para>

    <para>Os "contabilistas" principiantes acharão as secções <quote>Conceitos</quote> muito úteis. Elas
      oferecem uma referência para boas maneiras de controlar as suas finanças e servem como
      introdução geral a terminologia e bases financeiras. Utilizadores experientes podem saltar
      para as secções <quote>Como fazer</quote> para verem rapidamente os procedimentos. Estas
      secções fornecem passos detalhados para realizar tarefas específicas. As secções
      <quote>Juntar as peças</quote> apresentam exemplos reais na forma de um tutorial. Começando
      com a criação de um novo ficheiro em <xref linkend="chapter_basics"></xref>, cada capítulo
      sucessivo dá sequência ao tutorial anterior.
    </para>

    <para>Este manual está organizado em 3 partes principais:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Primeiros passos</emphasis>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Gerir finanças pessoais</emphasis>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Gerir finanças empresariais</emphasis>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>Os <emphasis>Primeiros passos</emphasis> dão-lhe a mais básica informação necessária para
      começar a usar o &app;. Os capítulos nesta secção explicam os conceitos fundamentais para
      usar o &app;. Os novos utilizadores do &app; devem familiarizar-se com a informação neles
      contida para começar a trabalhar:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_oview"></xref> - (este capítulo) dá uma visão geral do &app;
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_basics"></xref> - faz uma breve introdução aos princípios contabilísticos
            e oferece informação sobre como o &app; estrutura os dados. Também há informação
            sobre elementos base do ambiente de trabalho do &app;. Finalmente, explica como o &app;
            armazena e gere os seus dados.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_accts"></xref> - contém mais informação sobre contas e como organizá-las.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_txns"></xref> - informação básica sobre transações e como inseri-las.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para><emphasis>Gerir finanças pessoais </emphasis> aborda aplicações e funcionalidades comuns do &app;
      em maior detalhe. Verá casos mais específicos, baseados em questões frequentes sobre a
      aplicação do &app; a situações do dia a dia. Aqui estão as aplicações e funcionalidades
      cobertas nesta parte:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_cbook"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_cc"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_loans"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_invest"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_capgain"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_currency"></xref>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para><emphasis>Gerir finanças empresariais</emphasis> discute a utilização do &app; em contabilidade
      de pequenos negócios:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_intro"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_setup"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_ar"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_ap"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_bus_pay"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_budgets"/>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_other_assets"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="chapter_dep"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="ch_python_bindings"></xref>
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="ch_import_bus_data"></xref>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>Este manual também inclui vários apêndices, que contêm informação extra de que poderá
      necessitar:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><xref linkend="appendixa"></xref> - guia para antigos utilizadores de
          <trademark
        class="registered">Quicken</trademark>, MS Money ou outros utilizadores
          <acronym>QIF</acronym>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><xref linkend="appendixb"></xref>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><xref linkend="appendixc"></xref>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><xref linkend="appendixd"></xref>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><xref linkend="fdl"></xref>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Por último, um glossário e índice que ajudam a localizar rapidamente os tópicos.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="oview-install1">
    <title>Instalação</title>

    <para>A instalação do &app; é simples.
    </para>

    <para>A <ulink url="http://www.gnucash.org/download.phtml"><citetitle>página de transferência do
      &app;</citetitle></ulink> contém instruções detalhadas sobre a instalação do &app; em
      cada sistema operativo suportado.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
