<chapter id="chapter_bus_ap">
  <title>Contas a pagar</title>

  <para>Contas a pagar (ou A/P) refere-se à contabilidade de produtos ou serviços que uma empresa tem
    comprado e precisa de pagar.
  </para>

  <sect1 id="bus-ap-setup1">
    <title>Configuração inicial</title>

    <para>Executar tarefas de configuração listadas em <xref linkend="chapter_bus_setup" />.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-components1">
    <title> Componentes do sistema</title>

    <para>O &app; tem um sistema integrado de contas a pagar. As transacções geradas pelo sistema A/P são
      colocadas dentro da conta de fornecedores, como um registo do que ocorre. Geralmente não se
      trabalha directamente com esta conta mas utilizam-se os quatro componentes integrados do &app; A/P de aplicação.
      Os componentes A/P estão disponíveis a partir do sub-menu <menuchoice>
        <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu>
      </menuchoice>. Estes componentes A/P são:
    </para>

    <lista de itens>
      <listitem>
        <para><guilabel>Vendedores</guilabel> são pessoas ou empresas às quais compra produtos ou serviços a
          crédito.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>letras</letras> representam as facturas físicas que os vendedores lhe enviam para lhe solicitar o pagamento. A factura contém uma lista pormenorizada de coisas que comprou.
        </para>

        <para>Além disso, GnuCash também tem apoio para <guilabel> Notas de Crédito</guilabel> que representam o
          inverso das facturas. Uma nota de crédito é normalmente recebida de um fornecedor para corrigir itens que
          foram erroneamente facturadas ou devolvidas.
        </para>

        <para>Determinados tipos de documentos serão configurados usando os mesmos itens do menu.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Jobs</guilabel> (opcional) é onde se registam os Fornecedor Jobs. Os empregos são o mecanismo pelo qual
          é possível agrupar várias facturas de um determinado fornecedor.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>>gilabel>Processo de Pagamentos</guilabel> é onde se registam os pagamentos a um fornecedor a quem se deve
          dinheiro.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>As secções seguintes introduzem os componentes individuais da aplicação Contas a pagar.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="bus-ap-vendors1">
    <title>Vendedores</title>

    <para>Um vendedor é uma empresa ou pessoa a quem se compra bens ou serviços. Os vendedores devem estar registados
      dentro do sistema A/P.
    </para>

    <sect2 id="bus-ap-vendornew2">
      <title>Novo</title>

      <para>Para registar um novo fornecedor, seleccione o
        <menuchoice>
          <guimenu>Negócios</guimenu><guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu><guimenuitem> Novo
          Fornecedor</guimenuitem>
        </menuchoice>
        item do menu. Preencher informações gerais sobre o fornecedor, tais como Nome da Empresa, Morada,
        Telefone, Fax, etc. Abaixo está uma lista das outras opções:
      </para>

      <para>Esta é a aparência da janela de registo de Novo Vendedor:
      </para>

      <screenshot id="bus-ap-vendornew">
        <mediaobjecto>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_vendornew.png" srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobjecto>
            <frase>Janela de Registo de Vendedor Novo</frase>
          </textobjecto>

          <capítulo>
            <para>Janela de Registo de Vendedor Novo
            </para>
          </capítulo>
        </mediaobjecto>
      </ captura de ecrã>
    </sect2>

    <sect2 id="bus-ap-vendorfind2">
      <title>Localizar e Editar</title>

      <para>Para procurar um fornecedor existente, use o
        <menuchoice>
          <guimenu>Negócios</guimenu>>guisubmenu>Fornecedor</guisubmenu>>guimenuitem> Encontrar
          Fornecedor</guimenuitem>
        </menuchoice>
        janela. Selecciona um fornecedor para <guibutton>View/Edit</guibutton> a partir dos resultados do
        pesquisa. Esta janela é também utilizada para procurar um fornecedor ao introduzir facturas e processar
        pagamentos.
      </para>

      <screenshot id="bus-ar-vendorfind">
        <mediaobjecto>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/bus_ap_vendorfind.png" srccredit="Patrick Schweiger" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobjecto>
            <frase>Janela de encontrar fornecedor</frase>
          </textobjecto>

          <capítulo>
            <para>Janela de encontrar fornecedor
            </para>
          </capítulo>
        </mediaobjecto>
      </ captura de ecrã>

      <para>Se muitos vendedores corresponderem aos critérios de pesquisa que fornecer, a pesquisa pode ser refinada através da execução de um
        pesquisa adicional dentro dos resultados actuais. O conjunto de resultados actuais é pesquisado quando o
        <eleição de corrente de rede </eleição de corrente de rede> botão de rádio é seleccionado. De facto, &app; selecciona
        esta opção para si depois de ter efectuado a pesquisa inicial.
      </para>

      <para>Se o fornecedor que procura não corresponde aos critérios de pesquisa fornecidos,

Traduzido com a versão gratuita do tradutor - www.DeepL.com/Translator
