<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Shoemaker <c.shoemaker@cox.net>
  Author:
               Chris Shoemaker <c.shoemaker@cox.net>
  Translators: Yasuaki Taniguchi <yasuakit@gmail.com>
               (translators put your name and email here)
-->
 <chapter id="chapter_budgets">
 <title>予算</title>
 <para>本章では、GnuCashでどのように予算を作成して使用するかを説明します。</para>
 <sect1 id="budget_concepts1">
 <title>基本概念</title>

 <para>予算は、収入と費用の予定を見積もるためのツールです。予算はある期間の財務管理を計画するため、およびその期間で実際の財務取引が計画された財務取引と比較してどうだったかを検査するために使用します。</para>

 <para>予算作成の概念はかなり一般的です。GnuCashには簡単で柔軟な予算作成ツールがあります。利用者としては、どれくらい複雑または簡単な予算を作成するのかを決めなければなりません。本書でそれらのうちのいくつかを決定できるでしょう。</para>

 <sect2 id="budget_conceptsterms2">
 <title>専門用語集</title>
  <para>以下の一覧は、予算作成について検討する際に使用されるいくつかの役立つ専門用語です。</para>

  <itemizedlist>
  <listitem>
    <para><emphasis>予算</emphasis> - 特定の期間に予想される収益・支出について記述する財務計画です。</para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para><emphasis>現金収支予算</emphasis> - 予想された現金受取りと現金支払いのための予算計画です。この種類の予算はキャッシュフロー (いくらのお金がどこから来てどこに移動するか) を追跡します。</para>
  </listitem>
  <listitem>

    <para><emphasis>費用予算</emphasis> - 主として何に対してお金を支払うかを計画するための予算です。この種類の予算は費用を追跡します。それは増価または債務弁済のようなものに通常関係がありません。しかしながら、利子・手数料は計算します。例えば、クレジットカードで食品を100ドル分買うなら、100ドルの食費を計上するとともに、100ドルの負債をクレジットカード会社に負います。10ドルの利子が発生し時、クレジットカードの請求に対し110ドル支払います。費用予算はクレジットカード会社へ返済する取引に対してではなく、食品の購入と利子の支払い取引に対して計画します。</para>

  </listitem>
  <listitem>
    <para><emphasis>資本予算</emphasis> - 将来の大きな費用を支払うための計画について説明する予算です。しばしば貯金と借金を組み合わせます。注: 資本予算は時としてかなり複雑になります。なぜなら、様々なシナリオの仮定と勘定科目の仮定を勘案して<quote>私たちには何々を行う余裕がありますか?</quote>」という質問に答えようとするからです。</para>

  </listitem>
  <listitem>
    <para><emphasis>予算期間</emphasis> - 計画が行われると予想される期間です。最も一般的な予算期間は、年間または月次です。時には、利便性向上のため、またはよりきめ細かく計画するために、一度にいくつか連続した期間の予算を立てるかもしれません。例えば、年間予算は12回の月次予算期間を含むことがあります。</para> </listitem>

  </itemizedlist>

  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="budget_creation1">
   <title>予算の作成</title> 
   <para>予算を立て始める前に、勘定科目階層を熟考することが重要です。例えば、電気料金と水道料金を予算化したいなら、費用:光熱費勘定科目を作成するだけではいけません。勘定科目は少なくとも予算を特定できる細かさでなければなりません。</para>


   <sect2 id="budget_creation2">
     <title>予算を作成する勘定科目の選択</title>
     <para>予算を作成する第1ステップは、何のための予算を計画するかを決定することです。この決定は予算をどの勘定科目に含めるのかに影響します。例えば、費用を追跡することだけに関心があるなら、費用勘定科目に合計金額を入力するだけで費用予算を作成できます。一方、キャッシュフローのすべてを追跡したいなら、資産、負債、収益および費用勘定科目それぞれに金額を入力してキャッシュフロー予算を作成します。</para>

     <para>予算を作成し始める前に、2つの決定を行う必要があります。どの勘定科目のために予算を立てますか? いつのために予算を立てますか? 予算を作成した後にいつでも考えを変えることが出来ます。しかし、何かに基づいて開始する必要があります。</para>

     <tip><para>一般的に、<emphasis>何に</emphasis>お金を支払っているかを主に気にかけているなら、費用帳票を作りたいと思うでしょう。また、適切な時に適切な場所に十分なお金があることに関して気にかけているのなら、キャッシュフロー予算を使用したいと思うでしょう。</para></tip>

  </sect2>
  <sect2>
    <title>予算期間の選択</title>
    <para>予算を作成する前に、どの期間に対して計画を立てるか決めなければなりません。最も一般的な予算期間は、年間または月次です。時間とともに財務パターンが変わる予算を計画したい場合、複数の予算期間分の予算を作成します。例えば、夏期より冬期の光熱費が高くなるよう計画したいなら、年間予算を四半期ごとまたは毎月に細かく分けて、夏期よりも冬期により高い金額の予算を立てます。</para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>作成開始</title>
    <para>最初の予算を作成するために、<guimenu>ファイル</guimenu>-><guisubmenu>新規作成</guisubmenu>-><guimenuitem>予算を新規作成</guimenuitem>をクリックします。デフォルト設定の未入力新規予算がすぐに表示されます。次に、<guibutton>オプション</guibutton>ボタンをクリックします。最も重要なオプションは、予算期間と期間の数です。予算期間に関しては、開始日と計画を立てる最短期間を選択します。期間の数に関しては、計画を立てたい期間の数を選択します。</para>

    <para>今の予算ページは、予算期間毎の列がある勘定科目のリストになっています。各列の見出しに表示された日付は、その予算期間の始まりです。</para>
    
  </sect2>
  <sect2>
    <title>予算の入力</title>
    <para>今、予算金額を入力しなければなりません。これは、予算期間に勘定科目残高が変更されると予想される金額です。予算金額を入力する2つの方法があります。一つ目の方法は、単純にセルをクリックして、金額を入力します。</para>

    <para>二つ目の方法は、GnuCashにおいて過去の取引を記録している場合に、GnuCashを使ってそれらの取引を調べ、予算金額を見積もることです。まず最初に、GnuCashで見積もりを行いたい勘定科目を選択します。次に、ツールバーの<guibutton>見積り</guibutton>ボタンをクリックします。予算金額の見積もりダイアログで、GnuCashで過去の取引を調べる日付を選択します。GnuCashはその日付に開始日として、連続した期間の予算を調査します。例えば、年間予算を作っているとします。そして、2005年1月1日を選択したとします。すると、GnuCashは2005年1月1日から2005年12月31日までその勘定科目におけるすべての取引を調べます。</para>
  </sect2>
 </sect1>
 
 <sect1 id="budget_reporting1">
   <title>予算帳票</title>
   <para>既に予算の作成という最大の難所通過しました。今、実際の財務取引が計画と比較してどのようになっているかを知りたいとします。予算帳票を作成する必要があります。<guimenu>帳票</guimenu>-&gt;<guisubmenu>収益・費用</guisubmenu>-&gt;<guimenuitem>予算帳票</guimenuitem>をクリックします。予算帳票は各勘定科目に対して、予算と実際の金額を予算期間ごとに2つの隣接した列に表示します。複数の予算を作成したなら、帳票でどの予算を使用したらよいかを選択する予算帳票オプションを使用できます。</para>
 </sect1>
 </chapter>
