<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-de.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
Version: 4.6
Last modified: September 2021
  modified: March 30th 2019
  modified: April 15th 2007
  modified: August 12th 2006
  modified: February 28th 2005
Maintainers:
  Frank H. Ellenberger
  Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Neil Williams <linux@codehelp.co.uk>
Author:
  Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
Translators:
    Christian Wehling <christian.wehling@web.de>
-->
<chapter id="ch_Common_Trans_Ops">
  <title>Arbeiten mit Buchungen</title>

  <para>Jede <emphasis>Buchung</emphasis> entspricht im einfachsten Fall einer Geldbewegung von einem Konto
    auf ein anderes. Jedesmal, wenn Sie Geld einnehmen, ausgeben oder zwischen Konten buchen,
    entspricht dies einer Buchung. In &app; sind an jeder Buchung mindestens zwei Konten beteiligt.
  </para>

  <para>Die
    <ulink url="&url-docs-de;guide/basics-accounting1.html#basics-accountingequation2">Bilanzgleichung</ulink>
    ist das Kernstück der Doppelten Buchführung. Für jede Veränderung im Wert eines Kontos muss
    es eine ausgleichende Buchung in einem anderen Konto geben. Dieses Konzept ist bekannt als das
    <emphasis>Prinzip des ausgeglichenen Saldos</emphasis> und ist von fundamentaler Bedeutung für
    das Verständnis von &app; und anderen Systemen zur Doppelten Buchführung. Wenn Sie mit &app;
    arbeiten, werden Sie immer mit mindestens 2 Konten zu tun haben, damit die Bilanzgleichung
    ausgeglichen bleibt.
  </para>

  <para>&app; verwendet Konten, um Buchungen zu gruppieren und ihre Aufzeichnung zu organisieren. Die
    Buchungen werden im <emphasis>Kontobuch</emphasis> eingegeben. In diesem Abschnitt werden die
    Hilfsmittel von &app; beschrieben, welche eine schnelle Eingabe von Buchungen in das Kontobuch
    ermöglichen.
  </para>

  <para>&app; kennt mehrere Methoden zur Eingabe von Buchungen.
  </para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Der gängigste Weg ist die direkte Eingabe in das Kontobuch.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Eine andere Möglichkeit bietet der <guilabel>Buchen</guilabel>-Dialog.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Und abschließend das Importieren von Buchungen entweder aus einer Datei oder per Online-Banking.
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
<!--
      <note>
      <para>Where should the Importing of data from downloaded files" and "On-line" banking be covered?.
      </para></note>
  -->
  <sect1 id="trans-win-enter" xreflabel="Buchen Dialog">
    <title>Verwenden des Buchen Dialogs</title>

    <para>Der <guilabel>Buchen</guilabel>-Dialog ist im Menü und mit dem Tastenkürzel mittels &mc.ac.trf;
      sowie durch Verwenden der Schaltfläche <guibutton>Buchen</guibutton> in der
      <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> des Kontobuchs zu erreichen und dient in &app; zwei
      Zwecken:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Eine Möglichkeit, eine einfache (d.h. zweiteilige) Buchung zwischen beliebigen Konten zu erstellen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Erfassen von Wechselkurs- oder Betragsinformationen in einer Buchung mit mehreren Währungen (siehe
            <xref
    linkend="trans-currency-enter"/>).
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <note>
      <para>Die Bereiche <guilabel>Buchungsinformationen</guilabel> und <guilabel>Gegenkonto</guilabel> im
        Dialog <guilabel>Buchen</guilabel> werden deaktiviert, wenn dieser nur zum Erfassen von
        Wechselkurs- oder Betragsinformationen genutzt wird.
      </para>
    </note>

    <sect2>
      <title>Buchungsinformation</title>

      <para>Geben Sie im Bereich <guilabel>Buchungsinformation</guilabel> den Betrag, das Datum und die
        Beschreibung ein. Die Felder <guilabel>Nummer</guilabel> und
        <guilabel>Buchungstext</guilabel> sind optional.
      </para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Betrag</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Der Betrag der Buchung in der Währung des <guilabel>Herkunftskontos</guilabel> .
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Datum</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Das Buchungsdatum, d.h. das Datum zu dem Sie die Buchung in ihrem Kontobuch erfassen wollen.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Nummer</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Eine Scheck- bzw. Buchungsnummer.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Beschreibung</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Eine Beschreibung der Buchung, oft Angaben zum Zahlungspflichtigen oder Zahlungsempfänger. Der
              Inhalt dieses Feldes wird von &app; auch dafür verwendet, um vorhandene Buchungen mit
              importierten Kontoauszügen abzugleichen.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Bemerkung</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Zusätzliche Informationen, die Sie zu der Buchung vermerken möchten. Alles, was Sie hier
              eingegeben, wird in die <guilabel>Bemerkungs</guilabel>-Felder für
              <emphasis>beide</emphasis> Buchungsteile eingetragen.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Gegenkonto</title>

      <para>Die Bereiche der Kontenübersicht <guilabel>Herkunftskonto</guilabel> und <guilabel>Buchen
        nach</guilabel> werden verwendet, um die Konten auszuwählen, die an der Buchung teilnehmen
        sollen. Sie zeigen normalerweise nur Konten vom Typ Aktiva und Fremdkapital. Wenn Sie ein
        Ertrags- oder Aufwandskonto in einer dieser Ansichten verwenden möchten, aktivieren Sie das
        Kontrollkästchen <guilabel>Erträge/Aufwendungen anzeigen</guilabel> unterhalb der
        entsprechenden Ansicht.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Wählen Sie das <guilabel>Herkunftskonto</guilabel>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wählen Sie das <guilabel>Buchen nach</guilabel> Konto.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="trans-win-price">
      <title>Währungsbuchung</title>

      <para>Der Bereich <guilabel>Währungsbuchung</guilabel> dient dazu, die notwendigen Angaben zur Umrechnung
        des Betrags des <guilabel>Buchen nach</guilabel> Buchungsteils zu erfassen. Sie können
        entweder einen Wechselkurs oder einen Betrag eingeben und &app; wird das andere berechnen.
        Wenn Sie den <emphasis>Online Kursabruf</emphasis> installiert haben (siehe
        <xref linkend="fq-install"/>), können Sie über die Schaltfläche
        <guilabel>Wechselkurs abrufen</guilabel> einen aktuellen Kurs abfragen.
      </para>

      <para>Er ist nur aktiviert, wenn die ausgewählten Konten unterschiedliche Währungen verwenden oder der
        Dialog <guilabel>Buchen</guilabel> geöffnet wurde, um Kurs- oder Betragsinformationen
        während der Eingabe einer Buchung im Kontobuch anzugeben.
      </para>

      <para>Der Bereich ist als Optionsgruppe mit den beiden Auswahlmöglichkeiten
        <guilabel>Wechselkurs</guilabel> und <guilabel>Zum Betrag</guilabel> organisiert. Jede
        besteht aus einem Optionsfeld und einem numerischen Eingabefeld.
      </para>

      <para>Wenn ein entsprechender Kurs in der Kursdatenbank vorhanden ist (siehe
        <xref linkend="tool-price-manual"/>), wird der <guilabel>Wechselkurs</guilabel> diesen als
        Vorgabe verwenden.
      </para>

      <tip>
        <para>Um Rundungsfehler zu minimieren, sollten Sie, soweit möglich, den Betrag eingeben.
        </para>
      </tip>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Wählen Sie das Optionsfeld <guilabel>Wechselkurs</guilabel>, wenn Sie einen Kurs eingeben wollen,
            oder verwenden Sie die Schaltfläche <guilabel>Wechselkurs abrufen</guilabel>.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wählen Sie das Optionsfeld <guilabel>Zum Betrag</guilabel>, wenn Sie den Betrag für den
            <emphasis>Buchen nach</emphasis> Buchungsteil angeben wollen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Geben Sie den Wechselkurs oder den Betrag in das numerische Feld ein, das dem von Ihnen gewählten
            Optionsfeld entspricht. &app; wird den anderen Betrag für Sie berechnen, sobald Sie das
            Feld verlassen. Wenn aktiviert, können Sie mit der Schaltfläche <guilabel>Wechselkurs
            abrufen</guilabel> den aktuellen Kurs aus der Datenbank verwenden.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>Wenn Sie einen Kurs für das aktuelle Datum in der <guilabel>Kurs-Datenbank</guilabel> eingegeben
          haben (siehe <xref
      linkend="tool-price-manual"/>) wird der Abruf des Wechselkurs den
          Kurs nicht aktualisieren. Sie müssen zuerst den manuell erstellten Kurs in der
          <guilabel>Kurs-Datenbank</guilabel> entfernen bevor Sie die <guibutton>Wechselkurs
          abrufen</guibutton>-Schaltfläche betätigen.
        </para>
      </note>

      <note>
        <para>Die Schaltfläche <guibutton>Wechselkurs abrufen</guibutton> erzeugt für das aktuelle Datum einen
          neuen oder ersetzt einen manuell einen Kurs in der <guilabel>Kurs-Datenbank</guilabel>.
        </para>
      </note>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Fertigstellen</title>

      <para>Klicken Sie auf <guibutton>OK</guibutton>, um die Buchung durchzuführen (oder den Kurs bzw. Betrag
        zu bestätigen) oder <guibutton>Abbrechen</guibutton>, um den Dialog zu verlassen ohne die
        Buchung vorzunehmen.
        <note>
          <para>Beim Abschließen einer Buchung oder Bestätigen eines Wechselkurses wird der Kurs zum Buchungsdatum
            in der <guilabel>Kurs-Datenabank</guilabel> aktualisiert. Siehe
            <xref
    linkend="tool-price"/> für Details.
          </para>
        </note>
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-enter">
    <title>Buchungen im Kontobuch eingeben</title>

    <para>Nach dem Öffnen eines Kontos wird die Liste der Buchungen angezeigt. Der Name des Kontos erscheint
      in der Titelleiste des Fensters. Die Menüs enthalten verschiedene Funktionen, um die Anzeige
      der Buchungen zu verändern. Auch die <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> enthält
      verschiedene Funktionen, die bei der Eingabe von Buchungen häufig benötigt werden. Eine
      Beschreibung finden Sie im Abschnitt <xref linkend="account-register" /> in dieser Hilfe.
    </para>
<!-- FIXME source: -remove sect2 -->
    <para>Die <emphasis>Buchungsansicht</emphasis> kann etwas unterschiedlich aussehen, je nachdem, welche
      Stil-Einstellungen Sie gewählt haben. Im Folgenden wird die Eingabe von Buchungen unter
      Verwendung der <quote>einzeiligen</quote> Darstellung beschrieben. Der Cursor befindet sich
      standardmäßig im Feld <guilabel>Datum</guilabel>, nachdem das Fenster geöffnet wurde.
    </para>

    <note>
      <para>Wenn Sie in &app; an Buchungen arbeiten, beachten Sie, dass die &kc.enter; Taste und die &kc.tab;
        Taste sich unterschiedlich verhalten und unterschiedliche Aktionen ausführen.
      </para>

      <para>Die Taste &kc.enter; wechselt in das erste Feld des nächsten Buchungsteils, unabhängig davon, in
        welchem Feld Sie sich befinden. Wenn es keinen nächsten Buchungsteil gibt, wird mit der
        Eingabe der nächsten Buchung begonnen. In jedem Fall schließt &kc.enter; die Bearbeitung
        der Buchung ab, und ein mögliche Ausgleichsbuchung wird auf das
        <emphasis>Ausgleichskonto-CUR</emphasis> gebucht, wobei <emphasis>CUR</emphasis> die
        Währung der Buchung ist.
      </para>

      <para>Mit der Taste &kc.tab; wechseln Sie zum nächsten Feld im aktuellen Buchungsteil. Wenn es das letzte
        Feld ist, geht der Cursor zum nächsten Buchungsteil oder erstellt eine neuen, wenn es
        keinen gibt. Wenn der Buchungsteil leer ist, schließt die Taste &kc.tab; die Buchung ab und
        bucht eine etwaige Ausgleichsbuchung, wie oben beschrieben, in das
        <emphasis>Ausgleichskonto-CUR</emphasis>.
      </para>
    </note>
<!-- FIXME source: change orderedlist into procedure -->
    <procedure id="trans-reg-enter">
      <title>Direkte Eingabe im Kontobuch</title>

      <step>
        <para>Ein Mausklick auf das Pfeil-Symbol rechts im Feld <guilabel>Datum</guilabel> öffnet einen
          Datumsauswahldialog. Wählen Sie mit den Pfeilen den Monat und das Jahr und anschließend
          das Datum für die Buchung. Ein weiterer Mausklick auf das Pfeil-Symbol schließt den
          Datumsauswahldialog. Sie können auch das Datum direkt eingeben oder einen Teil eintippen,
          in diesem Fall ergänzt &app; automatisch den Rest.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Bewegen Sie den Cursor mit der &kc.tab;-Taste weiter oder klicken Sie das Feld
          <guilabel>Nr</guilabel> an. Hier können Sie eine Scheck- bzw. Buchungsnummer eingeben.
          <tip>
            <para>Mit der Taste <keycap>+</keycap> wird automatisch die Nummer der letzten Buchung, die eine Nummer
              hatte, um eins erhöht und hier eingefügt.
            </para>
          </tip>
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Bewegen Sie den Cursor mit der &kc.tab;-Taste weiter oder klicken Sie das Feld
          <guilabel>Beschreibung</guilabel> an. Hier geben Sie entweder einen Zahlungsempfänger
          oder eine andere Beschreibung für die Buchung ein. Während des Eintippens versucht &app;
          automatisch, den Namen des Zahlungsempfängers zu ergänzen.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Wenn Sie an dieser Stelle die &kc.tab;-Taste drücken, passieren zwei Dinge: Falls &app; eine
          Übereinstimmung mit einer bereits vorhandenen Buchung findet, springt der Cursor auf
          eines der Betragsfelder, und das Feld <guilabel>Buchen</guilabel> wird automatisch
          gefüllt. Falls noch keine entsprechende Buchung existiert, bewegt &app; den Cursor in das
          Feld <guilabel>Buchen</guilabel>. Wenn Sie stattdessen das Feld
          <guilabel>Buchen</guilabel> direkt mit der Maus anklicken (ohne Tabulatortaste), wird es
          nicht automatisch gefüllt.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Konten können entweder durch Eintippen oder durch Betätigen der kleinen Schaltfläche rechts neben
          dem Eingabefeld des Feldes <guilabel>Buchen</guilabel>, das eine Auswahlliste mit allen
          Nicht-Platzhalterkonten anzeigt,eingegeben werden. Beachten Sie, dass diese Auswahlliste
          auch ausgeblendete Konten anzeigt. Wenn Sie ein Konto in Ihrem Kontenplan ausgeblendet
          haben, sollten Sie das Konto auch als Platzhalterkonto einrichten, damit es hier nicht
          angezeigt wird.
        </para>
<!-- FIXME: Describe the new full text search option -->
        <para>Beginnen Sie in dem Feld <guilabel>Buchen</guilabel> mit der Eingabe, versucht &app;, das passende
          Konto automatisch zu ergänzen; dies geschieht in alphabetischer Reihenfolge. Wenn Sie
          beispielsweise <emphasis>Aktiva</emphasis> und <emphasis>Aufwand</emphasis>-Konten auf
          oberster Ebene haben, führt die Eingabe von <keycap>A</keycap> zu
          <emphasis
          role="bold">Aktiva</emphasis>, weil es vor
          <emphasis>Aufwand</emphasis> steht. Wenn Sie weiter ein <keycap>u</keycap> eingeben, wird
          <emphasis
          role="bold">Aufwand</emphasis> ausgewählt. Die Eingabe des
          Kontentrennzeichen (standardmäßig <keycap>:</keycap>, siehe
          <xref
          linkend="prefs-accounts" />-Einstellungen, um es zu ändern) übernimmt
          das aktuell markierte Konto, so dass Sie mit der Eingabe des Namens eines untergeordneten
          Kontos fortfahren können.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Das nächste Feld <guilabel>A</guilabel> dient zum Abgleichen von Konten. Eine Beschreibung hierzu
          finden Sie im Abschnitt <xref linkend="acct-reconcile" />.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Bewegen Sie den Cursor mit der &kc.tab;-Taste zum ersten Betragsfeld. Die Bezeichnungen der beiden
          Betragsspalten sind je nach Kontoart unterschiedlich. So heißen sie bei
          <emphasis>Bank</emphasis>-Konten <guilabel>Einzahlung</guilabel> und
          <guilabel>Abhebung</guilabel>, bei <emphasis>Kreditkarten</emphasis>-Konten
          <guilabel>Abnahme</guilabel> und <guilabel>Zunahme</guilabel> und bei
          <emphasis>Aktien</emphasis>-Konten <guilabel>Anteile</guilabel>,
          <guilabel>Preise</guilabel>, <guilabel>Kauf</guilabel> und <guilabel>Verkauf</guilabel>.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Geben Sie den Betrag für die Buchung in das richtige Feld ein. Ist die Buchung
          <quote>ausgeglichen</quote> wird durch Drücken der &kc.enter; Taste, Betätigung der
          <guibutton>Eingabe</guibutton>-Schaltfläche in der <emphasis> Werkzeugleiste </emphasis>
          oder mit &mc.tr.ent; die Buchung abgeschlossen. Durch Anklicken der
          <guibutton>Abbrechen</guibutton>-Schaltfläche oder mit &mc.tr.cnl; wird die Buchung
          gelöscht.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Bei Buchungen mit nur einem Gegenkonto wird der Name dieses Kontos nach Abschluss der Eingabe im
          Feld <guilabel>Buchen</guilabel> angezeigt. (Das <guilabel>Buchen</guilabel> Feld ist das
          vierte von links im Kontobuch.)
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Um zu einer leeren Buchung am Ende des Kontobuchs zu wechseln, klicken Sie die
          <guibutton>Neu</guibutton>-Schaltfläche in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> an
          oder wählen Sie &mc.ac.blk-tr; .
        </para>
      </step>
    </procedure>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-assoc">
    <title>Verknüpfen einer externen Datei mit einer Buchung</title>

    <para>Wenn Sie es hilfreich finden, externe Dateien oder URLs, z. B. Bilder von Kassenzetteln, entwerteten
      Schecks oder Lieferantenrechnungen, mit ihren Buchungen zu verknüpfen. &app; bietet Ihnen
      diese Möglichkeit.
    </para>

    <para>Wählen Sie eine Buchung im <guilabel>Kontobuch</guilabel>, klicken Sie mit der rechten Maustaste
      darauf, um das <guimenu>Kontextmenü</guimenu> zu öffnen und wählen Sie
      &gmi.tr.man-doc-link;. Es öffnet sich der Dialog <guilabel>Buchungsverknüpfung
      bearbeiten</guilabel>.
    </para>

    <figure pgwide="1">
      <title>Der <quote>Buchungsverknüpfung bearbeiten</quote>-Dialog</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/Trans_Assoc_Dialog.png" 
                         srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;" />
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/Trans_Assoc_Dialog.png" 
                         srccredit="Christian Wehling" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Im oberen Bereich befindet sich eine Optionsgruppe mit den beiden Auswahlmöglichkeiten
      <guilabel>Verknüpfte Datei</guilabel> und <guilabel>Verknüpfter Hyperlink</guilabel>. Wenn
      schon ein Element zugeordnet ist, wird das Optionsfeld die entsprechende Auswahl anzeigen. Am
      unteren Rand befinden sich 3 Schaltflächen: <guilabel>Entfernen</guilabel>,
      <guilabel>Abbrechen</guilabel> und <guilabel>OK</guilabel>. Mit der Schaltfläche
      <guilabel>Entfernen</guilabel> wird die aktuelle Zuordnung gelöscht und der Dialog
      geschlossen; die anderen beiden führen die üblichen Aktionen aus.
    </para>

    <para>Wenn das Optionsfeld <guilabel>Verknüpfte Datei</guilabel> ausgewählt ist, ist das darunter
      liegende Steuerelement eine Schaltfläche für die Dateiauswahl. Es wird der Name der
      ausgewählten Datei angezeigt oder <guilabel>(keine)</guilabel>, wenn keine Datei vorhanden
      ist. Wenn Sie auf die Schaltfläche klicken, wird ein Dateiauswahldialog geöffnet in dem Sie
      die zu verknüpfende Datei auswählen können.
    </para>

    <para>Wenn das Optionsfeld <guilabel>Verknüpfter Hyperlink</guilabel> ausgewählt ist, befindet sich
      darunter ein Eingabefeld, in das Sie eine URL eingeben können.
    </para>

    <para>Sind Sie fertig, so klicken Sie auf die Schaltfläche <guilabel>OK</guilabel>, um Ihre Auswahl zu
      bestätigen oder auf die Schaltfläche <guilabel>Abbrechen</guilabel>, um den Dialog zu
      verlassen, ohne eine Änderung vorzunehmen.
    </para>

    <para>Der Menüeintrag &gmi.tr.open-doc; ist aktiviert, wenn eine Datei oder eine URL mit der
      ausgewählten Buchung verknüpft ist. Wenn Sie diesen auswählen, öffnet sich die Datei in
      dem Standardprogramm für den Dateityp bzw. die URL im Standard-Browser.
    </para>
<!-- FIXME source: this menuitem is obsolet: -->
<!--     <para><guimenuitem>Remove Association from Transaction</guimenuitem> is enabled if there is a file or URL
      associated with the selected transaction and does exactly what you'd expect.
    </para> -->
    <figure float="1">
      <title>Kette und Büroklammer</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/Trans_Assoc_Symbols.png" 
                       srccredit="Frank H. Ellenberger" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Wird das <guilabel>Kontobuch</guilabel> <guilabel>zweizeilig</guilabel> angezeigt, so befindet sich
      in der zweiten Zeile, also in der Zelle die unterhalb der <guilabel>Abgleichen</guilabel>-
      Markierung liegt, das Symbol für die <guilabel>Verknüpfung</guilabel> mit
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>einer <emphasis>Büroklammer</emphasis>, wenn zu der Buchung eine Datei zugeordnet ist, oder
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>einer <emphasis>Kette</emphasis>, wenn ein Hyperlink eingetragen ist
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      und solange diese Symbole von der aktuellen Schriftart für die Zelle unterstützt werden.
      Wenn Sie den Mauszeiger über der Zelle platzieren wird der Dateiname oder die URL in einem
      Tooltip angezeigt und ein Klick darauf öffnet die Datei oder URL genau so wie der Eintrag des
      Kontextmenüs &gmi.tr.open-doc;.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-multi-enter">
    <title>Mehrteilige Buchung eingeben</title>

    <para>Das Kontobuch kann etwas unterschiedlich aussehen, je nachdem, welche Stil-Einstellungen Sie
      gewählt haben. Das Folgende beschreibt die Eingabe von Buchungen mit mehreren Buchungsteilen
      im Grundbuchstil. &app; bezeichnet <quote>Teilbuchungen</quote>, wenn Geld auf oder von mehr
      als zwei Konten in einer Buchung übertragen wird. Der Cursor wird im Datumsfeld gesetzt, wenn
      das Registerfenster geöffnet wird.
    </para>

    <para>Die weiteren Buchungszeilen werden im einzeiligen Kontobuch nicht angezeigt, es sei denn, die
      Schaltfläche <guibutton>Vollständig</guibutton> in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis>
      oder der Menüeintrag &mc.ac.spt-tr; sind aktiviert.
    </para>

    <procedure>
      <title></title>

      <step>
        <para>Ein Mausklick auf das Pfeil-Symbol rechts im Feld <guilabel>Datum</guilabel> öffnet einen
          Datumsauswahldialog. Wählen Sie mit den Pfeilen den Monat und das Jahr und anschließend
          das Datum für die Buchung. Ein weiterer Mausklick auf das Pfeil-Symbol schließt den
          Datumsauswahldialog. Sie können auch das Datum direkt eingeben oder einen Teil eintippen,
          in diesem Fall ergänzt &app; automatisch den Rest.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Bewegen Sie den Cursor mit der &kc.tab;-Taste weiter oder klicken Sie das Feld
          <guilabel>Nr</guilabel> an. Hier können Sie eine Scheck- bzw. Buchungsnummer eingeben.
          Mit der Taste <keycap>+</keycap> wird automatisch die Nummer der letzten Buchung, die eine
          Nummer hatte, um eins erhöht und hier eingefügt.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Bewegen Sie den Cursor mit der &kc.tab;-Taste weiter oder klicken Sie das Feld
          <guilabel>Beschreibung</guilabel> an. Hier geben Sie entweder einen Zahlungsempfänger
          oder eine andere Beschreibung für die Buchung ein. Während des Eintippens versucht &app;
          automatisch, den Namen des Zahlungsempfängers zu ergänzen.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Wenn Sie an dieser Stelle die &kc.tab;-Taste drücken, passieren zwei Dinge: Falls &app; eine
          Übereinstimmung mit einer bereits vorhandenen Buchung findet, springt der Cursor auf
          eines der Betragsfelder, und das Feld <guilabel>Buchen</guilabel> wird automatisch
          gefüllt. Wenn Sie stattdessen das Feld <guilabel>Buchen</guilabel> direkt mit der Maus
          anklicken (ohne Tabulatortaste), wird es nicht automatisch gefüllt. Falls noch keine
          entsprechende Buchung existiert, bewegt &app; den Cursor auf das
          <guilabel>Buchen</guilabel> Feld, wobei nur eine Zeile der Buchung geliefert wird.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Beginnen Sie in dem Feld <guilabel>Buchen</guilabel> mit der Eingabe, versucht &app;, das passende
          Konto automatisch zu ergänzen; dies geschieht in alphabetischer Reihenfolge. Wenn Sie
          beispielsweise <emphasis>Aktiva</emphasis> und <emphasis>Aufwand</emphasis>-Konten auf
          oberster Ebene haben, führt die Eingabe von <keycap>A</keycap> zu
          <emphasis
          role="bold">Aktiva</emphasis>, weil es vor
          <emphasis>Aufwand</emphasis> steht. Wenn Sie weiter ein <keycap>u</keycap> eingeben, wird
          <emphasis
          role="bold">Aufwand</emphasis> in der Kontenliste ausgewählt. Sobald
          der richtige Abschnitt gefunden ist, können Sie durch Eintippen des Doppelpunktes
          <keycap>:</keycap> zu den Unterkonten springen. Wenn Sie also nach <quote>Au</quote>
          anschließend <keycap>:</keycap> tippen, springt der Cursor zum ersten Unterkonto in den
          <quote>Aufwand</quote> Konten. Durch die Eingabe von Buchstabenkombinationen und
          <keycap>:</keycap> können Sie sich so schnell in der Kontenstruktur bewegen. Das kleine
          Symbol rechts neben dem <guilabel>Buchen</guilabel> Feld kann als eine weitere
          Möglichkeit zur Auswahl von Konten verwendet werden.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Das nächste Feld <guilabel>A</guilabel> dient zum Abgleichen von Konten. Eine Beschreibung hierzu
          finden Sie im Abschnitt <xref linkend="acct-reconcile" />.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Bewegen Sie den Cursor mit der &kc.tab;-Taste zum ersten Betragsfeld. Die Bezeichnungen der beiden
          Betragsspalten sind je nach Kontoart unterschiedlich. So heißen sie bei
          <emphasis>Bank</emphasis>-Konten <guilabel>Einzahlung</guilabel> und
          <guilabel>Abhebung</guilabel>, bei <emphasis>Kreditkarten</emphasis>-Konten
          <guilabel>Abnahme</guilabel> und <guilabel>Zunahme</guilabel> und bei
          <emphasis>Aktien</emphasis>-Konten <guilabel>Anteile</guilabel>,
          <guilabel>Preise</guilabel>, <guilabel>Kauf</guilabel> und <guilabel>Verkauf</guilabel>.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Geben Sie den Betrag für die Buchung in das richtige Feld ein. Bevor Sie &kc.tab; oder &kc.enter;
          drücken, lesen Sie bitte den nächsten Schritt.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Um die weiteren Buchungsteile einzugeben, drücken Sie die Schaltfläche
          <guibutton>Vollständig</guibutton> in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> oder
          wählen Sie &mc.ac.spt-tr; . Buchungen mit mehreren Teilen tragen den Hinweis <emphasis>--
          Mehrteilige Buchung --</emphasis> und zur Anzeige der Details wird die Funktion
          <guibutton>Vollständig</guibutton> benötigt.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Die Anzeige wird nun erweitert, dabei verändern sich die Bezeichnungen der Betragsspalten, und die
          Bezeichnung der Spalte <guilabel>Buchen</guilabel> verschwindet. Die erste Zeile enthält
          die Beschreibung und den Gesamtbetrag der Buchung. Die zweite Zeile enthält den Namen des
          aktuell geöffneten Kontos im Feld <guilabel>Konto</guilabel> sowie den Betrag. Die dritte
          Zeile enthält den Namen des Gegenkontos im Feld <guilabel>Konto</guilabel>. Wenn der
          Betrag nicht ausgeglichen ist, deutet &app; dies durch graue Kästchen in den
          Betragsspalten an und weist den Fehlbetrag in einer vierten, leeren Zeile aus.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Wenn Sie eine der kürzeren Zeilen auswählen, verändern sich die Spaltenbezeichnungen. Die
          Bezeichnungen der ersten und der letzten Spalte (<guilabel>Datum</guilabel> und
          <guilabel>Saldo</guilabel>) verschwinden, <guilabel>Nr</guilabel> wird zu
          <guilabel>Aktion</guilabel>, <guilabel>Beschreibung</guilabel> zu
          <guilabel>Buchungstext</guilabel>, und die zuvor unbezeichneten Spalte
          <guilabel>Buchen</guilabel> ändert sich zu <guilabel>Konto</guilabel>. Die restlichen
          beiden Spalten tragen eine Bezeichnung, wie sie in Schritt 7 beschrieben ist.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Die Eingaben in den Spalten <guilabel>Aktion</guilabel> und <guilabel>Buchungstext</guilabel> sind
          an dieser Stelle optional. Mit <guilabel>Aktion</guilabel> wird beschrieben, welche Art
          von Buchung stattfindet. <guilabel>Buchungstext</guilabel> ist eine zusätzliche
          Beschreibung der Buchung.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Bewegen Sie den Cursor zum noch fehlenden Betragsfeld in der dritten Zeile und ergänzen Sie den
          Betrag. Durch Drücken der &kc.enter; Taste, Anklicken der Schaltfläche
          <guibutton>Eingeben</guibutton> oder mit &mc.tr.ent; wird nunmehr der Cursor zur nächsten
          Zeile bewegt.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Die Spalte <guilabel>Konto</guilabel> enthält die Liste der berührten Konten. Dies ist die Spalte,
          mit der Sie Buchungsteile hinzufügen können. Wie in Schritt 5 beschrieben, können Sie
          hier in der leeren Zeile ein weiteres Konto hinzufügen. Fügen Sie soviele Buchungsteile
          hinzu wie benötigt.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Sobald die Buchung ausgeglichen ist, verschwinden die grauen Kästchen, und in der letzten, leeren
          Zeile erscheint kein Betrag mehr.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Wenn Sie, wie oben beschrieben, die &kc.enter; Taste drücken, bis sich der Cursor hinter der
          Leerzeile befindet, so springt der Cursor zum nächsten Buchung. Dadurch wird der
          mehrteilige Vorgang geschlossen; er kann jedoch auch manuell geschlossen werden, indem Sie
          die Schaltfäche <guibutton>Vollständig</guibutton> anklicken oder &mc.ac.spt-tr; .
        </para>
      </step>
    </procedure>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-currency-enter">
    <title>Eine Buchung mit unterschiedlichen Währungen eingeben</title>

    <para>Jede Buchung, deren Teilbuchungen auf unterschiedliche Währungen lauten, erfordert einen
      Wechselkurs, um zwischen den beiden umzurechnen. Weitere Informationen finden Sie in Kapitel
      10 von <emphasis role="italic">&app; Kurs und Konzepte</emphasis>.
<!-- FIXME: How can the "Guide" be linked or where is Chapter 10 in the "Guide"? -->
    </para>

    <para>Kontenbücher für Konten des Typs Aktienkonto oder Investmentfonds enthalten die vier Spalten
      <guilabel>Anteile</guilabel>, <guilabel>Preis</guilabel>, <guilabel>Kauf</guilabel> und
      <guilabel>Verkauf</guilabel> (die letzten beiden sind <guilabel>Soll</guilabel> bzw.
      <guilabel>Haben</guilabel>, wenn Sie in den <guilabel>&app; Einstellungen</guilabel> für das
      <guilabel>Konto</guilabel> die <guilabel>Buchungsüberschriften aus Rechnungswesen</guilabel>
      aktiviert haben). Geben Sie zwei beliebige Werte ein und &app; berechnet den anderen für Sie;
      wenn Sie 3 eingeben und das Ergebnis nicht ausgeglichen ist, fragt &app;, welcher Wert
      geändert werden soll, damit der Buchungsteil ausgeglichen ist.
    </para>

    <para>Kontobücher anderer Typen haben nur <guilabel>Haben</guilabel> und <guilabel>Soll</guilabel> (Die
      Namen werden je nach Kontotyp unterschiedlich sein, wenn Sie <guilabel>Buchungsüberschriften
      aus Rechnungswesen</guilabel> nicht aktiviert haben.) und nutzen den
      <guilabel>Buchen</guilabel>-Dialog, bei dem die meisten Felder deaktiviert sind, um eine
      Buchung entweder zu einem <guilabel>Wechselkurs</guilabel> oder <guilabel>Zum
      Betrag</guilabel> (der Betrag in der anderen Währung) zu erfassen. Bitte lesen Sie
      (<xref
    linkend="trans-win-price" />) für eine ausführliche Beschreibung des Dialogs.
    </para>

    <note>
      <para>Beim Tätigen einer Buchung oder Festlegen eines Wechselkurses kann der Preis für den Buchungstag
        in dem <guilabel>Kurs-Datenbank</guilabel> aktualisiert werden. Vergleiche
        <xref
    linkend="tool-price"/> für Details.
      </para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-edit">
    <title>Buchung bearbeiten</title>

    <para>Zur Änderung einer Buchung müssen Sie nur den zu ändernden Buchungsteil auswählen. Sobald Sie
      die Änderungen vorgenommen haben, drücken Sie entweder die &kc.enter; Taste, betätigen die
      <guibutton>Eingeben</guibutton>-Schaltfläche oder den Menübefehl &mc.tr.ent; , und der
      Cursor springt automatisch zur nächsten Zeile bzw. zur nächsten Buchung.
    </para>

    <para>Um für die Bearbeitung eine detailliertere Ansicht die Buchung zu erhalten, betätigen Sie die
      <guibutton>Vollständig</guibutton>-Schaltfläche in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis>
      oder wählen Sie &mc.ac.spt-tr; .
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-delete">
    <title>Buchung löschen</title>

    <para>Soll eine Buchung aus dem Kontobuch entfernt werden, wählen Sie die Buchung aus und drücken Sie
      entweder die <guibutton>Löschen</guibutton>-Schaltfläche in der
      <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> oder verwendenen Sie &mc.tr.del; . Es öffnet sich ein
      Dialogfenster, um das Löschen zu bestätigen, sofern die Einstellung nicht geändert wurde.
      Das Fenster bietet zwei Optionen: <guilabel><accel>A</accel>ntwort speichern und nicht wieder
      anzeigen.</guilabel> und <guilabel>Antwort speichern und in <accel>d</accel>ieser Sitzung
      nicht wieder anzeigen</guilabel>. Die Antwort wird entsprechend dem ausgewählten
      Kontrollkästchen gespeichert. Die Voreinstellung kann auch mittels &mc.ac.res-warn; .
      <xref linkend="reset-warning" /> rückgängig gemacht werden.
    </para>

    <para>Teile einer Buchung können auch entfernt werden, indem Sie die Schaltfläche
      <guibutton>Vollständig</guibutton> auf der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> oder durch
      Auswahl von &mc.ac.spt-tr; . Die Teilbuchung, die entfernt werden soll, kann dann zum Löschen
      ausgewählt werden.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-reverse">
    <title>Stornobuchung hinzufügen</title>

    <para>In der formellen Buchhaltung sollten Buchungen niemals gelöscht oder geändert werden. Stattdessen,
      wenn ein Fehler gemacht wird, bleibt die ursprüngliche Buchung im Buch, und eine
      Stornobuchung wird dem Hauptbuch hinzugefügt. Diese <emphasis>Stornobuchung</emphasis> stellt
      den Zustand des Hauptbuchs vor dem Fehler zurück, so dass der Benutzer die Buchungen wieder
      korrekt eingeben kann.
    </para>

    <para>Natürlich kann ein Benutzer Stornobuchungen durchaus manuell eingeben; &app; enthält dafür jedoch
      einen Menüoption (&mc.tr.add-rev;), der die Stornobuchung schnell für Sie anlegen kann.
      Diese Option erscheint nur, wenn Sie sich in einem Kontobuch befinden. Wenn Sie eine Buchung
      ausgewählt haben, die storniert werden soll, brauchen Sie nur diesen Menüpunkt zu wählen,
      und es wird sofort ein Duplikat der Buchung erstellt, die die aktive Buchung storniert.
    </para>

    <note>
      <para>Die Stornobuchung wird in dem Konto mit dem aktuellen Datum angelegt. Bei Bedarf können Sie die
        neue Buchung am Ende des Kontobuches platzieren und erläuternde Notizen dazu hinzufügen.
      </para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-split-remove">
    <title>Buchungsteil entfernen</title>

    <para>Beim Entfernen von Teilen einer Buchungen werden alle Buchungszeilen mit Ausnahme derjenigen
      gelöscht, die das aktuell geöffnete Konto berührt. Dies ist nützlich, um eine frühere
      mehrteilige Buchung wiederzuverwenden, dessen Buchungsteile geändert werden müssen.
      (Beachten Sie, dass hierfür nicht unbedingt der mehrteilige Vorgang geöffnet werden muss.
      Jedoch wird so die Wirkung besser erkennbar.)
    </para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Wenn Sie sich in der <quote>einzeiligen</quote> Ansicht befinden, drücken Sie die Taste
          <guibutton>Vollständig</guibutton> in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> oder
          wählen Sie &mc.ac.spt-tr; um die Buchung zu öffnen.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Verwenden Sie &mc.tr.rem; . Es öffnet sich ein Dialogfenster, um das Löschen zu bestätigen,
          sofern die Einstellung nicht geändert wurde. Das Fenster bietet zwei Optionen:
          <guilabel><accel>A</accel>ntwort speichern und nicht wieder anzeigen.</guilabel> und
          <guilabel>Antwort speichern und in <accel>d</accel>ieser Sitzung nicht wieder
          anzeigen</guilabel>. Die Antwort wird entsprechend dem ausgewählten Kontrollkästchen
          gespeichert. Die Voreinstellung kann auch mittels &mc.ac.res-warn; .
          <xref linkend="reset-warning" /> rückgängig gemacht werden.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Alle berührten Konten mit ihren Buchungsdaten werden entfernt, mit Ausnahme des aktuell geöffneten
          Kontos.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Der Buchungsbetrag ist nun nicht ausgeglichen. &app; weist darauf mit grauen Kästchen in den
          Betragsspalten hin und zeigt den Fehlbetrag in der letzten, leeren Zeile an.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bearbeiten Sie den Geschäftsvorgang, indem Sie die neuen Buchungsdaten eingeben.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-copy">
    <title>Buchung kopieren</title>

    <para>Um Buchungen zu kopieren, können Sie das Menü &gm.trans; verwenden. In dem Menü &gm.trans; gibt
      es die Befehle &gmi.tr.cut;, &gmi.tr.copy; und &gmi.tr.paste;, mit denen ein kompletter
      Geschäftsvorgang ausgeschnitten oder kopiert und anschließend in einer neuen Zeile
      eingefügt werden kann. Bei dieser Methode wird als Datum das benutzt, welches in der leeren
      Zeile für neue Buchungen steht.
    </para>

    <para>Der Menüpunkt &mc.tr.dup; oder die Schaltfläche <guibutton>Duplizieren</guibutton> in der
      <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> bietet, im Gegensatz zur Methode Kopieren die
      Möglichkeit, ein anderes Datum zu wählen.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Wählen Sie den zu duplizierenden Geschäftsvorgang aus.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Wählen Sie &mc.tr.dup;
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ein Dialogfenster mit dem Titel <emphasis>Buchung duplizieren</emphasis> verlangt die Eingabe eines
          neuen Datums und einer Nummer für die Buchung.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Wählen Sie <guibutton>OK</guibutton> um die Buchung zum Kontobuch hinzuzufügen.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-stts">
    <title>Setzen des Abgleichstatus (Feld <guilabel>A</guilabel>) einer Buchung.</title>

    <para>Im Kontobuch von &app; gibt es eine Spalte mit der Bezeichnung <guilabel>A</guilabel>. Dieses Feld
      zeigt den Status einer Buchung an. Mögliche Werte sind:
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>n</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Neu. Dies ist der Standardwert, wenn eine Buchung erstellt wird.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>b</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Bestätigt. Der Status kann entweder manuell oder durch einen Importprozess zugewiesen werden.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>j</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Ja, abgeglichen. Dieser Status wird ausschließlich durch den Abgleichprozess vergeben (siehe
            <xref linkend="acct-reconcile" />). Beschränkt optional die Notwendigkeit einer
            Bestätigung hinsichtlich der Bearbeitung von Feldern in dieser Buchung.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>f</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Fixiert. Derzeit nicht implementiert
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>u</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Ungültig. Der Status wird manuell mit dem Menüpunkt &mc.tr.void; (siehe auch
            <xref linkend="Trans-transaction-menu" />) einer Buchung zugewiesen oder freigegeben und
            gilt für jede Zeile in der Buchung. Es verbirgt die meisten Buchungsdetails, löscht
            sie aber nicht. Wird eine Buchung für ungültig erklärt, so ist ein Grund anzugeben,
            der rechts neben den Buchungsnotizen erscheint. Die Notizen und die Begündung sind nur
            sichtbar, wenn Sie Folgendes aktiviert haben &mc.vw.doub; .
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>

  <sect1 id="acct-jump">
    <title>Zu anderem Konten wechseln</title>

    <para>Bei der Arbeit im Kontobuch ist es häufig nützlich, ein Konto und gleichzeitig auch das Gegenkonto
      einsehen zu können. Dies ermöglicht &app; ihnen, indem Sie die Schaltfläche
      <guibutton>Springen</guibutton> in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> oder den
      Menübefehl &mc.ac.jump; in der Anzeige für das Kontobuch verwenden.
    </para>

    <para>Wählen Sie die gewünschte Buchung im Kontobuch betätigen entweder die
      <guibutton>Springen</guibutton>-Schaltfläche oder wählen &mc.ac.jump; im Menü um
      zugehörigen Gegenkonto in einem neuen Fenster zu öffnen. Wenn die Buchung mehr als ein Konto
      berührt, müssen Sie zuerst alle Buchungsteile anzeigen und das Gegenkonto, zu dem gesprungen
      werden soll, auswählen
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-sched">
    <title>Terminierte Buchungen</title>

    <para>Terminierte Buchungen bieten die Möglichkeit, Buchungssätze automatisch zu einem bestimmten
      Zeitpunkt in das Kontobuch einzugeben. Mit dem <xref linkend="sched-editor" /> lassen sich
      Buchungen erstellen und bearbeiten, die automatisch in das Kontobuch eingefügt werden sollen.
      Dies erfolgt in Kombination mit dem <xref linkend="trans-sched-slr" />, mit die anstehende
      Buchung überprüft und bearbeitet werden kann. Der Assistent <guilabel>Hypothek &amp;
      Darlehen</guilabel> (<xref linkend="trans-sched-loans" />) dient zum Anlegen einer
      terminierten Buchung für die Rückzahlung eines Darlehens mit Zinseszins.
    </para>

    <para>Die einfachste Art, eine terminierte Buchung anzulegen, ist die Verwendung eines vorhandenen
      Buchungssatzes aus dem Kontobuch als Vorlage. Wählen Sie den Buchungssatz, welchen Sie als
      Vorlage verwenden wollen, und anschließend entweder die Schaltfläche
      <guibutton>Terminiert</guibutton> in der <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> oder den
      Menübefehl &mc.ac.sched; . Anschließend öffnet sich das Dialogfenster <guilabel>Terminierte
      Buchung erstellen</guilabel>.
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Name</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Geben Sie hier einen Namen für die terminierte Buchung an. Dieser wird dann im Feld
            <guilabel>Beschreibung</guilabel> des Buchungssatzes verwendet.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Häufigkeit</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Wählen Sie die gewünschte Zeitspanne zwischen den regelmäßigen Erfassungsterminen. Die Daten, zu
            denen die Buchungen dementsprechend erfasst würden, erscheinen im Kalenderbereich auf
            der rechten Seite.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Anfangsdatum</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Wählen Sie ein Datum, zu dem die terminierte Buchung beginnen soll.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Endet nicht</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Diese terminierte Buchung hat kein Enddatum.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Enddatum</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Wählen Sie ein Datum, an dem die terminierte Buchung enden soll.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Anzahl des Auftretens</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Geben Sie an, wie oft die terminierte Buchung in das Kontobuch eingegeben werden soll.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Die Schaltfläche <guilabel>Erweitert…</guilabel> öffnet den Editor <guilabel>Terminierte
      Buchungen bearbeiten</guilabel>. Dieser wird im Abschnitt <xref linkend="sched-editor" />
      ausführlich beschrieben.
    </para>

    <sect2 id="sched-trans-win">
      <title>Übersicht der terminierten Buchungen</title>

      <para>Eine Übersicht über die terminierten Buchungen kann aus der <emphasis>Kontenübersicht</emphasis>
        oder aus dem <emphasis>Kontobuch</emphasis> heraus mit dem Menübefehl &mc.ac.scd.tr-ed;
        geöffnet werden.
      </para>

      <para>Die Übersicht für terminerte Buchungen dient dazu, auf eine Liste der geplanten Buchungssätze
        zuzugreifen um sie zu erstellen, zu bearbeiten oder zu löschen. Sie bietet auch einen
        Kalender, der anstehende geplante Buchungen anzeigt.
      </para>
<!-- ToDo: Insert Screenshot -->
      <para>Der obere Bereich des Fensters enthält die Liste der geplanten Buchungen die derzeit eingerichtet
        sind. Es listet die Namen der Buchung auf, ob die Terminierung aktiviert ist und mit welcher
        Häufigkeit (Monat und Tag) sowie wann die Buchung das letzte Mal erstellt wurde und wann
        die Buchung erneut ansteht.
      </para>

      <para>Auf der rechten Seite des Fensters befindet sich eine Abwärtspfeil-Schaltfläche, mit der ein Menü
        geöffent wird um die Auswahl der in der Liste angezeigten Merkmale zu ermöglichen. Wenn
        Sie den entsprechenden Eintrag markieren, wird das Merkmal aus der Anzeige entfernt.
      </para>

      <para>Die <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis> des Fensters enthält drei Schaltflächen um terminierte
        Buchungen neu zu erstellen, zu bearbeiten und zu löschen. Die <guibutton>Neu</guibutton>
        und <guibutton>Bearbeiten</guibutton>-Schaltflächen öffnen den <guilabel>Terminierte
        Buchungen bearbeiten</guilabel> Assistenten. <guibutton>Löschen</guibutton> entfernt die
        ausgewählte Buchung. Die gleichen Möglichkeiten sind im Menü &gm.sx; zu finden.
      </para>

      <para>Unterhalb der Liste der geplanten Buchungen befindet sich eine Kalenderübersicht mit den
        <guilabel>Bevorstehenden Buchungen</guilabel>. Hier werden bis zu maximal 12 Monaten im
        Voraus die bevorstehenden terminierten Buchungen angezeigt. Die farbige Markierung des
        Datums zeigt an, für welche Tage Buchungen geplant sind. Wenn Sie den Kalenderbereich
        anklicken und den Mauszeiger über jedes einzelne Datum bewegen, erscheint ein kleines
        Dialogfenster, welches die Geschäftsvorgänge anzeigt die für den jeweiligen Tag
        terminiert sind. Um den Schwebedialog zu schließen, klicken Sie ein weiteres Mal.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="sched-editor">
      <title>Editor für geplante Buchungen</title>
<!-- Todo: has been redesigned -->
      <note>
        <para>Wenn Sie in der Übersicht der <guilabel>Terminerten Buchungen</guilabel> die Schaltfläche
          <guibutton>Neu</guibutton> betätigen oder Sie markieren eine Buchung aus der Liste aus
          und drücken <guibutton>Bearbeiten</guibutton>, so wird der Assistent
          <guilabel>Terminierte Buchungen bearbeiten</guilabel> aufgerufen.
        </para>
      </note>

      <para>Das Fenster <guilabel>Terminierte Buchungen bearbeiten</guilabel> enhält im oberen Bereich das
        Eingabfeld <guilabel>Name</guilabel> und darunter einen großen Bereich mit den drei
        Registerkarten <guilabel>Übersicht</guilabel>, <guilabel>Häufigkeit</guilabel> und
        <guilabel>Buchungsvorlage</guilabel>.
      </para>

      <para>Der Eintrag in das Feld <guilabel>Name</guilabel> wird als <guilabel>Beschreibung</guilabel> in die
        terminierte Buchung an übernommen.
      </para>

      <para>Nachfolgend werden die Funktionen auf den drei Register näher beschrieben.
      </para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Übersicht</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>In der <guilabel>Übersicht</guilabel> haben Sie die Möglichkeit die <guilabel>Optionen</guilabel>
              und das <guilabel>Auftreten</guilabel> für die terminierte Buchung zu konfigurieren.
            </para>

            <variablelist>
              <varlistentry>
                <term><guilabel>Optionen</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Mit den hier beschriebenen Optionen können Sie das Verhalten für die Durchführung der
                    terminierten Buchungen steuern.
                  </para>

                  <variablelist>
                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Aktiv</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Mit diesem Schalter können Sie festlegen, ob die terminierte Buchung aktiviert ist, also
                          ausgeführt werden soll.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Automatisch erstellen</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Mit diesem Schalter können Sie festlegen, ob &app; die Buchung automatisch für Sie anlegen soll.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Bei Erstellung benachrichtigen</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Ist nur aktiv, wenn die Option <guilabel>Automatisch erstellen</guilabel> ausgewählt ist. Hiermit
                          können Sie angeben, dass Sie vor der automatischen Ausführung der
                          terminerten Buchung benachrichtigt werden.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Im Voraus erstellen</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Wählen Sie aus, wieviele Tage vor dem geplanten Datum die Buchung ausgeführt werden soll.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Im Voraus erinnern</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Hier können Sie angeben, wieviele Tage vor Durchführung Sie eine Erinnerung über die anstehende
                          Buchung erhalten wollen.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>
                  </variablelist>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Auftreten</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Hier werden die Wiederholungen für die terminierte Buchungen eingestellt.
                  </para>

                  <variablelist>
                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Immer</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Die terminierte Buchung wird entsprechend der Angaben im Register <guilabel>Häufigkeit</guilabel>
                          ausgeführt.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Bis</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Auswahl eines Datums bis zu dem die terminierte Buchung ausgeführt wird.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Für</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Die Anzahl der noch zu tätigen Buchungen sowie der auszuführenden Buchungen.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>
                  </variablelist>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Häufigkeit</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Mit den Feldern auf der Registerkarte <guilabel>Häufigkeit</guilabel> können die Anzahl und die
              Art der Wiederholungen für die terminierte Buchung definert werden. Auch diese
              Ansicht ist in drei Bereiche gegliedert deren Aussehen von der Auswahl im Feld
              <guilabel>Häufigkeit</guilabel> abhängt.
            </para>

            <para>Der Minikalender im unteren Berich gibt einen Überblick, an welchem Datum und mit welchem
              zeitlichen Abstand zueinander die Buchungen ausgeführt werden.
            </para>

            <variablelist>
              <varlistentry>
                <term><guilabel>Häufigkeit</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Das Feld für die <guilabel>Häufigkeit</guilabel> stellt eine Auswahlliste für regelmäßige
                    Wiederholungen zur Verfügung. Mit <guilabel>Anfangsdatum</guilabel> wird der
                    Beginn der terminierten Buchungen festgelegt.
                  </para>

                  <variablelist>
                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Keine</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Die Buchung besitzt <quote>keine</quote> Terminierung.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Einmal</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Die terminierte Buchung wird <quote>einmal</quote> am <guilabel>Anfangsdatum</guilabel> ausgeführt.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Täglich</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Bei Auswahl von <quote>Täglich</quote> erscheint ein neues Feld für die Angabe des tageweisen
                          Intervalls, d.h. die Buchung wird <guilabel>alle x Tage</guilabel>
                          beginnend mit dem <guilabel>Anfangsdatum</guilabel> ausgeführt.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Wöchentlich</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Soll eine Buchung <quote>wöchentlich</quote> wiederholt werden, so kann im Feld <guilabel>alle x
                          Wochen</guilabel> das Intervall eingestellt werden und zusätzlich an
                          welchem Wochentag ab dem <guilabel>Anfangsdatum</guilabel> die terminierte
                          Buchung erfolgen soll.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Halbmonatlich</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Bei einer <quote>halbmonatlichen</quote> Terminierung werden zwei Buchungen pro Monat im Intervall
                          von <guilabel>alle x Monate</guilabel> erstellt. Mit den Auswahlfeldern
                          <guilabel>Zuerst am</guilabel> und <guilabel>dann am</guilabel> können
                          Sie die Terminierung detailiert steuern. Sie können entweder gezielt den
                          Tag eines Monats auswählen, oder einen letzten Wochentag festlegen.
                        </para>

                        <para>Mit den beiden Feldern <guilabel>außer am Wochenende</guilabel> können Sie die Planung so
                          justieren, dass &app; die terminierte Buchung nur an Wochentagen vornehmen
                          soll.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Monatlich</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Ist eine <quote>monatlich</quote> terminierte Buchung gewünscht, so kann hier ebenfalls das
                          Intervall mit <guilabel>alle x Monate</guilabel> eingestellt werden und
                          zusätzlich an welchem Tag.
                        </para>

                        <para>Auch hier kann mit dem Feld <guilabel>außer am Wochenende</guilabel> die Planung für die
                          Ausführung der terminierte Buchung feinjustiert werden.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>
                  </variablelist>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Buchungsvorlage</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Wenn Sie den Reiter <guilabel>Buchungsvorlage</guilabel> öffnen, dann sehen Sie eine Art
              <emphasis>Kontobuch</emphasis> in dem Sie eine leere Buchung als Vorlage für die
              <emphasis>terminierten Buchungen</emphasis> erstellen. Wird die Buchung von &app; an
              dem gewünschten Termin ausgeführt, wird sie entsprechend dieser Vorgaben in das
              Kontobuch eingetragen.
            </para>

            <variablelist>
              <varlistentry>
                <term><guilabel>Menüleiste</guilabel> und <guilabel>Werkzeugleiste</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Die Elemente, die in der <emphasis>Menüleiste</emphasis> und <emphasis>Werkzeugleiste</emphasis>
                    zum Bearbeiten der Buchungsvorlage zur Verfügung stehen, sind im Kapitel
                    <xref linkend="Trans-menus"/> beschriebenen.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Buchungsansicht</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Im Bereich <guilabel>Buchungsvorlage</guilabel> können Sie die Buchungen so einrichten, wie sie in
                    das Kontobuch eingegeben werden soll.
                  </para>
<!-- FIXME: Hier ist noch die Erklärung von Formeln und Variablen notwendig. -->
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="print-check">
    <title>Schecks drucken</title>

    <para>In &app; können Sie Schecks aus dem Kontobuchfenster heraus bedrucken. &app; bietet die
      Möglichkeit, Schecks im Standard-Quicken-Format (US-Letter-Papierformat) oder in einem
      benutzerdefinierten Scheckformat zu bedrucken. Auch die Scheckposition und das Datumsformat
      sind vom Benutzer definierbar.
    </para>

    <para>Um die Funktion zum Drucken eines Schecks in &app; zu benutzen, wählen Sie die Buchung aus, für
      die Sie einen Scheck bedrucken wollen, und wählen Sie &mc.fi.prin-ch; . Anschließend öffnet
      sich das Dialogfenster <guilabel>Scheck drucken</guilabel> um die ausgewählte Buchung zu
      drucken.
    </para>

    <para>Wollen Sie mehrere Schecks in &app; drucken, führen Sie erst eine Suche aus, um die Buchungen zu
      finden, die Sie drucken möchten. Mit dem Suchergebniss im aktuellen Fenster gehen Sie zu
      &mc.fi.prin-ch; . Dadurch wird ebenfalls der Dialog <guilabel>Scheck drucken</guilabel>
      geöffnet, um alle Buchungen des Suchergebnis zu drucken.
    </para>

    <para>Das Dialogfenster <guilabel>Scheck drucken</guilabel> hat zwei Karteiseiten. Die erste Karteiseite
      <guilabel>Optionen</guilabel> dient der Einstellung der Optionen, um einen Scheck zu
      bedrucken. Die zweite Karteiseite <guilabel>Benutzerdefiniertes Format</guilabel> ermöglicht
      es, die Position der verschiedenen Felder auf dem Scheck festzulegen. Es kann sinnvoll sein,
      zunächst einen Test-Scheck auf leerem Papier zu drucken und mit dessen Hilfe die benötigten
      Anpassungen vorzunehmen.
    </para>

    <para>Die Standardauswahl unter <guilabel>Optionen</guilabel> ist <quote>Quicken/Quickbooks (tm)
      US-Letter</quote>.
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Scheckformat</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Versuchen Sie zuerst das Quicken-Format. Wählen Sie den Eintrag <quote>Benutzerdefiniert</quote>,
            wenn Sie ein anderes Druckformat benutzen wollen.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Scheckposition</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Legt fest, ob der obere, mittlere oder untere Scheck auf der Seite bedruckt werden soll. Benutzen
            Sie <quote>Benutzerdefiniert</quote>, falls die Positionierung der Schecks auf der Seite
            fehlerhaft ist.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Schecks auf der ersten Seite</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Wollen Sie Schecks für mehrere Buchungen gleichzeitig drucken, so können Sie hier angeben, ob
            mehrere Scheckformulare auf einer Seite ausgedruckt werden sollen.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Datumsformat</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Die Voreinstellung wird in den <guilabel>&app; Einstellungen</guilabel> im Abschnitt <guilabel>Zahl,
            Datum, Zeit</guilabel> festgelegt. Wählen Sie hier ein abweichendes Datumsformat aus.
            Sie können dieses auch mit den Optionen <guilabel>Monate</guilabel> und
            <guilabel>Jahre</guilabel> modifizieren. Die Einstellung
            <quote>Benutzerdefiniert</quote> ermöglicht es, das Datum im Feld
            <guilabel>Format</guilabel> zu spezifizieren (%d bedeutet Tag, %m bedeutet Monat, %Y
            bedeutet Jahr). Eine Beispieldarstellung des gewählten Formats wird im unteren
            Fensterbereich angezeigt.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Adresse</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Wenn Sie einen einzelnen Scheck drucken wird hier die Adresse des Zahlungsempfängers eingestellt,
            wenn das Scheckformat ein Feld dafür vorsieht.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Die Karteiseite <guilabel>Benutzerdefiniertes Format</guilabel> ist in zwei Beriche unterteilt. Im
      oberen Eingabebereich (oberhalb der Trennlinie) wird das <quote>benutzerdefinierte
      Scheckformat</quote> definiert. In zwei Spalten geben Sie die X- und die Y-Koordinaten für
      jedes einzele Felder auf dem Scheck an. Der Koordinatenursprung ist die linke obere Ecke der
      Seite. Die Positionsangaben definieren sich wie folgt: x = 0 am linken Rand des Schecks und
      wird nach rechts größer und y = 0 am oberen Rand des Schecks und nimmt nach unten hin zu.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Zahlungsempfänger</guilabel>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Datum</guilabel>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Betrag (in Worten)</guilabel>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Betrag (in Zahlen)</guilabel>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Adresse</guilabel>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Bemerkung</guilabel>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Buchungstext</guilabel>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Buchungsteile Betrag</guilabel>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Buchungsteile Buchungstext</guilabel>
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Buchungsteile Konto</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Der zweite Teil (unterhalb der Trennlinie) enthält Felder zur korrekten Positionierung des gesamten
      Schecks auf der Seite.
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Verschiebung</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Hiermit wird der Abstand des Schecks von der linken oberen Ecke bestimmt.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Drehung</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Dreht den Scheck im Uhrzeigersinn um den angegebenen Winkel.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Maßeinheit</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Gibt die Maßeinheit an, die für alle Eingabefelder auf dieser Karteiseite
            <guilabel>Benutzerdefiniertes Format</guilabel> verwendet wird.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Mit der Schaltfläche <guilabel>Format speichern</guilabel> können Sie Ihre mühselige Arbeit
      belohnen. Es öffnet sich der Dialog <guilabel>Benutzerdefiniertes Scheckformat
      speichern</guilabel> in dem Sie einen Namen für dieses Scheckformat angeben können. Dieser
      Name wird in dem Auswahlfenster <guilabel>Scheckformat</guilabel> des <guilabel>Scheck
      drucken</guilabel>-Fenster ergänzt. Wenn Sie den Namen eines existierenden Scheckformats
      wählen, wird dieses überschrieben.
    </para>

    <para>Sobald Sie <guibutton>OK</guibutton> im Dialog <guilabel>Scheck drucken</guilabel> drücken, wird
      der &app; Dokumenten-Dialog angezeigt. Wählen Sie den richtigen Drucker und drücken Sie
      <guibutton>OK</guibutton>, um den Scheck auszudrucken.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-import">
    <title>Importieren von Buchungen</title>

    <para>Importierte Buchungen werden in der Regel auf ein bestimmtes Konto in Ihrer Kontenübersicht
      gebucht. Im Folgenden wird dies als <emphasis>Import-</emphasis> oder
      <emphasis>Basiskonto</emphasis> bezeichnet. Abhängig von dem Importformat kann die
      Kontobezeichnung in den zu importierenden Daten angegeben sein. Es ist normalerweise der erste
      Buchungsteil der importiert wird.
    </para>

    <para>Alle Buchungen müssen ebenfalls ein <emphasis>Zielkonto</emphasis> für alle Buchungsteile die mit
      der Buchung verbunden sind enthalten. Diese können, abhängig von der Datenquelle und dem
      Format der Daten, in den importierten Daten beschrieben sein. Wenn dies nicht der Fall ist
      versucht &app;, vorzugsweise auf Basis der Importhistorie, die Buchungen einem Konto zuweisen,
      indem die Inhalte in den importierten Daten mit Buchungen verglichen werden, die im Importer
      mit früheren Kontenzuweisungen zugeordnet wurden. Sie können die automatische Zuweisung
      jederzeit außer Kraft setzen und die Zuweisung überschreiben oder, wenn keine automatische
      Zuweisung möglich ist, ein Konto manuell zuweisen.
    </para>

    <para>Bei mehrzeiligen Buchungen, die aus &app; im CSV-Format exportiert werden, werden normalerweise
      sowohl das Import- als auch das Zielkonto für die Buchungsteile in der Datendatei angegeben.
    </para>

    <sect2 id="trans-import-formats">
      <title>Importformate</title>

      <para>&app; ermöglicht den Import von Buchungen sowohl in einer Vielzahl an strukturierten Formaten für
        den Austausch von Finanzdaten als auch im unstrukturierten CSV-Format, ein einfaches
        Text-Tabellenformat, das häufig für den Import und Export von Daten in und aus
        Tabellenkalkulationen verwendet wird.
      </para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><link linkend="trans-import-qif">QIF</link></term>

          <listitem>
            <para>(.qif) Quicken® Interchange format - Daten aus der Finanzsoftware Quicken® importieren
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><link linkend="trans-import-ofx">OFX/QFX</link></term>

          <listitem>
            <para>(.ofx,.qfx) Open Financial eXchange-Format (QXF ist eine von Intuit/Quicken® entwickelte Version
              von OFX)
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><link linkend="trans-import-csv">CSV</link></term>

          <listitem>
            <para>(.csv) Durch Kommata getrennte Werte
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><link linkend="trans-import-MT940-MT942-DTAUS">MT940</link></term>

          <listitem>
            <para>SWIFT MT940 Kontoauszug zum Tagesende
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><link linkend="trans-import-MT940-MT942-DTAUS">MT942</link></term>

          <listitem>
            <para>SWIFT MT942 Zwischenkontoauszug
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><link linkend="trans-import-MT940-MT942-DTAUS">DTAUS</link></term>

          <listitem>
            <para>(.DTAUS) Datenträgeraustauschverfahren
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <note>
        <para>Dateien, die diese Formate beschreiben, verwenden nicht unbedingt die oben genannten
          Dateierweiterungen.
        </para>
      </note>

      <para>Auf die Importfunktionen der vorgenannten Dateiformate, und noch weitere Möglichkeiten zum
        Importieren anderer Datentypen, kann über das Untermenü &mc-gsm.fi.imp; zugegriffen
        werden.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="trans-import-prefs">
      <title>Import Einstellungen</title>
<!-- FIXME: source: new register "import" in prefs, adjust link to "prefs-import" -->
      <para>Die Vorgaben für die <link linkend="prefs-online">Import Einstellungen</link>, die der Benutzer im
        <guilabel>&app; Einstellungen</guilabel>-Dialog &mc.ed.pref; festlegen kann, wirken sich auf
        das Importieren der Buchungen aus den unten beschriebenen Dateien aus.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="trans-import-qif">
      <title>Importieren von QIF Dateien</title>

      <para>Um Daten aus Quicken®, MS Money® oder anderen Programmen zu importieren, die das QIF(Quicken®
        Interchange Format) verwenden, müssen Sie Ihre Daten zunächst in eine QIF-Datei
        exportieren. Eine Möglichkeit, dies zu tun, ist der Export jedes Konto als eine separate
        QIF-Datei. Eine einfachere Möglichkeit, die ab Quicken® 98 verfügbar ist, besteht darin
        alle Konten auf einmal in eine einzige QIF-Datei zu exportieren. Prüfen Sie im Handbuch
        Ihres Programms, ob diese Option verfügbar ist.
      </para>

      <para>Wenn Sie QIF-Dateien importieren wollen, wählen Sie &mc.fi.imp.QIF; aus dem Menü, um das unten
        abgebildete Dialogfeld <quote>QIF-Datei importieren</quote> zu öffnen.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Der Assistent zum Importieren von QIF-Dateien</title>

        <screenshot id="ImportQIFDruid">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/Import_QIF_Druid.png"  srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;" />
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/Import_QIF_Druid.png"  srccredit="Christian Wehling" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <variablelist>
        <title>Dialogführung</title>

        <para>In jedem Fenster kommen diese Navigationsschaltflächen zur Anwendung:
        </para>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Abbrechen</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Beendet den QIF-Dateien Import Assistenten.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Zurück</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Geht zum vorherigen Schritt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Weiter</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Geht zum nächsten Schritt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <note>
        <para>Die vorgenannten Schaltflächen werden erst dann aktiv, wenn die Navigation zum Zielschritt vom
          aktuellen Schritt aus gültig ist.
        </para>
      </note>

      <variablelist>
        <title>Schritte des Importdialogs</title>

        <para>Im linken Fensterbereich ist der Fortschritt des Importvorgangs aufgelistet. Das rechte Fenster
          enthält Anweisungen und/oder Steuerelemente zur Durchführung der Vorgänge in dem
          Schritt, der im linken Fenster markiert ist. Die einzelnen Schritte des Importvorgangs
          sind:
        </para>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>QIF-Datei importieren</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Anzeige erster Informationen. Klicken Sie auf <guibutton>Weiter</guibutton> um fortzufahren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Zu ladende QIF-Datei auswählen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Öffnen des Datei Auswahldialogs mit der Schaltfläche <guilabel>Auswählen…</guilabel>.
              Navigieren Sie zu der Datei, die Sie importieren möchten, wählen Sie diese aus und
              klicken Sie auf <guibutton>Importieren</guibutton>, dann auf
              <guibutton>Weiter</guibutton>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>QIF Dateien laden</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Klicken Sie auf die <guibutton>Start</guibutton>-Schaltfläche, und die Datei wird analysiert und
              geladen. Wenn Fehler oder Warnungen auftreten, müssen Sie eventuell die Datei
              entfernen, sie bearbeiten und erneut importieren. Wenn keine Fehler auftreten, klicken
              Sie auf <guibutton>Weiter</guibutton>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Ein Datumsformat für diese QIF-Datei setzen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Sie ein Datumsformat (m-d-y oder d-m-y), das dem Gebietsschema der Quelle Ihrer QIF-Datei
              entspricht. In den USA ist dies im Allgemeinen m-d-y und in Europa d-m-y.
              (<quote>d</quote> bedeutet Tag, <quote>m</quote> steht für Monat und <quote>y</quote>
              für Jahr).
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Den Namen des Standard QIF-Kontos setzen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Wenn die QIF- Datei keinen Kontonamen angibt, geben Sie einen Kontonamen ein. Beim Importieren von
              Daten aus einem anderen Buchhaltungsprogramm, sollten Sie den in diesem Programm
              verwendeten Namen verwenden.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>QIF-Dateien, die geladen wurden</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Dieser Schritt ermöglicht Ihnen die Liste der zu importierenden Dateien zu bearbeiten und
              zusätzliche Dateien zu laden. Um eine Datei zu entfernen, klicken Sie auf die Zeile
              und dann auf <guibutton>Gewählte Datei wieder schließen</guibutton>. Um eine andere
              Datei zu laden, klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Eine weitere Datei
              öffnen </guibutton>. Wenn Sie alle Dateien, die Sie importieren möchten geladen
              haben, klicken Sie auf <guibutton>Weiter</guibutton>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Konten und Aktienanteile</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Anzeige von Informationen. Klicken Sie auf <guibutton>Weiter</guibutton> um fortzufahren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>QIF-Konten mit &app; Konten zusammenführen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>QIF-Kontonamen werden nach Möglichkeit mit &app;-Konten verknüpft. Neue &app;-Konten werden
              erstellt, wenn keine passende Konten gefunden werden. Für Aktienanteile werden auch
              die erforderlichen Kontenstrukturen angelegt. Erstellte Konten werden durch Aktivieren
              des Kontrollkästchens in der Spalte <guilabel>Neu</guilabel> gekennzeichnet.
              Zugewiesene Konten können bearbeitet werden, indem Sie die entsprechende Zeile
              auswählen und und Sie auf die <guibutton>&app;-Konten
              ändern…</guibutton>-Schaltfläche klicken, um den Dialog zur Auswahl des Kontos
              aufzurufen.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Erträge und Aufwendungen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Anzeige von Informationen. Klicken Sie auf <guibutton>Weiter</guibutton>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Verknüpfe QIF-Kategorien mit &app; Konten</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>QIF-Kategorien werden, nach Möglichkeit, mit &app;-Konten abgeglichen. Kann kein passendes
              &app;-Konten gefunden werden, so wird ein Neues erstellt. Erstellte Konten werden
              dadurch gekennzeichnet, dass das Kontrollkästchen in der Spalte
              <guilabel>Neu</guilabel> aktiviert ist. Wenn Sie nicht sicher sind, welche Änderungen
              erforderlich sind, ist es besser, die &app; Kontonamen zu übernehmen. Diese können
              nachträglich in &app; geändert werden. Zugewiesene Konten können bearbeitet werden,
              indem Sie die entsprechende Zeile auswählen und auf die Schaltfläche
              <guibutton>&app;-Konten ändern…</guibutton> klicken, um den Kontenauswahldialog
              aufzurufen.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Zahlungsempfänger, Buchungstext</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Anzeige von Informationen. Klicken Sie auf <guibutton>Weiter</guibutton> um fortzufahren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Gleiche QIF-Zahlungsempfänger/Buchungstext mit &app; Konten ab</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>QIF Zahlungsempfänger und Buchungstext werden nach Möglichkeit mit &app; Konten zusammengeführt.
              Wenn dies nicht möglich ist, werden neue Konten erstellt, was durch das
              Kontrollkästchen in der Spalte <guilabel>Neu</guilabel> angezeigt wird. Das
              zugewiesene Konto kann geändert werden, indem Sie eine Zeile auswählen und auf die
              Schaltfläche <guibutton>&app;-Konten ändern…</guibutton> klicken, um den Dialog
              zur Auswahl des Kontos aufzurufen.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Wählen Sie die Währung der QIF-Datei</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Wählen Sie die gewünschte Währung aus der Dropdown-Liste und klicken Sie auf
              <guibutton>Weiter</guibutton> um fortzufahren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Handelbare Wertpapiere und Währungen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Noch nicht realisiert.
            </para>
<!--FIXME when implemented.-->
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>QIF-Import</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Importieren starten</guibutton>, um den Importvorgang
              auszuführen. Wenn der Import durchgeführt ist, wechselt &app; geht zum nächsten
              Schritt im Importdialog, um die Konten zu aktualisieren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Existierende Buchungen zuordnen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Noch nicht realisiert.
            </para>
<!--FIXME when implemented.-->
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Mögliche Duplikate auswählen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Noch nicht realisiert.
            </para>
<!--FIXME when implemented.-->
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Aktualisieren Ihrer &app; Konten</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Klicken Sie auf <guibutton>Anwenden</guibutton> um den Import durchzuführen. Je nach Größe der
              Datei kann der Import einige Zeit in Anspruch nehmen. Daher zeigt ein
              Fortschrittsbalken den Prozentsatz der Fertigstellung an. Wenn der Importvorgang
              abgeschlossen ist, führt &app; Sie zum Hauptfenster zurück, in dem nun die Namen der
              importierten Konten angezeigt werden sollten.
            </para>

            <para>Andere Funktionen sind derzeit nicht verfügbar.
<!--FIXME when implemented.-->
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Zusammenfassung des QIF-Imports</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Schließen</guibutton> um den Assistenten zu Beenden.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="trans-import-ofx">
      <title>Importieren von OFX/QFX Dateien</title>

      <para>&mc.fi.imp.OFX; öffnet einen Dateiauswahldialog. Navigieren Sie zu der Datei, die Sie importieren
        möchten, wählen Sie eine Datei mit der entsprechenden Erweiterung (.ofx oder .qfx), und
        drücken Sie dann die <guibutton>Importieren</guibutton>-Schaltfläche.
      </para>

      <para>&app; öffnet dann das Dialogfeld <guilabel>Konto auswählen</guilabel>, um ein Konto aus Ihrer
        Kontenübersicht auszuwählem, das mit einem Kontonamen in der Importdatei übereinstimmen
        soll. Wählen Sie das entsprechende Konto aus dem Kontobaum und drücken Sie die Taste
        <guibutton>OK</guibutton>. Bei einem nachträglichen Import von Dateien aus demselben
        Quellkonto bleibt das zugeordnete &app;-Konto gespeichert und das Dialogfeld zur Auswahl des
        Kontos wird nicht angezeigt.
      </para>

      <para>Als Nächstes wird das Dialogfeld für die <xref linkend="trans-import-matcher" /> geöffnet, um den
        Importvorgang fortzusetzen.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="trans-import-csv">
      <title>Importieren von CSV Dateien</title>

      <para>Die Auswahl von &mc.fi.imp.tran-csv; öffnet den unten abgebildete CSV-Buchungsimport Assistenten.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Der CSV-Buchungsimport-Assistent - Einführung</title>

        <screenshot id="CSV_Transaction_Import_Assistant">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata  fileref="figures/CSV_Transaction_Import_Assistant.png"  srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;" />
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/CSV_Transaction_Import_Assistant.png"  srccredit="Christian Wehling" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Der CSV-Buchungssimport-Assistent ist weitestgehend selbsterklärend und enthält
        Informationsfenster die die Funktionalität beschreiben.
      </para>

      <variablelist>
        <title>Dialogführung</title>

        <para>In jedem Fenster kommen diese Navigationsschaltflächen zur Anwendung:
        </para>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Abbrechen</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Beendet den CSV-Buchungssimport-Assistenten.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Zurück</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Geht zum vorherigen Schritt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Weiter</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Geht zum nächsten Schritt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <note>
        <para>Die vorgenannten Schaltflächen werden erst dann aktiv, wenn die Navigation zum Zielschritt vom
          aktuellen Schritt aus gültig ist.
        </para>
      </note>

      <variablelist>
        <title>Schritte des CSV-Importprozesses</title>

        <para>Im linken Fensterbereich ist der Fortschritt des Importvorgangs aufgelistet. Erläuternder Text und
          die Bedienelemente zum Durchführen des Schritts werden im rechten Fensterbereich
          angezeigt. Die Funktion der Steuerelemente für jeden Schritt werden nachstehend
          beschrieben, und sind in den erläuternden Informationen in den Fenstern oder in
          QuickInfos zu einigen Steuerelementen erklärt. Die Arbeitsschritte in dem CSV
          Importprozess sind folgende:
        </para>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Buchungsimport-Assistent</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Anzeige erster Informationen. Klicken Sie auf <guibutton>Weiter</guibutton> um fortzufahren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Wählen Sie eine Datei, die importiert werden soll</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Öffnen des Datei Auswahldialogs. Navigieren Sie zu der Datei, die Sie importieren möchten, wählen
              Sie diese aus und klicken Sie auf <guibutton>Weiter</guibutton>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Import Vorschau</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Das Fenster <guilabel>Importvorschau</guilabel> steuert die Einstelloptionen für den Import von
              CSV-Daten und bietet eine Vorschau der zu importierenden Daten.
            </para>

            <figure pgwide="1">
              <title>Der CSV Import Vorschau Bereich</title>

              <screenshot id="CSV_Import_Preview">
                <mediaobject>
                  <imageobject role="html">
                    <imagedata  fileref="figures/CSV_Import_transactions_Preview.png"  srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;" />
                  </imageobject>

                  <imageobject role="fo">
                    <imagedata  fileref="figures/CSV_Import_transactions_Preview.png"  srccredit="Christian Wehling" />
                  </imageobject>

                  <caption>
                    <para>Das Vorschaufenster für den CSV-Import mit Einstellungen zum Importieren der angezeigten Daten.
                    </para>
                  </caption>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>

            <variablelist>
              <title>Importvorschau Steuerelemente</title>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Lade- und Speichern-Einstellungen</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para id="trans-import-csv-save">Wenn Sie alle Importparameter eingestellt haben, können Sie diese Einstellung speichern, indem Sie
                    in das Kombinationsfeld <guilabel>Lade- und Speichern-Einstellungen</guilabel>
                    einen eindeutigen Namen eingeben und rechts neben dem Feld auf das Symbol
                    <guilabel>Speichern</guilabel> klicken. Eine zuvor definierte Konfiguration kann
                    durch Auswahl des entsprechenden Eintrags aus der Dropdown-Liste ausgewählt
                    werden, die durch den Abwärtspfeil am rechten Ende des Textfelds angezeigt
                    wird. Dies setzt alle zuvor getroffenen Einstellungen auf die gespeicherten
                    Werte.
                  </para>

                  <para>Mit dem Symbol <guilabel>Löschen/Mülleimer</guilabel> rechts neben dem Symbol
                    <guilabel>Speichern</guilabel> können Sie die gespeicherte Konfigurationen
                    wieder löschen, die in der Dropdown-Liste ausgewählt ist.
                  </para>

                  <para>Der Eintrag <guilabel>Wählen Sie das Export-Format</guilabel> aus der Dropdown-Liste definiert eine
                    Konfiguration, die für den Export und Re-Import von &app; Buchungsdaten
                    verwendet wird.
                    <note>
                      <para>Verwenden Sie diese Einstellung, wenn Sie Daten importieren, die Sie zuvor aus &app; exportiert
                        haben.
                      </para>
                    </note>
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Konto</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Wenn in den Daten, die Sie importieren, das Quellkonto für die Buchungen nicht angegeben ist, kann
                    ein Konto aus der Dropdown-Liste ausgewählt werden, woraufhin alle Buchungen in
                    das ausgewählte Konto importiert werden. Lassen Sie das Feld leer, wenn Ihre
                    importierten Daten ein Quellkonto benennen.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Dateiformat</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para></para>

                  <variablelist>
                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Trennzeichen</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Wenn Sie dieses Optionsfeld auswählen, können Sie Zeichen definieren, die zur Unterscheidung von
                          Spalten in der Eingabedatei verwendet werden. Die Vorgabe ist
                          kommagetrennt. In Ländern die das Komma als Dezimaltrennzeichen
                          verwenden, ist das Semikolon als Spaltentrennzeichen üblich. Sie können
                          auch Leerzeichen, Tabulator, Doppelpunkt, Semikolon oder Bindestrich sowie
                          eine beliebige Kombination davon zur Trennung von Spalten in der
                          Eingabedatei verwenden, indem Sie die entsprechenden Kontrollkästchen
                          auswählen. Sie können auch eigene Trennzeichen definieren, wofür Sie
                          die gewünschten Zeichen in das Textfeld eingeben und das
                          Kontrollkästchen <guilabel>Benutzerdefiniert</guilabel> markieren. Dies
                          kann auch in Kombination mit einem der vordefinierten Trennzeichen
                          verwendet werden.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Feste Breite</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Wenn Sie dieses Optionsfeld auswählen, können Sie die Spaltengrenzen durch Doppelklick an den
                          entsprechenden Positionen in der Anzeige für die Musterdaten in der
                          unteren Tabelle einfügen. Durch einfaches Rechts-Klicken in eine Spalte
                          wird diese verschmälert, verbreitert oder zusammengeführt.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>
                  </variablelist>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Mehrzeilige Buchungen</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Wenn Sie dieses Kontrollkästchen aktivieren, können die Buchungsteile für eine einzelne Buchung
                    in aufeinanderfolgenden Zeilen innerhalb der Datei definiert werden, wobei jede
                    Zeile einen einzelnen Buchungsteil beschreibt. Wenn nicht ausgewählt, dann wird
                    angenommen, dass jede Zeile die Informationen für eine einzelne Buchung
                    einschließlich einem oder zwei Buchungsteilen enthält.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Verschiedenes</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>In dieser Rubrik können Sie weitere Einstellungen für die zu importierende Datei vornehmen.
                    Tooltips geben ebenfalls Informationen über die Einstellung und Optionen
                    enthalten.
                  </para>

                  <variablelist>
                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Zeichenkodierung</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Dies ist normalerweise UTF-8, kann aber bei Dateien aus anderen Quellen abweichen.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Datumsformat</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Dies ist nicht die Standardeinstellung für das Landesformat, stellen Sie also sicher, dass es mit
                          den zu importierenden Daten übereinstimmt.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Währungsformat</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Wählen Sie das Format des Dezimaltrennzeichens (Punkt oder Komma oder anderes) für die Währung,
                          wenn der korrekte Wert nicht durch die Sprachumgebung geliefert wird.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Zeilen am Anfang ignorieren</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Wählen Sie die Anzahl der zu überspringenden Kopfzeilen in der importierten Datei.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Zeilen am Ende ignorieren</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Wählen Sie die Anzahl der Zeilen, die am Ende der Importdatei ausgelassen werden sollen.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                      <term><guilabel>Jede 2. Zeile überspringen</guilabel></term>

                      <listitem>
                        <para>Jede zweite Zeile in der Importdatei übersprungen.
                        </para>
                      </listitem>
                    </varlistentry>
                  </variablelist>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>

            <para>Das Importfenster zeigt die zu importierenden Daten so an, wie sie unter Verwendung der gewählten
              Einstellungen zur Definition von Spalten und Formaten interpretiert werden. Die
              Dropdown-Listen in den Kopfzeilen für jede Spalte des Importes ermöglichen es Ihnen,
              eine bestimmte Spalte der importierten Daten mit einem bestimmten Feld in der Anzeige
              einer Buchung in einem Kontobuch zuzuordnen. Zum Importieren von Daten,
              <emphasis>müssen</emphasis> mindesten die Spalten in den importierten Daten, mit den
              folgenden Informationen angegeben werden:
            </para>

            <variablelist>
              <varlistentry>
                <term><guilabel>Datum</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Das Datum der Buchung
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Konto</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Das Konto, in das die Buchungen importiert werden sollen (oder legen Sie alternativ das Basiskonto,
                    wie oben beschrieben, fest).
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Beschreibung</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Die Beschreibung der Buchung.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Einzahlung oder Abhebung</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Die Spalten für Einzahlung und Abhebung (bzw. Soll und Haben).
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>

            <para>Die Dropdown-Liste der &app;-Buchungsdatenfelder, die einer Spalte der importierten Daten zugeordnet
              werden können, enthält Folgendes:
            </para>

            <variablelist>
              <varlistentry>
                <term><guilabel>Keine</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Die Spalte ist keinem Buchungsdatenfeld zugeordnet und wird nicht importiert.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Datum</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Stellen Sie sicher, dass das Datumsformat in der Spalte mit den üblichen Format-Einstellung
                    übereinstimmt.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Nummer</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Eine für alle Teilbuchung gültige Referenznummer, z.B. die Rechnungs- oder Scheck-Nummer.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Beschreibung</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Der Beschreibungstext einer Buchung.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Bemerkung</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Eine Bemerkung/ Notiz zu der Buchung.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Buchungswährung/-wertpapier</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Die Währung oder das Wertpapier der Buchung.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Stornierungsbegründung</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Die Angabe, warum eine Buchung storniert wurde.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Aktion</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Eine Aktion für den Buchungsteil.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Konto</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Diese Kopfzeile sollte mit einer Spalte abgeglichen werden, die, wenn vorhanden, das Quellkonto für
                    eine Buchung angibt. Andernfalls legen Sie das Quellkonto in dem
                    Kombinationsfeld <guilabel>Konto</guilabel> fest.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Einzahlung</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Wenden Sie diese Überschrift auf eine Spalte an, die den Betrag der Buchung enthält. Positive
                    Beträge in der Spalte stellen im Allgemeinen eine Erhöhung des Kontostandes
                    und negative Beträge eine Verringerung des Saldos (Aktiva Konten: Girokonto,
                    Sparkonto) dar. In externen Kontoauszügen einer Bank, ist eine Gutschrift für
                    ein Giro- oder Sparkonto normalerweise eine Erhöhung des Kontosaldos und eine
                    Belastung eine Verringerung des Kontostands. In den Augen der Banken, ist Ihr
                    Spar- oder Girokonto für sie eine Verbindlichkeit.
                  </para>

                  <para>Wenn die Betragsdaten in separaten Spalten für Soll und Haben stehen, müssen Sie für die
                    Spaltenüberschriften sowohl <quote>Einzahlung</quote> als auch
                    <quote>Abhebung</quote> verwenden.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Abhebung</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Wenden Sie diese Überschrift auf eine Spalte mit dem Betrag der Buchung an wobei positive Beträge
                    in der Spalte eine Verringerung des Kontosaldos und negative Beträge eine
                    Erhöhung des Saldos darstellen (z. B. Passivkonto: Kreditkarte).
                  </para>

                  <para>Wenn separate Spalten für Soll und Haben auf dem Konto verwendet werden, stellen Sie sie
                    gegensätzlich der Spalte ein, die für Einzahlungen angewendet wird.
                  </para>

                  <note>
                    <para>Möglicherweise sind einige Versuche erforderlich, um die korrekte Zuordnung der Rubriken
                      <quote>Einzahlung</quote> und <quote>Abhebung</quote> zu ermitteln.
                    </para>
                  </note>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Preis</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Der Preis für Wertpapiere und/oder Buchungen mit Währungsumtausch.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Buchungstext</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Zusätzliche Spalte mit beschreibenden Informationen, für einen Buchungsteil. Wenn er in der ersten
                    Zeile einer mehrzeiligen Buchung-Imports steht, wird es auf das Quellkonto
                    angewendet. In nachfolgenden Zeilen/Buchungsteilen wird es auf das Gegenkonto
                    übertragen, das in dieser Zeile definiert oder ihr bei der Buchungszuordnung
                    zugewiesen wurde.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Abgeglichen</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Auf eine Spalte anwenden, die den Abgleichstatus der Buchung anzeigt. Dies gilt generell nur für
                    Daten, die zuvor von &app; exportiert wurden.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Datum des Abgleichs</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Auf eine Spalte anwenden, die das Datum des Abgleichs angibt, im Allgemeinen nur für von &app;
                    exportierte Daten.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Buchungsaktion</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Eine Aktion für die Buchung.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Herkunftskonto (Haben)</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Diese Überschrift sollte auf eine Spalte angewendet werden, die das Gegenkonto für den zweiten
                    Buchungsteil eines einzeiligen Imports und/oder für nachfolgende Buchungsteile
                    in mehrzeiligen exportierten Buchungen enthält.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Buchungstext</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Auf eine Spalte mit beschreibenden Informationen für einen Buchungsteil anwenden, die das
                    <guilabel>Herkunftskonto</guilabel> beschreibt.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Buchung abgeglichen</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Anwenden auf eine Spalte mit Informationen zum Abgleichstatus der für einen Buchungsteil auf ein
                    <guilabel>Herkunftskonto</guilabel> angegeben ist.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Buchung-Abgleichen-Datum</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Anwenden auf eine Spalte, die ein Abgleichdatum für einen Buchungsteil enthält das für ein
                    Gegentkonto relevant ist, welches zuvor in <guilabel>Herkunftskonto
                    (Haben)</guilabel> angegeben wurde.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>

            <para>Das Kontrollkästchen <guilabel>Fehler überspringen</guilabel> übergeht alle Importzeilen, die
              Fehler beim zuweisen der Spalten enthalten.
            </para>

            <para>Wenn Sie mit allen Importeinstellungen zufrieden sind,
              <link linkend="trans-import-csv-save">speichern</link> sie die Konfiguration, wenn Sie
              die gleichen Einstellungen wieder verwenden wollen, und danach drücken Sie die
              <guibutton>Weiter</guibutton>-Schaltfläche.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Import-Konten mit &app; Konten zuordnen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>In diesem Fenster können Sie die in den Kontospalten identifizierten Konten (Konto und Gegenkonto)
              den Konten in der &app; Kontenhierarchie (Kontoname) zuordnen. Doppelklicken Sie auf
              eine Zeile, um einen Dialog zur Auswahl des passenden &app; Konto auszuwählen. Wenn
              Sie zuvor Buchungen in dieses Konto importiert haben und die Kontenzuordnungen
              automatisch vorgenommen werden können, wird dieses Fenster nicht angezeigt. Wenn Sie
              für alle Konten eine Übereinstimmung ausgewählt haben, klicken Sie auf die
              Schaltfläche <guibutton>Weiter</guibutton>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Buchungsinformationen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Dieser Bereich ermöglicht die Überprüfung der bisher vorgenommen Einstellungen für die
              Dateneingabe. Ein Klick auf <guilabel>Weiter</guilabel> führt eine Prüfungen der
              Daten durch. Wenn es Fehler gibt, werden Sie zum Fenster
              <guilabel>Importvorschau</guilabel> zurückgeleitet, um die Einstellungen zu
              bearbeiten. Ansonsten fahren Sie mit dem nächsten Schritt fort.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Buchungen zuordnen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Wenn Sie auf "Match Transactions" klicken, wird das Hauptfenster des
              <xref linkend="trans-import-matcher" /> angezeigt. Das Import-Modul wird in einem
              separaten Abschnitt beschrieben;
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Importübersicht</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>&app; zeigt eine Zusammenfassung der importierten Daten an. Klicken Sie auf die
              <guibutton>Schließen</guibutton>-Schaltfläche, um den Assistenten zu beenden.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <caution>
        <para>Importe von mehrzeilig Buchungen mit unterschiedlichen Währungen und Wertpapieren sind
          experimentell und es können derzeit einige Fehler auftreten. Bitte erproben Sie diese und
          melden eventuell auftretende Fehler.
        </para>
<!--FIXME remove when bug fixes are incorporated.-->
      </caution>
    </sect2>

    <sect2 id="trans-import-MT940-MT942-DTAUS">
      <title>Importieren von MT940 &amp; MT942 SWIFT sowie DTAUS Dateien</title>

      <para>In dem Menü &mc-gsm.fi.imp; stehen die folgenden Einträge zur Verfügung:
      </para>
<!--FIXME replace with link to glossary if and when extended to help -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>&gmi.fi.imp.mt940;</term>

          <listitem>
            <para>Das Format SWIFT MT940 wird für einen Tagesabschluss von Banken verwendet, die das SWIFT-Netzwerk
              für den Datenaustausch nutzen.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>&gmi.fi.imp.mt942;</term>

          <listitem>
            <para>MT942 wird für einen Zwischenauszug im selben System verwendet. (in der Zeit seit dem letzten
              Auszug gesendet)
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>&gmi.fi.imp.dtaus;</term>

          <listitem>
            <para>DTAUS ist ein Format das seit 1976 mit 9-Spur-Magnetbändern und später mit anderen Wechselmedien
              (z.B. Floppy Disketten) verwendet wurde.
            </para>

            <note>
              <para>DTAUS wird seit dem 1. Februar 2016 von den Banken nicht mehr unterstützt.
              </para>
            </note>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Aus dem &app; Menü öffnet sich ein Dateiauswahldialog. Navigieren Sie zu der MT940-, MT942- oder
        DTAUS-Datei, die Sie importieren möchten, und klicken Sie dann auf die Schaltfläche
        <guibutton>Importieren</guibutton>. Bei dem ersten Import von Daten eines bestimmten Kontos
        aus der Importdatei wird &app; einen Kontoauswahldialog anzeigen, in dem Sie ein geeignetes
        Konto auswählen müssen, in das die Transaktionen in der Datei importiert werden sollen.
        &app; ordnet die Kontobeschreibung in der Importdatei dem ausgewählte Konto zu und
        verwendet sie für zukünftige Importe von demselben Konto. Die importierten Buchungen
        werden dann in der <xref linkend="trans-import-matcher" /> zur Überprüfung angezeigt.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="trans-import-matcher">
      <title>Buchungen nach dem Import zuordnen</title>

      <figure id="fig-fil-imp-match" pgwide="1">
        <title>Buchungszuordnung während eines Importvorgangs</title>

        <screenshot id="ImportMatcherScreenShot">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/Import_Transaction_matcher_1.png"  srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;" />
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/Import_Transaction_matcher_1.png"  srccredit="Christian Wehling" />
            </imageobject>

            <caption>
              <para>Dies ist eine Darstellung des Assistenten für die Buchungszuordnung nach dem Öffnen einer
                Import-Datei.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Der <emphasis>Buchungszuordnungsassistent</emphasis> prüft, ob eine importierte Buchung mit einer
        bereits in &app; vorhandenen Buchung, innerhalb einer vordefinierten Zeitspanne von
        ungefähr 42 Tagen, für das Konto in das die Buchung importiert werden soll,
        übereinstimmt. Eine Übereinstimmungswahrscheinlichkeit wird auf der Grundlage von Datum,
        Betrag, Buchungs-IDs (falls vorhanden), Schecknummer (falls vorhanden) und den Feldern
        Beschreibung sowie bei Teilbuchungen der Buchungstext berechnet. Eine exakte
        Übereinstimmung erzeugt eine hohe Übereinstimmungswahrscheinlichkeit und kennzeichnet eine
        Buchung als übereinstimmend mit einer bestehenden Buchung und muss daher nicht erneut
        importiert werden. Gibt es eine geringe Trefferqualität mit bestehenden Buchung, kann der
        importierte Datensatz nicht zur Aktualisierung von &app;-Buchungen verwendet werden. Diese
        Entscheidung kann von Ihnen korrigiert werden.
      </para>

      <para>Wenn keine passende Buchung identifiziert werden kann, wird die Buchung für den Import markiert.
        Der <emphasis>Buchungszuordnungsassistent</emphasis> versucht, basierend auf
        Übereinstimmungen von in Listen gespeicherten Schlüsselwörtern zuvor importierter
        Buchungen die den Gegenkonten beim Import zugewiesen wurden, ein passendes Gegenkonto
        zuzuordnen.
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Bei einer guten Übereinstimmung wird das Gegenkonto zugewiesen und die Buchung wird als bereit zum
              Importieren gekennzeichnet.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wenn ein Gegenkonto nicht zugeordnet werden kann, wird die Buchung zum Import und somit zur
              manuellen Zuweisung des Gegenkontos durch den Benutzer markiert. Wenn kein Gegnkonto
              zugewiesen ist, werden die Buchungen beim Import einem Ausgleichskonto zugewiesen.
              Damit sollen Sie darauf Aufmerksam gemacht werden, dass noch ein entsprechendes Konto
              zugewiesen werden muss.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>

      <para>Der <emphasis>Buchungszuordnungsassistent</emphasis> wird aufgerufen, wenn Buchungsdaten mit einem
        der folgenden Formaten importiert werden:
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>QIF
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>OFX/QXF
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>CSV
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>MT940
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>MT942
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>DTAUS
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nach einer <quote>Abfrage von Kontoumsätzen</quote> durch das Online-Banking
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>

      <para>Das Fenster verfügt über die folgenden Elemente:
      </para>

      <variablelist>
        <title>Steurungselemente</title>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Liste der importierten Buchungen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Die Tabelle zeigt die importierten Buchungen an.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Kontospalte anzeigen</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Kontrollkästchen zur Anzeige des Kontos, in das die Buchungen importiert werden. Dies ist die
              zweite Spalte mit der Bezeichnung <guilabel>Konto</guilabel> im Bildschirmfoto.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Buchungstextspalte anzeigen</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Das aktivieren dieses Kontrollkästchens blendet die fünfte Spalte für die Anzeige des
              <guilabel>Buchungstext</guilabel> einer Teilbuchung ein.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Zuordnung-Zeile einblenden</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Wenn der importierten Buchung einer vorhandene Buchung automatisch zugeordnet werden kann, dann wird
              mit Aktivieren diese Kontrollkästchens die zugeordnete Buchung in einer zweiten Zeile
              angezeigt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Hilfe</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Öffnet ein Hilfefenster für diesen Assistenten.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Abbrechen</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Schließt das Fenster ohne die Buchungen zu importieren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>OK</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Importiert die Buchungen und schließt das Fenster.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Die <guilabel>Liste der importierten Buchungen</guilabel> verfügt über die folgenden Spalten, die
        für jede der einzelnen Buchungen die folgenden Informationen anzeigen.
      </para>

      <variablelist  id="trans-match-col">
        <title>Liste der importierten Buchungen</title>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Datum</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Das Datum, das mit der importierten Buchung geliefert wurde.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Account</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Das <emphasis>Import-</emphasis> oder <emphasis>Basiskonto</emphasis> in das die Buchungen
              importiert werden sollen. (optional, siehe oben)
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Betrag</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Der Betrag der Buchung (aufgeteilt auf das <emphasis>Import-</emphasis> oder
              <emphasis>Basiskonto</emphasis>).
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Beschreibung</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Die Beschreibung der Buchung.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Buchungstext</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Der Buchungstext für die Teilbuchung auf das <emphasis>Import-</emphasis> oder
              <emphasis>Basiskonto</emphasis> der Buchung. (optional, siehe oben)
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Neu</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Kontrollkästchen, das festlegt, dass die Buchung als neue Buchung importiert werden soll.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Ü+Abgl</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Kontrollkästchen, das anzeigt, dass die Buchung mit einer bestehenden Buchung übereinstimmt, aber
              einige Unterschiede aufweist und die bestehende Buchung mit den unterschiedlichen,
              importierten Inhalte aktualisiert wird.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Abgl</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Kontrollkästchen, das anzeigt, dass die Buchung mit einer bestehenden Buchung abgeglichen ist und
              nicht importiert wird.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Information</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Für Buchungen, die mit einer bestehenden Buchung abgeglichen wurden wird ein farbiger Balken
              angezeigt, der die Qualität der Übereinstimmung angibt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Zusätzliche Kommentare</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Eine ergänzende Beschreibung, in welcher Weise mit den importierten Buchungen verfahren wird.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Zusätzlich zu den Kontrollkästchen wird der Importstatus der einzelnen Buchungen durch die
        Hintergrundfarbe der Buchungszeile angezeigt. Der Zustand des Kontrollkästchens, die
        Hintergrundfarben und ihre Bedeutung sind in <xref linkend="match_status"/> beschrieben.
      </para>

      <table id="match_status" frame="all">
        <title>Importstatus der Buchungen</title>

        <tgroup cols="3" rowsep="1">
          <colspec colwidth="1*+ 1cm" align="center" colsep="1" />

          <colspec colwidth="15*" align="left" colsep="1" />

          <colspec colwidth="26*" align="left" colsep="1" />

          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                Kontrollkästchen
              </entry>

              <entry>
                Hintergrundfarbe
              </entry>

              <entry>
                Bedeutung
              </entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry morerows='1' valign='middle'>
                <emphasis role="strong">Neu</emphasis>
              </entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#FFD700"?>
<?dbfo bgcolor="#FFD700"?>
                gold
              </entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#FFD700"?>
<?dbfo bgcolor="#FFD700"?>
                Keine Übereinstimmungen, zur Eingabe markiert und kein Gegenkonto zugeordnet
                &ndash; Importieren als eine neue Buchung. Manueller Eingriff erforderlich, um ein
                Überweisungskonto auszuwählen.
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#CFFFCB"?>
<?dbfo bgcolor="#CFFFCB"?>
                dunkelgrün
              </entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#CFFFCB"?>
<?dbfo bgcolor="#CFFFCB"?>
                Keine Übereinstimmungen erkannt, zur Eingabe markiert und ein Übertragungskonto
                wird zugeordnet &ndash; Importieren als neue Buchung. Der Abgleichungszustand wird
                beim Import als bestätigt (b) markiert. Ein Eingreifen ist nicht erforderlich.
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry  valign='middle'>
                <emphasis role="strong">Ü+Abgl</emphasis>
              </entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#CFFFCB"?>
<?dbfo bgcolor="#CFFFCB"?>
                dunkelgrün
              </entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#CFFFCB"?>
<?dbfo bgcolor="#CFFFCB"?>
                Passt zu einer vorhandenen Buchung, aber nicht genau hinsichtlich Datum und/oder
                Betrag &ndash; Manueller Eingriff nicht erforderlich, importieren und aktualisieren.
                Der Abgleichungszustand wird beim Import als bestätigt (b) markiert.
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry  valign='middle'>
                <emphasis role="strong">Abgl</emphasis>
              </entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#CFFFCB"?>
<?dbfo bgcolor="#CFFFCB"?>
                dunkelgrün
              </entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#CFFFCB"?>
<?dbfo bgcolor="#CFFFCB"?>
                Entspricht einer bestehenden Buchung &ndash; Wird nicht importiert. Der
                Abgleichungszustand der vorhandene Buchung wird beim Import als bestätigt (b)
                angezeigt. Ein Eingreifen ist nicht erforderlich.
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry></entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#FF4040"?>
<?dbfo bgcolor="#FF4040"?>
                braun
              </entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#FF4040"?>
<?dbfo bgcolor="#FF4040"?>
                Die Buchung hat eine schlechte Übereinstimmungen und es wurde keine Aktion gesetzt:
                &ndash; Kann nicht importiert werden. Eine manuelle Handlung ist erforderlich.
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry></entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#6495ED"?>
<?dbfo bgcolor="#6495ED"?>
                kornblumenblau
              </entry>

              <entry>
<?dbhtml bgcolor="#6495ED"?>
<?dbfo bgcolor="#6495ED"?>
                Die Zeile ist ausgewählt.
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <note>
        <para>Die hier abgebildeten Farben sind die Standardwerte für &app;, die in
          <ulink url="&url-gh-gc-stable;gnucash/gnucash-fallback-310.css">gnucash-fallback-310.css</ulink>.
          Wenn die gtk-3.0-CSS-Dateien geändert wurden, können unterschiedliche Farben auftreten.
        </para>
      </note>

      <para>Sie können jederzeit manuell eingreifen, und so
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>die Importaktion ändern, indem Sie ein anderes Kontrollkästchen (oder keines) aktivieren,
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>und/oder manuell ein anderes Gegenkonto zuweisen
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        nachdem Sie die zugeordneten Buchungen und Konten sowie die automatisch ausgewählten
        Aktionen überprüft haben.
      </para>

      <para>Die gleichzeitige Auswahl mehrerer Zeilen ist für die Liste der importierten Buchungen möglich.
        Die folgenden Mausaktionen
        <footnote>
          <para>Die Maustasten werden neutral mit <emphasis>Button1</emphasis> und <emphasis>Button2</emphasis>
            bezeichnet. Bei vielen Benutzern entspricht <emphasis>Button1</emphasis> der linken und
            <emphasis>Button2</emphasis> der rechten Maustaste. Dies kann durch den Anwender in den
            Einstellungen des Betriebssystems den Bedürfnissen angepasst werden.
          </para>
        </footnote>
        können an den Einträgen in der Liste durchgeführt werden:
      </para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><keycombo>
              <mousebutton>Button1</mousebutton>
            </keycombo>
            Klick</term>

          <listitem>
            <para>Die entsprechende Zeile auswählen (Zeile wird blau hinterlegt angezeigt).
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><keycombo>
              <mousebutton>Button1</mousebutton>
            </keycombo>
            Doppelklick</term>

          <listitem>
            <para>Wenn die Buchung für den Import markiert ist (siehe oben), öffnet sich der Dialog <guilabel>Konto
              auswählen</guilabel>, um ein Gegenkonto auszuwählen, das für den zweiten Teil der
              importierten Buchung verwendt wird. In diesem Dialog können Sie bei Bedarf ein neues
              Konto über die Schaltfläche <guibutton>Neues <accel>K</accel>onto…</guibutton>
              anlegen. Wenn die Buchung als übereinstimmend mit einer existierenden Buchung zum
              Importieren oder Aktualisieren gekennzeichnet ist, wird stattdessen der
              <quote>Buchungszuordnungsassistent</quote> geöffnet, um die ausgewählten Buchungen
              zu prüfen und eine korrekte Übereinstimmung auszuwählen.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><keycombo>
              &kc.ctrl;<mousebutton>Button1</mousebutton>
            </keycombo>
            Klick</term>

          <listitem>
            <para>Fügen Sie die Zeile zu einer Auswahl von Zeilen hinzu (mit blauem Hintergrund angezeigt), auf die
              ein gemeinsames Gegenkonto angewendet werden kann.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><keycombo>
              &kc.shift;<mousebutton>Button1</mousebutton>
            </keycombo>
            Klick</term>

          <listitem>
            <para>Wählt alle Zeilen zwischen der zuletzt ausgewählten Zeile und dieser Zeile aus und fügt sie der
              aktuellen Auswahl von Zeilen hinzu.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><keycombo>
              <mousebutton>Button2</mousebutton>
            </keycombo>
            Klick</term>

          <listitem>
            <para>Öffnet ein Popup-Menü, das beim Anklicken wiederum den Dialog <guilabel>Konto
              auswählen</guilabel> zur Auswahl eines Gegenkontos startet, welches dann auf alle
              aktuell ausgewählten Buchungen angewendet wird.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <important>
        <para>Es ist wichtig, jeder Buchung ein Gegenkonto zuzuordnen, bevor Sie die Buchungen importieren.
          Andernfalls werden die Schlüsselwörter aus der importierten Buchung nicht in dem
          <guilabel>Import-Zuordnungen Editor</guilabel>, zur zukünftigen Verwendung bei der
          Zuordnen von Buchungen mit dem Gegenkonten, abgelegt.
        </para>
      </important>

      <note>
        <para>Beachten Sie, dass <quote>abgeglichen</quote> in diesem Zusammenhang nicht dasselbe bedeutet wie
          <quote>abgeglichen</quote> im Prozess des Abgleichs eines Kontos mit einem externen
          Kontoauszug. Der Abgleichungszustatus einer importierten Buchung wird beim Import einer
          neuen Buchung auf <quote>bestätigt</quote> (b) gesetzt.
        </para>
      </note>

      <para>Wenn eine Zeile mit einer bestehenden Buchung übereinstimmt oder eine bestehende Buchung
        aktualisiert werden soll, wird sie mit einem dunkelgrünen Hintergrund dargestellt. Bei ein
        Doppelklick mit
        <keycombo>
          <mousebutton>Button1</mousebutton>
        </keycombo>
        auf die Zeile wird der <quote>Buchungszuordnungsassistent</quote> geöffnet, der Details zu
        den importierten Daten anzeigt. Sollte das falsche Gegenkonto zugewiesen sein oder der
        <quote>Buchungszuordnungsassistent</quote> liefert kein gültiges Ergebnis, können Sie die
        Auswahl des Kontrollkästchens ändern und ein Gegenkonto neu zuordnen (siehe unten).
      </para>

      <para>Ein Doppelklick mit
        <keycombo>
          <mousebutton>Button1</mousebutton>
        </keycombo>
        auf eine als <guilabel>Neu</guilabel> markierte Zeile mit einem
        <emphasis>dunkelgrünem</emphasis> Hintergrund und einem zugewiesenen Gegenkonto öffnet den
        Dialog <guilabel>Konto auswählen</guilabel>, in dem Sie ein zusätzliches Gegenkonto für
        den zweiten Buchungsteil auswählen können.
      </para>

      <para>Wenn Sie stattdessen einen Doppelklick mit
        <keycombo>
          <mousebutton>Button1</mousebutton>
        </keycombo>
        auf einer als <guilabel>Neu</guilabel> markierten Buchung, die den zusätzlichen Kommentar
        <quote>nicht ausgeglichen</quote> enthält und mit einem <phrase>goldenen</phrase>
        Hintergrund versehen ist, ausführen, wird ebenfalls der Kontoauswahldialog geöffent, damit
        Sie der Buchung ein passendes Gegenkonto zuweisen können.
      </para>

      <sect3>
        <title>Ein Gegenkonto einer einzelnen Buchung zuweisen</title>

        <para>Die zu bearbeitende Zeile wird durch einen Mausklick mit
          <keycombo action="click">
            <mousebutton>Button1</mousebutton>
          </keycombo>
          ausgewählt. Darauf hin wird sie mit einer <phrase>
<?dbhtml bgcolor="#6495ED"?>
<?dbfo bgcolor="#6495ED"?>
          kornblumenblauen</phrase> Hintergrundfarbe angezeigt.
        </para>

        <para>Bei einem doppeltem Mausklick mit
          <keycombo action="double-click">
            <mousebutton>Button1</mousebutton>
          </keycombo>
          auf eine Zeile wird diese ausgewählt und das Dialogfeld <guilabel>Konto
          auswählen</guilabel> öffnet sich, in dem Sie ein Gegenkonto zuweisen können. Wählen
          Sie das gewünschte Konto im Dialog aus und klicken Sie auf <guibutton>OK</guibutton>. Der
          Dialog hat die Schaltfläche <guibutton>Neues Konto…</guibutton>, mit der Sie ein
          passendes Konto erstellen können, wenn es kein vorhandenes gibt, das als Gegenkonto
          verwendet werden kann. Der Hintergrund der Zeile ändert sich zu <phrase>
<?dbhtml bgcolor="#CFFFCB"?>
<?dbfo bgcolor="#CFFFCB"?>
          dunkelgrün</phrase> und das zugewiesene Konto wird in der Spalte <guilabel>zusätzliche
          Kommentare</guilabel> angezeigt.
        </para>

        <para>Oder alternativ, ein Mausklick mit
          <keycombo action="click">
            <mousebutton>Button1</mousebutton>
          </keycombo>
          auf die Zeile gefolgt von einem Klick mit
          <keycombo action="click">
            <mousebutton>Button2</mousebutton>
          </keycombo>
          zeigt das kleine Popup- Fenster <guimenuitem>Gegenkonto zu Auswahl zuweisen</guimenuitem>
          um den Dialog <guilabel>Konto auswählen</guilabel> zu öffnen, das Gegenkonto auswählen
          und mit <guibutton>OK</guibutton> bestätigen.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Ein Gegenkonto mehreren Buchungen zuweisen</title>

        <para>Manchmal möchten Sie auch mehrere Buchungen zu einem gemeinsamen Gegenkonto importieren. &app;
          unterstützt die gleichzeitige Auswahl mehrerer Buchungen und der Zuordnung des gleichen
          Zielkontos auf alle markierten Buchungen.
        </para>

        <para>Wenn Sie Zeilen in einer Auswahl erfassen, werden sie mit einem <phrase>
<?dbhtml bgcolor="#6495ED"?>
<?dbfo bgcolor="#6495ED"?>
          kornblumenblauem</phrase> Hintergrund markiert.
        </para>

        <para>Nur die Zeilen, in denen das Kontrollkästchen <guilabel>Neu</guilabel> aktiviert ist und die
          entweder eine <phrase>
<?dbhtml bgcolor="#CFFFCB"?>
<?dbfo bgcolor="#CFFFCB"?>
          dunkelgrüne</phrase> oder <phrase>
<?dbhtml bgcolor="#FFD700"?>
<?dbfo bgcolor="#FFD700"?>
          goldene</phrase> Hintergrundfarbe haben, können in eine Mehrfachauswahl aufgenommen
          werden. Zeilen mit einem <phrase>
<?dbhtml bgcolor="#FF4040"?>
<?dbfo bgcolor="#FF4040"?>
          braunen</phrase> Hintergrund oder die bei <guilabel>Ü+Abgl</guilabel> oder
          <guilabel>Abgl</guilabel> angekreuzten sind können nicht in einer Mehrfachauswahl
          markiert werden.
        </para>

        <para>So wählen Sie Zeilen aus und fügen Zeilen zu einer Auswahl hinzu:
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Klicken Sie mit
              <keycombo action="click">
                <mousebutton>Button1</mousebutton>
              </keycombo>
              auf die erste Zeile und dann mit
              <keycombo>
                &kc.ctrl; <mousebutton>Button1</mousebutton>
              </keycombo>
              auf weitere Zeilen, um die Auswahl zu ergänzen.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>ODer klicken Sie mit
              <keycombo action="click">
                <mousebutton>Button1</mousebutton>
              </keycombo>
              auf die erste Zeile und dann mit
              <keycombo>
                &kc.shift; <mousebutton>Button1</mousebutton>
              </keycombo>
              auf eine andere Zeile, um alle Zeilen dazwischen auszuwählen.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Die Gummibandfunktion ist ebenfalls aktiviert, so dass Sie auch
              <keycombo action="click">
                <mousebutton>Button1</mousebutton>
              </keycombo>
              <emphasis> gedrückt halten und über Zeilen ziehen können</emphasis>, um eine
              Auswahl zu erstellen. Um weitere Zeilen hinzuzufügen, betätigen Sie
              <keycombo>
                &kc.ctrl;<mousebutton>Button1</mousebutton>
              </keycombo>
              <emphasis>und ziehen</emphasis> Sie über weitere Zeilen.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Anschließend klicken Sie mit <emphasis>
          <keycombo action="click">
            <mousebutton>Button2</mousebutton>
          </keycombo>
          </emphasis> auf die markierten Zeilen, um ein Popup-Menü anzuzeigen, und wählen Sie dann
          <guimenuitem>Gegenkonto zu Auswahl zuweisen</guimenuitem>, um das Dialogfeld
          <guilabel>Kontoauswahl</guilabel> zu öffnen. Wählen Sie das gewünschte Gegenkonto
          (legen Sie bei Bedarf ein neues Konto an) und klicken Sie auf die Schaltfläche
          <guibutton>OK</guibutton> in dem Dialog.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Fertigstellen des Imports</title>

        <para>Wenn Sie die Gegenkonten für alle importierten Buchungen mit den obigen Methoden zugewiesen haben
          (alle Zeilenhintergründe werden hellgrün), überprüfen Sie, ob die zugewiesenen
          Gegenkonten korrekt sind und drücken Sie dann die Schaltfläche <guibutton>OK</guibutton>
          unten in dem Assistenten für die <xref linkend="fig-fil-imp-match"/>. Die für den Import
          ausgewählten Buchungsteile werden zu den ausgewählten Quell- und Gegenkonten
          hinzugefügt.
        </para>

        <para>Die Schlüsselwörter der Buchungen, die einem bestimmten Konto zugeordnet wurden, werden beim
          Verlassen des <emphasis>Buchungszuordnungsassistenten</emphasis> gespeichert und dazu
          genutzt, um bei zukünftigen Importvorgängen die entsprechenden Gegenkonto automatisch
          zuzuordnen.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="trans_match_picker">
      <title>Buchungsauswähler</title>

      <para>Mit dem Buchungsauswähler können Sie die automatische Zuordnung einer existierenden &app;-Buchung
        zu einer zu importierenden Buchung überprüfen und bei Bedarf bearbeiten. Wenn Sie im
        <emphasis>Buchungszuordnungsassistent</emphasis> auf eine Buchung, die in der Spalte
        <guilabel>Abgl</guilabel> markiert ist, einen Doppelklick mit
        <keycombo action ="double-click">
          <mousebutton>Button1</mousebutton>
        </keycombo>
        machen, wird der nachfolgende Dialog geöffnet.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Der Buchungsauswähler Dialog</title>

        <screenshot id="ImportMatcherPicker">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/Import_MatchPicker.png"  srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;" />
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/Import_MatchPicker.png"  srccredit="Christian Wehling" />
            </imageobject>

            <caption>
              <para>Das Dialogfenster zeigt vorhandene &app;-Buchungen an, die mit einer importierten Buchung
                übereinstimmen.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Im oberen Bereich des Buchungsauswähler werden Details zum ersten Teil der zu importierenden
        Buchung angezeigt. Die Spaltenbezeichnungen:
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guilabel>Konto</guilabel>
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Datum</guilabel>
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Betrag</guilabel>
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Beschreibung</guilabel>
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Buchungstext</guilabel>
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Ausgeglichene Buchung</guilabel>
            </para>
          </listitem>
<!--FIXME ????-->
        </itemizedlist>
        sind die gleichen und haben die gleiche Bedeutung wie in der
        <xref linkend="trans-match-col"/> beschrieben, mit der Ausnahme der Spalte
        <guilabel>Ausgeglichene Buchung</guilabel>, die den Betrag des Ausgleichenden-Buchungsteils
        angibt.
<!--FIXME not sure what happens here with multisplit transactions -->
      </para>

      <para>Der untere Bereich zeigt die Details der vorhandenen &app; Buchungen die mit dieser Buchung
        übereinstimmen. Wenn keine Buchungen angezeigt werden, aktivieren Sie das Kontrollkästchen
        <guilabel>Abgeglichene anzeigen</guilabel> am unteren Rand des Bedienfelds. Die erste Zeile
        in diesem Fenster ist normalerweise die automatisch zugeordnete Buchung mit der höchsten
        Übereinstimmung. In anderen Zeilen werden weitere vorhandene Buchungen angezeigt, die auch
        mit der zu importierenden Buchung übereinstimmen könnten. Die Spalten in diesem
        Fensterbereich sind:
      </para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Genauigkeit</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>In dieser Spalte wird die Genauigkeit, d.h. die Übereinstimmung mit vorhandenen Buchungen, für die
              einzelnen Buchungen sowohl als Balkendiagramm als auch als Zahlenwert angezeigt. Ragt
              der Balken in das Grün hinein, ist die Übereinstimmung gut. Erstreckt sich der
              Balken nur in die roten oder gelben Bereiche, ist die Qualität der Übereinstimmung
              eher zweifelhaft.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Datum</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Das Datum der zugeordneten Buchung.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Betrag</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Wenn dieser nicht genau mit dem Betrag der zu importierenden Buchung übereinstimmt, aber ansonsten
              die Übereinstimmung hoch ist, wird der Betrag der importierten Buchung verwendet, um
              die Vorhandene damit zu aktualisieren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Beschreibung</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Die Beschreibung der Buchung.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Buchungstext</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Der Buchungstext einer Teilbuchung.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Abgeglichen</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Zeigt den Abgleichstatus einer passenden vorhandenen Buchung an.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Ausstehende Aktion</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>???
<!--FIXME  not sure what this column really indicates. Doesn't seem to display the actual action proposed i.e. whether it is to skip importing or to update an existing transaction.-->
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Wenn Sie mit der vorhandenen Buchung, die automatisch abgeglichen wurde, nicht zufrieden sind,
        klicken Sie mit
        <keycombo action="click">
          <mousebutton>Button1</mousebutton>
        </keycombo>
        auf den Eintrag, der zu der importierten Buchung passt, um diese auszuwählen und dann auf
        <guibutton>OK</guibutton>. Die Buchung wird mit <quote>manuell gewählte Zuordnung</quote>
        in der Spalte <guilabel>zusätzliche Kommentare</guilabel> des
        <guilabel>Buchungszuordnungsassistent</guilabel> gekennzeichnet. Um den Dialog zu verlassen
        ohne die automatische Anpassung zu übernehmen, klicken Sie auf
        <guibutton>Abbrechen</guibutton>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="ImportMatchEditor">
      <title>Import-Zuordnungen Editor</title>

      <para>Mit dem <guilabel>Import-Zuordnungen Editor</guilabel> können Sie die Daten bearbeiten, die von
        &app; verwendet werden, um automatisch ein Gegenkonto im
        <guilabel>Buchungszuordnungsassistent</guilabel> zuzuweisen. Damit können Sie die
        <guilabel>Automatisch (Bayesisch)</guilabel>, die <guilabel>Nicht-Bayesische</guilabel> und
        die <guilabel>Online</guilabel> gewonnen Buchungsinformationen bearbeiten. Um den Editor zu
        öffnen wählen Sie &mc.to.imp-map; aus der Menüleiste.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Der Import-Zuordnungen Editor</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/Import_Map_Editor.png"  srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;" />
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/Import_Map_Editor.png"  srccredit="Christian Wehling" />
            </imageobject>

            <caption>
              <para>Der Import-Zuordnungen Editor, der typische Einträge für den Bayes-Algorithmus zeigt.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Mit den drei Optionsfeldern oben im Dialogfeld wählen Sie die Art der Daten aus, die angezeigt und
        bearbeitet werden:
      </para>

      <variablelist>
        <title>Steuerungselemente</title>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Automatisch (Bayesisch)</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Der Bayes-Algorithmus weist ein Herkunfts- oder Gegenkonto anhand der Häufigkeit der Zuordnung von
              Schlüsselwörtern im <emphasis>Buchungszuordnungsassistent</emphasis> für ein
              bestimmtes Herkunftskonto zu (Das Konto, für das der erste Buchungsteil der
              importierten Buchung bestimmt ist).
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Nicht-Bayesisch</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Der Nicht-Bayesisch-Algorithmus ordnet das Herkunftskonto auf Grund des Vorkommens eines
              Schlüsselwortes in Buchungen, die einem Herkunfts-/Gegenkonto zugeordnet sind, zu,
              erfasst jedoch nicht die Häufigkeit der Zuordnung. Dies war das ursprüngliche &app;
              Verfahren zur Buchungszuordnung und wurde in neueren Versionen durch den
              Bayes-Algorithmus abgelöst.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Online</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Online-IDs sind Zeichenfolgen, die bestimmte Konten an Hand der Informationen durch die
              Onlineabfrage kennzeichnen. Sie können Kontonummern und spezifische
              Institutionskennungen (z.B. Bankleitzahl) enthalten.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <variablelist>
        <title>Die Informationen des Bayesischen-Algorithmus</title>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Herkunftskonto-Name</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist das Konto, in das eine Buchung importiert wurde, und ist normalerweise der erste Teil eines
              importierten Datensatz. Es kann entweder im Datensatz selbst oder während des
              Importvorgangs für alle zu importierenden Buchungen angegeben werden. Die
              Pfeilsteuerung links neben jedem Eintrag in dieser Spalte kann verwendet werden, um
              alle Daten anzuzeigen, die beim Abgleich eines Herkunfts- oder Gegenkontos für
              Buchungen zugeordnet sind, die dieses Konto als Herkunftskonto haben.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Zuordnungs-Zeichenfolge</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>In dieser Spalte wird das Schlüsselwort angezeigt, das mit der Zuordnung des Kontos in der Spalte
              <guilabel>Zugeordneter Kontoname</guilabel> als Herkunfts-/Gegenkonto für
              Überweisungen auf das <guilabel>Herkunftskonto</guilabel> zugeordnet wurde.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Zugeordneter Kontoname</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Der Kontoname in dieser Spalte ist ein &app; Kontoname, der als Herkunfts-/Gegenkonto in Verbindung
              mit dem Schüsselwort in der Spalte <guilabel>Zuordnungs-Zeichenfolge</guilabel>
              steht.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Wie oft verwendet?</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Dies ist die Anzahl, wie oft das Schlüsselwort in der Spalte
              <guilabel>Zuordnungs-Zeichenfolge</guilabel> in Verbindung mit dem in Spalte
              <guilabel>Zugeordneter Kontoname</guilabel> angegebenem Herkunfts-/Gegenkonto für die
              in &app; importierte Buchung aufgetreten ist.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Der <guilabel>Nicht-Bayesische</guilabel> Abgleicher zeigt die gleichen ersten drei Spalten wie der
        <guilabel>Automatischen (Bayesisch)</guilabel> Abgleicher, und diese haben die selbe
        Bedeutung wie zuvor beschrieben. Es speichert allerdings keine Daten über die Häufigkeit,
        mit der ein bestimmtes Schlüsselwort mit der Zuweisung eines bestimmten
        Übertragungs-/Zielkontos verbunden ist. Der Dialog hat eine zusätzliche Spalte, die den
        Typ des importierten Datenfeldes angibt, in dem die Zuordnung aufgetreten ist.
      </para>
<!-- FIXME source: Remove this list "non-bayes" -->
      <para>Die Option <guilabel>Online</guilabel> zeigt die gleichen Spalten wie der
        <guilabel>Nicht-Bayesische</guilabel> Abgleicher.
      </para>

      <variablelist>
        <title>Steuerelemente im unteren Bereich</title>

        <varlistentry>
          <term><guilabel>Filter</guilabel></term>

          <listitem>
            <para>Die Textbox am unteren Rand des Dialogs ermöglicht das Filtern der angezeigten Daten nach der
              eingegebenen Zeichenkette sowohl in der Spalte
              <guilabel>Zuordnungs-Zeichenfolge</guilabel> als auch in der Spalte
              <guilabel>Zugeordneter Kontoname</guilabel>. Die Groß- und Kleinschreibung wird
              berücksichtigt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Alle ausklappen</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Die Schaltfläche erweitert die Anzeige der Daten in den Zeilen für alle Konten in der Spalte
              <guilabel>Herkunftskonto-Name</guilabel>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Alle einklappen</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Die Schaltfläche verringert die Anzeige der Daten in den Zeilen für alle Konten in der Spalte
              <guilabel>Herkunftskonto-Name</guilabel>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Löschen</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Die Schaltfläche <guibutton>Löschen</guibutton> entfernt alle Informationen in den ausgewählten
              Zeilen.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><guibutton>Schließen</guibutton></term>

          <listitem>
            <para>Beendet den <guilabel>Import-Zuordnungen Editor</guilabel>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-export">
    <title>Exportieren von Buchungen</title>

    <para>&app; ermöglicht den Export von Buchungsdaten im CSV-Format mit der optionalen Verwendung
      alternativer Spaltentrennzeichen. Buchungen können entweder in einem einzeiligen Format
      (einfaches Layout) exportiert werden das nur für Buchungen mit zwei Buchungsteilen verwendet
      werden kann und möglicherweise nicht alle Daten exportiert, oder in einem mehrzeiligen Format
      bei dem zwei und mehr Zeilen für Buchungen mit zwei oder mehr Buchungsteilen ausgegeben
      werden, wobei jede Teilinformation in separaten Zeilen geschrieben werden. Buchungsdaten
      können entweder aus dem aktuell aktivem Register oder aus ausgewählten Konten exportiert
      werden. Die Menübefehle zum Exportieren von Buchungen sind:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>&mc.fi.exp.tran-csv;
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>&mc.fi.exp.regi-csv; .
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      Diese Befehle starten den nachfolgend dargestellten Assistenten, um den Export einzurichten.
      Die beiden Menüpunkte unterscheiden sich nur dadurch, dass im Letzteren der Schritt
      <guilabel>Kontenauswahl</guilabel> im linken Fensterbereich nicht verfügbar ist.
    </para>

    <figure pgwide="1">
      <title>Assistent für den Export von Buchungen</title>

      <screenshot id="export-transactions-wizard">
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/Choose_Export_Settings.png"  srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;" />
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/Choose_Export_Settings.png"  srccredit="Christian Wehling" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Der Assistent für den Export von Buchungen öffnet sich im ersten Schritt und führt die im linken
      Bereich aufgeführten Schritte durch:
    </para>

    <para>In jedem Fenster kommen diese Navigationsschaltflächen zur Anwendung:
    </para>

    <variablelist>
      <title>Dialogführung</title>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Abbrechen</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Beendet den Assistenten, ohne die Buchungen zu exportieren
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Zurück</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Geht zum vorherigen Schritt.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Weiter</guilabel></term>

        <listitem>
          <para>Geht zum nächsten Schritt.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <note>
      <para>Die vorgenannten Schaltflächen werden erst dann aktiv, wenn die Navigation zum Zielschritt vom
        aktuellen Schritt aus gültig ist.
      </para>
    </note>

    <variablelist>
      <title>Schritte des Exportdialogs</title>

      <varlistentry id="trans-export-settings">
        <term>Export-Einstellungen</term>

        <listitem>
          <para>In diesem Schritt können Sie verschiedene Optionen für die Formatierung der zu exportierenden
            Buchungen wählen.
          </para>

          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term><guilabel>Optionen</guilabel></term>

              <listitem>
                <para>Die beiden Kontrollkästchen können einzeln oder zusammen ausgewählt werden:
                </para>

                <variablelist>
                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Anführungszeichen verwenden</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Umgibt jedes Datenfeld mit Anführungszeichen.
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>

                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Einfaches Layout</guilabel> ausgewählt</term>

                    <listitem>
                      <para>Wenn dieses Kontrollkästchen aktiviert ist, werden die Daten der Buchung, so wie sie in der
                        einzeiligen Buchunsgansicht angezeigt werden, exportiert und einige Details
                        der Buchungsteile können verloren gehen. Die Spaltenüberschriften für
                        einen einzeiligen Export der Buchungen sind:
                      </para>

                      <orderedlist>
                        <listitem>
                          <para><guilabel>Datum</guilabel>
                          </para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                          <para><guilabel>Kontobezeichnung</guilabel>
                          </para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                          <para><guilabel>Nummer</guilabel>
                          </para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                          <para><guilabel>Beschreibung</guilabel>
                          </para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                          <para><guilabel>Voller Kategorie-Pfad</guilabel>
                          </para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                          <para><guilabel>Abgeglichen</guilabel>
                          </para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                          <para><guilabel>Betrag mit Währungszeichen</guilabel>
                          </para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                          <para><guilabel>Betrag</guilabel>
                          </para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                          <para><guilabel>Kurs/ Preis</guilabel>
                          </para>
                        </listitem>
                      </orderedlist>
                    </listitem>
                  </varlistentry>

                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Einfaches Layout</guilabel> <emphasis>nicht</emphasis> ausgewählt</term>

                    <listitem>
                      <para>Wenn die Option <guilabel>einfaches Layout</guilabel> nicht aktiviert ist, werden die Buchungsdaten
                        in einem mehrzeiligen Format exportiert. Die Spaltenüberschriften für
                        einen mehrzeiligen Export der Buchungen sind:
                      </para>

                      <variablelist>
                        <varlistentry>
                          <term>Daten nur in der ersten Zeile</term>

                          <listitem>
                            <para></para>

                            <orderedlist  continuation="restarts">
                              <listitem>
                                <para><guilabel>Datum</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>BuchungsID</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Nummer</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Beschreibung</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Bemerkung</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Währung/Wertpapier</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Stornierungsbegründung</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>
                            </orderedlist>
                          </listitem>
                        </varlistentry>

                        <varlistentry>
                          <term>Daten in der erste Zeile und weiteren Folgezeilen</term>

                          <listitem>
                            <para></para>

                            <orderedlist  continuation="continues">
                              <listitem>
                                <para><guilabel>Aktion</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Buchungstext</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Volle Kontobezeichnung</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Kontobezeichnung</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Betrag mit Währungszeichen</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Betrag</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Abgeglichen</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Datum des Abgleichs</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>

                              <listitem>
                                <para><guilabel>Kurs/ Preis</guilabel>
                                </para>
                              </listitem>
                            </orderedlist>
                          </listitem>
                        </varlistentry>
                      </variablelist>

                      <para>Jede Zeile enthält die für einen einzelnen Buchungsteil relevanten Daten, wobei die Daten der
                        ersten 7 Spalten in der ersten Zeile auch für weitere Buchungsteile gelten
                        und deshalb nicht erneut ausgegeben werden.
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>
                </variablelist>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>Trennzeichen</guilabel></term>

              <listitem>
                <para>Diese Optionsfelder erlauben die Auswahl eines alternativen Spaltentrenners:
                </para>

                <variablelist>
                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Komma (,)</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Dies ist das Standard-Trennzeichen
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>

                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Doppelpunkt (:)</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Verwenden Sie einen Doppelpunkt, um die Spalten zu trennen
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>

                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Semikolon (;)</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Verwenden Sie ein Semikolon, um die Spalten zu trennen
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>

                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Benutzerdefiniert</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Verwenden Sie beliebige Zeichen zur Trennung der Spalten, indem Sie diese in das Textfeld eingeben.
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>
                </variablelist>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>

          <para>Wenn Sie Ihre Einstellungen vorgenommen haben, geht es mit
            <keycombo action="click">
              <mousebutton>Button1</mousebutton>
            </keycombo>
            auf <guibutton>Weiter</guibutton> zum nächsten Schritt im Assistenten weiter.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="trans-export-account-select">
        <term>Kontoauswahl</term>

        <listitem>
          <para>Dieser Schritt ermöglicht die Auswahl von einem oder mehreren Konten und die Angabe des
            Datumsbereichs der die zu exportierenden Buchungen enthält.
          </para>

          <para>Das Bedienfeld <guilabel>Konten</guilabel> zeigt eine Kontenstruktur an, in der ein oder mehrere
            Konten für den Export ausgewählt werden können. (
            <keycombo action="click">
              &kc.ctrl;<mousebutton>Button1</mousebutton>
            </keycombo>
            und
            <keycombo action="click">
              &kc.shift;<mousebutton>Button1</mousebutton>
            </keycombo>
            können verwendet werden, um Konten auszuwählen). Die Schaltfläche
            <guibutton>Unterkonten auswählen</guibutton> wählt alle Unterkonten eines markierten
            Kontos aus. Die Schaltfläche <guibutton>Alle auswählen</guibutton> wählt alle Konten
            in der Kontenstruktur für den Export aus. Die Anzahl der ausgewählten Konten wird
            angezeigt.
          </para>

          <para>Im <guilabel>Datumsbereich</guilabel> können Sie angeben, ob entweder alle Buchungen oder nur die
            Buchungen innerhalb eines beliebigen Datumsbereichs, für die selektierten Konten,
            exportiert werden sollen.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="trans-export-choosefile">
        <term>Wählen Sie einen Dateinamen für den Export</term>

        <listitem>
          <para>Es wird ein Dateiauswahldialog, zur Angabe eines Dateinamens und eines Pfades zu dem
            Verzeichnis/Ordner, in dem die Datei gespeichert werden soll, angezeigt.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="trans-export-now">
        <term>Datei jetzt exportieren…</term>

        <listitem>
          <para>Der Dateiname und Pfad der zu exportierenden Datei und die Anzahl der zu exportierenden Konten wird
            angezeigt. Um den Export fortzusetzen betätigen Sie
            <keycombo action="click">
              <mousebutton>Button1</mousebutton>
            </keycombo>
            die <guibutton>Anwenden</guibutton>-Schaltfläche.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="trans-export-summary">
        <term>Exportzusammenfassung</term>

        <listitem>
          <para>Zeigt eine Meldung an, wenn die Datei erfolgreich exportiert wurde, oder eine Fehlermeldung mit
            Debugging Vorschlägen, wenn nicht.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-online">
    <title>Online Aktionen</title>

    <important>
      <para>Für jedes Konto, auf dem Sie diese Aktionen ausführen wollen, müssen Sie zuvor einmalig
        <xref linkend="tools-on-line-banking"/> durchführen.
      </para>
    </important>
<!-- FIXME source: completely new described -->
    <note>
      <para>Für die Kommunikation mit Ihrem Geldinstitut werden Ihnen ein Sicherheitsmedium, eine HBCI-Karte
        oder die Bankkarte, sowie ein "Geheimnis", oft eine PIN, zur Verfügung gestellt. Da sich
        die Sicherheitsmechanismen in ihrer Handhabung unterscheiden, wird in dieser Hilfe nicht
        näher darauf eingegangen. Weitere Informationen wurden im Wiki unter
        <ulink url="&url-wiki-de;Online-Banking">Online Banking</ulink> von fleißigen Anwendern
        zusammen getragen.
      </para>
    </note>

    <tip>
      <para>Zu Beginn eines Online-Vorgangs werden Sie zur <guilabel>PIN-Eingabe</guilabel> aufgefordert. In
        diesem Dialog wird Ihnen die Möglichkeit angeboten, dass &app; sich die Eingabe Ihrer
        <userinput>PIN</userinput> vorrübergehend merkt. Es ist wurde seitens der Entwickler
        sichergestellt, dass die PIN mit Beenden von &app; vergessen wird.
      </para>
    </tip>

    <variablelist>
      <title></title>

      <varlistentry>
        <term>Saldenabfrage…</term>

        <listitem>
          <para>Mit &mc.ac.onli.get-bal; wird für das ausgewählte Konto eine Onlineverbindung zu dem Geldinstitut
            aufgebaut und der aktuelle Kontosaldo abgefragt. Nach kurzer Zeit wird Ihnen, im sich
            öffnendem Dialogfenster, der Saldo angezeigt und Sie können direkt im Anschluss das
            <xref linkend="acct-reconcile" />.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Abfrage Kontoumsätze…</term>

        <listitem>
          <para>Der Menüpunkt &mc.ac.onli.get-tr; bietet Ihnen die Möglichkeit, die Umsätze des in der
            Kontenstruktur markierten Onlinekontos, oder des geöffenten Kontobuchs, abzurufen und
            im Anschluss in &app; zu importieren. Es wird der Dialog <guilabel>Online Kontoumsätze
            abfragen</guilabel> angezeigt, in dem Sie den Zeitraum für die Umsatzabfrage näher
            angeben können.
          </para>

          <variablelist>
            <title>Datumsbereich der abzurufenden Buchungen</title>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>Von</guilabel></term>

              <listitem>
                <para></para>

                <variablelist>
                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Frühest mögliches Datum</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Diese Option gibt Ihnen die Möglichkeit, bei dem Geldinstitut die Umsätze für den maximal
                        verfügbaren Zeitraum, meistens die letzten 90 Tage, abzurufen.
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>

                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Letztes Abrufdatum</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Hierbei werden die Buchungen ab dem Zeitpunkt des letzten Abrufs bei der Bank abgefragt.
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>

                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Datum eingeben</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>In dem nebenstehendem Datumsfeld können Sie ein Datum eingeben oder aus dem Kalender auswählen, ab
                        dem die Umsatzabfrage beginnen soll.
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>
                </variablelist>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term><guilabel>Bis</guilabel></term>

              <listitem>
                <para></para>

                <variablelist>
                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Jetzt</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Die Umsätze werden bis zu dem heutigem Datum abgerufen.
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>

                  <varlistentry>
                    <term><guilabel>Datum eingeben</guilabel></term>

                    <listitem>
                      <para>Geben Sie ein Datum ein, oder wählen es aus dem Kalender aus, um den letzten Tag für die
                        Kontoumsätze anzugeben.
                      </para>
                    </listitem>
                  </varlistentry>
                </variablelist>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>

          <para>Nachdem die Kontoumsätze seitens des Geldinstituts übertragen wurden, wird der Assistent
            <xref linkend="trans-import-matcher" /> geöffnet und die Buchungen zur Prüfung und zum
            Import aufbereitet.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>SEPA Einzelüberweisung…</term>

        <listitem>
          <para>Wenn Sie im Menü den Eintrag &mc.ac.onli.sepa-tr; wählen, öffnet sich der Dialog
            <variablelist>
              <title>Online-Auftrag Einzelüberweisung</title>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Empfänger</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>(Pflichtfeld) Tragen Sie hier den Namen des Empfängers oder auch den Firmmennamen ein.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>IBAN des Empfängers</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>(Pflichtfeld) Die IBAN des Empfängers. Die Eingabe wird validiert. Solange die IBAN nicht
                    vollständig bzw. fehlerhaft ist, wird ein optischer Hinweis am rechten Rand des
                    Eingabefeldes angezeigt.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>BIC des Empfängers</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>(optional) Die Angabe ist nur bei Überweisungen ins Ausland notwendig.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Betrag</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>(Pflichtfeld) Der zu überweisende Betrag.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Verwendungszweck</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>(Pflichtfeld) als Information für den Empfänger, z.B. Kundennummer, Rechungsnummer.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>noch Verwendungszweck</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>(optional) bei Bedarf, z.B. die Anschrift des Auftraggebers.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Auftraggeber</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Der Kontoinhaber ist voreingestellt, kann auch geändert werden.
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term><guilabel>Vorlagen</guilabel></term>

                <listitem>
                  <para>Betätigen Sie das kleine, nach unten zeigende Dreieck, vergrößert sich der Fensterbereich um eine
                    Auswahlliste und weitere Schaltflächen. Sie haben hier die Möglichkeit Ihre
                    Eingaben als Überweisungvorlage zur Wiederverwendung zu speichern und
                    gespeicherten Vorlagen per Doppelklick auf einen Eintrag abzurufen. Die
                    gespeicherten Angaben werden dann in die Felder der oberen Fensterhälfte als
                    eine neue Einzelüberweisung eingetragen.
                    <variablelist>
                      <varlistentry>
                        <term>Listenfeld der <guilabel>Vorlagen</guilabel></term>

                        <listitem>
                          <para>Hier werden ihre gespeicherten Überweisungsaufträgen aufgelistet.
                          </para>
                        </listitem>
                      </varlistentry>

                      <varlistentry>
                        <term><guibutton>Aktuelle hinzufügen</guibutton></term>

                        <listitem>
                          <para>Fügt die aktuellen Informationen aus der oberen Fensterhälfte als neue Vorlage der Liste hinzu.
                            Sie können noch eine Bezeichnung für die Überweisungsvorlage angeben.
                          </para>
                        </listitem>
                      </varlistentry>

                      <varlistentry>
                        <term><guibutton>Höher</guibutton></term>

                        <listitem>
                          <para>Den, in dem Listenfeld der <guilabel>Vorlagen</guilabel> markierte Eintrag, um eine Position nach
                            oben verschieben.
                          </para>
                        </listitem>
                      </varlistentry>

                      <varlistentry>
                        <term><guibutton>Tiefer</guibutton></term>

                        <listitem>
                          <para>Den markierten Eintrag nach unten verschieben.
                          </para>
                        </listitem>
                      </varlistentry>

                      <varlistentry>
                        <term><guibutton>Sortieren</guibutton></term>

                        <listitem>
                          <para>Sortiert alle Einträge in dem Listenfeld alphabetisch.
                          </para>
                        </listitem>
                      </varlistentry>

                      <varlistentry>
                        <term><guibutton>Löschen</guibutton></term>

                        <listitem>
                          <para>Löscht die markierte Vorlage.
                          </para>
                        </listitem>
                      </varlistentry>
                    </variablelist>
                  </para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            Sind die Pflichtfelder des Überweisungsauftrags ausgefüllt wird die Schaltfläche
            <guilabel>Jetzt ausführen</guilabel> aktiviert. Darauf hin öffnet sich der, mit den
            Überweisungsdaten vorausgefüllte, <xref linkend="trans-win-enter" /> und Sie haben die
            Möglichkeit die Daten für den Überweisungsauftrag zu kontrollieren. Wenn Sie den
            Dialog mit <guilabel>OK</guilabel> bestätigen, wird ein Onlineauftrag an Ihre
            Geldinstitut gesendet.
            <note>
              <para>Wenn Sie die Schaltfläche <guibutton>Abbrechen</guibutton> betätigen wird der Dialog für die
                Einzelüberweisung geschlossen, der Online-Auftrag nicht ausgeführt und eine zuvor
                neu angelegte Überweiungsvorlage nicht gespeichert.
              </para>
            </note>
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Interne Umbuchung…</term>
<!-- FIXME: Insert a description for this item. -->
        <listitem>
          <para>Die Funktion &mc.ac.onli.sepa-int; kann der Übersetzer nicht ausprobieren, weil das Geldinstitut
            diesen Geschäftsvorfall für seine Konten nicht unterstützen.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>

  <sect1  id="general-journal">
    <title>Journal</title>

    <para>Das Journal stellt ein erweitertes Kontobuch dar, im dem Sie Buchungen eingeben können, ohne
      einzelne Konten öffnen zu müssen. Die Buchungseinträge aller Konten werden hier in einem
      einzigen Kontobuch dargestellt.
    </para>

    <para>Die Eingabe von Buchungen im Journal ist etwas komplizierter als die Eingabe im Kontobuch des
      jeweiligen Kontos. Der Vorteil ist jedoch, dass das Journal eine umfassendere Sicht auf die
      Buchungen in allen Konten bietet.
    </para>

    <para>Standardmäßig werden im Journal nur die Buchungen des letzten Monats angezeigt. Sie können mit
      dem Menüpunkt &mc.vw.f-by; den Datumsbereich eingrenzen.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
