<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-de.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
  Version: 5.3
  Last modified: Juli 2023 
       modified: April 15th 2007
       modified: August 12th 2006
       modified: February 28th 2005
  Maintainers:
    Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
    Neil Williams <linux@codehelp.co.uk>
  Author:
    Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Translators:
    Christian Wehling <christian.wehling@web.de>
-->
<chapter id="ch_AccRegTools">
  <title>Assistenten und ähnliche Werkzeuge</title>

  <abstract>
    <para>&app; enthält eine Reihe von Werkzeuge, um zeitaufwendige oder komplexere Vorgänge zu
      vereinfachen. Wenn das aktuelle Fenster das Standardmenü beinhaltet, kann, sofern es keinen
      passenderen Kontext gibt, über das Menü &gm.tool; darauf zugegriffen werden. Weitere
      Assistenten sind auch im Menü &gm.act; enthalten.
    </para>
  </abstract>

  <important>
    <para>Einige dieser Werkzeuge können aus den folgenden Gründen deaktiviert sein:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Die Werkzeuge sind nicht für das aktuelle Fenster geeignet.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>&app; kann die erforderliche Software, z.B. &app-fq; für den Abruf von Online-Kursen, nicht auf
            Ihrem System finden.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Der Paketbetreuer hat sie während des Erstellungsprozesses deaktiviert, z,B. &app-aqb; für das
            Online-Banking.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </important>

  <sect1 id="tool-find">
    <title>Suchen &amp; Finden</title>

    <abstract>
      <para>Der <emphasis>Suchen</emphasis>-Dialog in &app; kann sowohl für das
        <xref linkend="tool-find-txn" />, als auch für das <xref linkend="tool-find-bsnss" /> in
        Ihrer Datendatei verwendet werden. Dies ist von dem Kontext abhängig, in dem Sie eine Suche
        beginnen.
        <tip>
          <para>Im Dialogtitel und in der ersten Zeile des <guilabel>Suchen</guilabel>-Dialogs wird ersichtlich,
            welche Elemente mit der Suche gefunden werden.
          </para>
        </tip>
      </para>
    </abstract>

    <sect2 id="tool-find-txn">
      <title>Suchen von Buchungen</title>

      <para>Die Funktion <guilabel>Buchungen suchen</guilabel> wird verwendet, um nach Buchungen in Ihrem
        aktuellen &app;-Buch zu suchen und die Ergebnisse in einer Registerkarte vom Typ
        <xref linkend="general-journal" /> anzuzeigen. Um den Dialog <guilabel>Buchungen
        suchen</guilabel> zu nutzen, verwenden Sie im Menü den Eintrag &mc.ed.find;.
      </para>

      <para>Wenn Sie den Dialog <guilabel>Buchungen suchen</guilabel> in der Registerkarte eines Kontos öffnen,
        werden nur die zu diesem Konto zugehörigen Buchungsteile durchsucht, es sei denn, Sie
        wählen als Suchkriterium <guilabel>Alle Konten</guilabel>.
        <footnote id="fn_tools_all_accounts">
          <para>Die Auswahl <guilabel>Alle Konten</guilabel> führt eine Suche durch, bei der Buchungen in den
            Konten, die im Dialog <guilabel>Konten wählen</guilabel> markiert wurden, gefunden
            werden, die mindestens einen Buchungsteil in jedem der ausgewählten Konten enthalten.
            Wenn die Suche in einem regulären Kontobuch gestartet wird, ist dies das einzige
            Kriterium, das Buchungsteile von anderen Konten prüft. Wenn Sie also den Dialog
            <guilabel>Buchungen suchen</guilabel> z.B. in Aktiva:Umlaufvermögen:Girokonto öffnen
            und alle Buchungen dieses Kontos mit einem Buchungsteil in Ausgaben:Lebensmittel finden
            wollen, ist dies als Kriterium zu verwenden. Beachten Sie jedoch, dass es sich um eine
            <emphasis>UND</emphasis>-Suche handelt: Wenn Sie zusätzlich auch nach
            Ausgaben:Verschiedenes suchen, erhalten Sie <emphasis>nur</emphasis> die Buchungen mit
            einem Buchungsteil in jedem der beiden Konten und <emphasis>nicht</emphasis> die
            Buchungen mit nur einem einzigen Buchungsteil.
          </para>
        </footnote>
        Möchten Sie stattdessen das gesamte &app;-Buch durchsuchen, dann starten Sie die Suche
        entweder in der <emphasis>Kontenübersicht</emphasis>, oder Sie öffnen das
        &mc.to.gen-jour;.
      </para>

      <para>Bei den Buchungsfeldern werden nur die Buchungen berücksichtigt, die mit einem Buchungsteil in
        diesem Register verknüpft sind, während bei den übrigen Buchungen nur die mit dem Konto
        verbundenen Buchungsteile durchsucht werden, die diesem Konto zugeordnet sind, außer Sie
        verwenden die Suchfunktion <guilabel>Alle Konten</guilabel>.
      </para>

      <para>Wenn Sie zuvor die Buchungen in einem Register mit &mc.vw.f-by; filtern, dann werden in diesem Konto
        nur die Buchungen durchsucht, die durch den Filter angezeigt werden. Suchen Sie in einem
        gefiltertem Kontobuch oder einem <xref linkend="general-journal" />, werden alle
        Buchungsteile in allen zutreffenden Buchungen (im letzteren Fall diejenigen, im dem
        geöffneten Register) durchsucht.
      </para>

      <para>Der Dialog <guilabel>Buchungen suchen</guilabel> besteht aus zwei horizontalen Bereichen. Der obere
        Bereich beschreibt ein oder mehrere <guilabel>Suchkriterien</guilabel> und der untere
        Bereich ermöglicht die Angabe eines <guilabel>Suchtyp</guilabel>.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Der <quote>Buchungen suchen</quote>-Dialog</title>

        <screenshot>
          <screeninfo>
            1180x383x256
          </screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/Tools_Find_txn.png" srccredit="Christian Wehling" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <sect3 id="tool-find-txn-gui-1">
        <title>Suchkriterien</title>

        <para>Der Bereich <guilabel>Suchkriterum</guilabel> enthält zwei Schaltflächen sowie eine oder mehrere
          Zeilen zur Angabe von Suchkriterien.
        </para>

        <glosslist>
          <glossentry>
            <glossterm>Hinzufügen</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Mit der Schaltfläche <guibutton>Hinzufügen</guibutton> kann eine weitere Zeile für die Suche mit
                mehreren Kriterien ergänzt werden. Bevor eine neue Zeile hinzugefügt werden kann,
                muss das bestehende Suchkriterium vollständig angegeben sein.
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>Nach Einträgen suchen, für die gilt…</glossterm>
            <glossdef>
              <para><glosslist>
                  <glossentry>
                    <glossterm>Alle Kriterien werden erfüllt</glossterm>
                    <glossdef>
                      <para>Die Auswahl <guibutton>Alle Kriterien werden erfüllt</guibutton> erfordert, dass alle Suchkriterien
                        mindestens eine Übereinstimmung aufweisen. Das entspricht einer
                        <emphasis>UND</emphasis>-Verknüpfung der Suchkriterien.
                      </para>
                    </glossdef>
                  </glossentry>

                  <glossentry>
                    <glossterm>Irgendeines der Kriterien wird erfüllt</glossterm>
                    <glossdef>
                      <para>Die Suche mit <guibutton>Irgendeines der Kriterien wird erfüllt</guibutton> bedeutet, dass nur
                        eines der Suchkriterien übereinstimmen muss. Dies kommt einer
                        <emphasis>ODER</emphasis>-Verknüpfung gleich.
                      </para>
                    </glossdef>
                  </glossentry>
                </glosslist>
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>Kriterienzeilen</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Mit einer oder mehreren Kriterienzeile können Sie durch Anwendung verschiedener
                <emphasis>Suchkriterien</emphasis> die Suche nach Buchungen steuern. Hierbei kann
                mit der ersten Schaltfläche ausgewählt werden, in welchem Datenfeld innerhalb
                einer Buchung oder in einem Buchungsteil gesucht werden soll. Die weiteren
                Suchparameter in der Kriterienzeile sind abhängig von der Einstellung der ersten
                Schaltfläche. In der Tabelle <xref linkend="tool-find-bttns" /> ist eine umfassende
                Liste von möglichen Kombinationen dargestellt.
                <tip>
                  <para>Am Ende jeder Zeile befindet sich die Schaltfläche <quote>Entfernen</quote>, um dieselbe zu
                    löschen.
                  </para>
                </tip>
                Die Suchergebnisse hängen von der Registerkarte ab, von der aus Sie die Suche
                starten und ob das gewählte Datenfeld zur Buchung oder einem Buchungsteil gehört.
                <itemizedlist>
                  <para>Diese Felder gehören zur <emphasis>Buchung</emphasis>:
                  </para>

                  <listitem>
                    <para>Beschreibung
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Bemerkung
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Nummer
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Buchungsdatum
                    </para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>

                <itemizedlist>
                  <para>Wohingegen die anderen Felder in den <emphasis>Buchungsteilen</emphasis> enthalten sind und somit
                    jeweils einem einzigen Konto zugeordnet sind:
                  </para>

                  <listitem>
                    <para>Buchungsnummer
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Nummer/Aktion
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Datum des Abgleichs
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Wert
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Anteile
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Wertpapier-/Anteilspreis
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Abgleichen
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Abschlussbuchungen
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Ausgeglichene Buchungen
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Konto
                    </para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>
        </glosslist>
      </sect3>

      <sect3 id="tool-find-txn-gui-2">
        <title>Suchtypen</title>

        <para>Im Abschnitt <guilabel>Suchtyp</guilabel> gibt es fünf Auswahlmöglichkeiten. Die erste Option ist
          immer aktiviert, die folgenden drei sind verfügbar, wenn Sie die Option &gmi.ed.find; aus
          einem Kontobuch heraus starten oder, falls der Befehl &gmi.ed.find; von einem anderen
          Fenster aus aufgerufen wurde, nach der Ausführung des ersten Suchvorgangs. Die letzte
          Option ist nur verfügbar für das <xref linkend="tool-find-bsnss" />.
        </para>

        <glosslist>
          <glossentry>
            <glossterm>Neue Suche</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Eine neue Suche nach Buchungen durchführen.
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>Verfeinern der aktuellen Suche</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Innerhalb der Ergebnisse der vorherigen Suche mit geänderten Suchkriterien erneut suchen.
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>Ergebnisse zur aktuellen Suche hinzufügen</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Die Ergebnisse auf der Grundlage der ersten Suchkriterien oder an Hand von neuen Kriterien
                ergänzen.
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>Ergebnisse von der aktuellen Suche löschen</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Alle Ergebnisse verwerfen, die mit den vorherigen Suchergebnissen übereinstimmen.
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>Nur aktuelle Daten durchsuchen</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Wenn aktiviert, wird in den Daten gesucht, die als aktiv gekennzeichnet sind. Ansonsten werden alle
                Daten durchsucht. Diese Auswahl ist für <guilabel>Buchungen suchen</guilabel>
                deaktiviert, da sie nur für das <xref linkend="tool-find-bsnss"/> genutzt werden
                kann.
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>
        </glosslist>

        <note>
          <para>Bei der Auswahl der Suchkriterien ist zu beachten, dass die Kriterien auf einzelne Buchungsteile
            oder Felder in den Buchungen angewendet werden und dass die gesamte Buchung in den
            Ergebnissen enthalten ist. Es gibt keinen visuellen Hinweis in den Ergebnissen, welcher
            Buchungsteil oder welches Feld die Suchkriterien erfüllt.
          </para>
        </note>

        <para>Sobald Sie die Suchkriterien festgelegt haben, können Sie auf die Schaltfläche
          <guibutton>Suchen</guibutton> klicken. Der Dialog schließt sich und die Suchergebnisse
          werden in einer neuen Registerkarte angezeigt. Ein Bericht über die Suchergebnisse kann
          mit &mc.rep.acct-rep; erstellt und gedruckt werden. Der Kontenbericht hat nur begrenzte
          Formatierungsmöglichkeiten, kann aber wie alle &app;-Berichte, da er im html-Format
          erstellt wird, kopiert und in eine Tabellenkalkulation eingefügt werden, um ihn weiter zu
          formatieren. Alternativ kann der Kontenbericht in eine html-Datei exportiert werden und
          die html-Datei kann in einer Tabellenkalkulation geöffnet werden.
        </para>

        <note>
          <para>Drücken Sie die Schaltfläche <guibutton>Schließen</guibutton>, um den Dialog zu beenden ohne eine
            Suche auszuführen.
          </para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="tool-find-txn-bttns">
        <title>Verwendbare Suchkriterien</title>

        <table pgwide="1" frame="topbot" id="tool-find-bttns">
          <title>Schaltflächen für Suchkriterien - Buchungssteil suchen</title>

          <tgroup cols="4" rowsep="1">
            <thead>
              <row>
                <entry>
                  <para>Datenfeld
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Steuerungselement 2
                    <footnote>
                      <para>Der Begriff <emphasis>Steuerungselement </emphasis> steht in diesem Dialog stellvertretend für alle
                        Bedienelemente. Dieses können Auswahlfelder, Eingabefelder,
                        Kontrollkästchen, Schaltflächen, usw. sein.
                      </para>
                    </footnote>
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Steuerungselement 3
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Steuerungselement 4
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry morerows="3" valign="middle">
                  <para>Beschreibung
                    <footnote id="DMN">
                      <para>Die Felder Beschreibung, Bemerkung, Nummer und Buchungsdatum gehören zur Buchung, alle anderen
                        durchsuchbaren Felder sind Teil einzelner Buchungsteile.
                      </para>
                    </footnote>
                  </para>

                  <para>Bemerkung<footnoteref linkend="DMN"/>
                  </para>

                  <para>Buchungstext
                  </para>

                  <para>Beschreibung, Bemerkung, Buchungstext
                    <footnote>
                      <para>Sucht nach einem Begriff in den Feldern Beschreibung und Bemerkung und Buchungstext eines
                        Buchungsteils.
                      </para>
                    </footnote>
                  </para>

                  <para>Nummer<footnoteref linkend="DMN"/>
                  </para>

                  <para>Aktion
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>enthält
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="3" valign="middle">
                  <para>Suchkriterium
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="3" valign="middle">
                  <para>Groß-/Kleinschreibung beachten?
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>gleich
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>entspricht regulärem Ausdruck
                    <footnote id="rgx">
                      <para>Ein <ulink url="https://de.wikipedia.org/wiki/Regul%C3%A4rer_Ausdruck">regulärer Ausdruck</ulink>,
                        auch als <emphasis>Regex</emphasis> bekannt, bezeichnet eine Textsuche, wie
                        sie in verschiedenen Anwendungsprogrammen verwendet wird. Unter anderem
                        bieten die
                        <ulink url="https://de.wikipedia.org/wiki/Textverarbeitung">Textverarbeitung</ulink>
                        und die
                        <ulink url="https://de.wikipedia.org/wiki/Tabellenkalkulation">Tabellenkalkulation</ulink>
                        des Office-Paketes
                        <ulink url="https://de.wikipedia.org/wiki/OpenOffice.org">OpenOffice.org</ulink>
                        die Möglichkeit, mit regulären Ausdrücken im Text zu suchen.
                      </para>
                    </footnote>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>entspricht nicht regulärem Ausdruck<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Datum des Abgleichs
                  </para>

                  <para>Buchungsdatum<footnoteref linkend="DMN"/>
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>vor
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Datum wählen
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>vor oder am
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>am
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>nicht am
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>nach
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>nach oder am
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Wert
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>hat Haben oder Soll
                  </para>

                  <para>hat Soll
                  </para>

                  <para>hat Haben
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>kleiner
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Suchkriterium
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>kleiner oder gleich
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>gleich
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>ungleich
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>größer
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>größer oder gleich
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Anteil
                  </para>

                  <para>Wertpapier-/Anteilspreis
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>kleiner
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Suchkriterium
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>kleiner oder gleich
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>gleich
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>ungleich
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>größer
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>größer oder gleich
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Abgleichen
                    <footnote>
                      <para>Die Option <guilabel>Abgleichen</guilabel> wendet die ausgewählten Kriterien auf jede Zeile einer
                        Buchung einzeln an. Jede Buchung kann nur einen der angegebenen Werte haben,
                        aber oft gibt es eine Mischung von Werten innerhalb einer vollständigen
                        Buchung, so dass Begleitzeilen die ausgewählten Kriterien möglicherweise
                        nicht erfüllen. Siehe den separaten Hinweis zur Definition von
                        Statuswerten. Für eine detaillierte Beschreibung der Status von Buchungen
                        siehe <xref linkend="trans-stts"/>
                      </para>
                    </footnote>
                  </para>
                </entry>

                <entry valign="middle">
                  <para>ist
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Unbestätigt
                  </para>

                  <para>Bestätigt
                  </para>

                  <para>Abgeglichen
                  </para>

                  <para>Fixiert
                  </para>

                  <para>Storniert
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry valign="middle">
                  <para>ist nicht
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Abschlussbuchung
                    <footnote>
                      <para>Diese Auswahl findet Buchungen, deren Buchungsteil durch &mc.to.cls-bok; als Abschlussbuchung
                        markiert ist.
                      </para>
                    </footnote>
                  </para>

                  <para>Ausgeglichene Buchungen
                    <footnote>
                      <para>Diese Auswahl findet Buchungen, die ausgeglichen sind oder nicht ausgeglichen sind. Da es &app; fast
                        immer gelingt, Buchungen auszugleichen, werden fast immer alle möglichen
                        Buchungen zurückgegeben. Es ist jedoch möglich, eine Buchung zu erstellen,
                        die mehrere Handelsgüter enthält, welche nicht ausgeglichen werden
                        können. Mit deaktivieren des Kästchens werden diese Buchungen gefunden.
                      </para>
                    </footnote>
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Aktiviert
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>nicht Aktiviert
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Konto
                    <footnote>
                      <para>Wenn der Dialog <guilabel>Buchungen Suchen</guilabel> aus einem Registerblatt
                        <guilabel>Konten</guilabel> oder einem <guilabel>Journal</guilabel>
                        aufgerufen wird, dann führt die Verwendung von <guilabel>Konto</guilabel>
                        eine Suche in den Konten durch, die in dem Dialogfeld <guilabel>Konten
                        wählen</guilabel> markiert sind. Diese bedeutet, dass eine Übereinstimmung
                        in einem der ausgewählten Konten entweder angezeigt <quote>entspricht
                        irgendeinem Konto</quote> oder verworfen <quote>entspricht keinem
                        Konto</quote> wird. Wenn hingegen der Dialog <guilabel>Buchungen
                        suchen</guilabel> in einem regulären Kontenregister gestartet und das
                        aktuelle Konto ist ausgewählt, werden alle Buchungen zurückgegeben oder,
                        falls ein anderes Konto als das aktuelle ausgewählt wird, keine Buchungen.
                      </para>
                    </footnote>
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>entspricht irgendeinem Konto
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Konten wählen
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>entspricht keinem Konto
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Alle Konten <footnoteref linkend="fn_tools_all_accounts"/>
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>entspricht allen Konten
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Konten wählen
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para></para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </sect3>

      <sect3 id="tool-find-txn-criteria">
        <title>Erläuterungen zum Suchkriterium <quote>Abgleichen</quote></title>

        <para>Das Kriterium <guibutton>Abgleichen</guibutton> verdient eine nähere Erläuterung. Denken Sie sich
          die ausgewählten Abgleichstatus-Schaltflächen (<guibutton>Unbestätigt</guibutton>,
          <guibutton>Bestätigt</guibutton>, usw.) als eine einzige Gruppe auf die ein logisches
          <quote>ODER</quote> angewandt wird. Mit anderen Worten, die Auswahl
          <quote><guibutton>ist</guibutton></quote> bzw. <quote><guibutton>ist
          nicht</guibutton></quote> wird mit <quote>ODER</quote> der ausgewählten
          Status-Schaltflächen verknüpft. Die Schaltflächen, die nicht ausgewählt sind, werden
          einfach ignoriert. (Es ist nicht dasselbe wie zu sagen, dass der Abgleichstatus
          <emphasis>nicht</emphasis> einer von diesen sein kann.)
        </para>

        <para>Zum Beispiel: Wenn Sie <guibutton>Abgleichen</guibutton> / <guibutton>ist</guibutton> /
          <guibutton>Bestätigt</guibutton> / <guibutton>Abgeglichen</guibutton> wählen, bedeutet
          das soviel, wie <emphasis>Sie möchten alle Buchungen angezeigt bekommen, die bestätigte
          oder abgegliche Buchungsteile enthalten</emphasis>. (Stellen Sie sich ein unsichtbares
          <emphasis>ODER</emphasis> zwischen allen ausgewählten Status Schaltflächen vor.) Das ist
          dasselbe wie die Auswahl von <guibutton>Abgleichen</guibutton> /
          <guibutton>ist</guibutton> / <guibutton>Bestätigt</guibutton>, dann ein weiteres
          Suchkriterium mit der Schaltfläche <guibutton>Hinzufügen</guibutton> einfügen, und in
          der neuen Zeile wählen Sie <guibutton>Abgleichen</guibutton> / <guibutton>ist</guibutton>
          / <guibutton>Abgeglichen</guibutton> und schließlich die Auswahl von <guilabel>Nach
          Einträgen suchen, für die gilt</guilabel>, <guibutton>irgendeines der Kriterien wird
          erfüllt</guibutton>. In beiden Fällen wird &app; genau die gleichen Buchungen anzeigen.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="tool-find-bsnss">
      <title>Find Customer, Invoice, Job, Vendor, Bill, Employee, Expense Voucher</title>

      <para>The business find assistant is used to search for business related items (Customer, Invoice, Job,
        Vendor, Bill, Employee, Expense Voucher). To open the business search dialog select the
        desired item to <guimenuitem>Find</guimenuitem> from the &mc.bus.cus.find-cus;,
        &mc.bus.ven.find-ven; or &mc.bus.emp.find-emp; submenus.
      </para>

      <tip>
        <para>The titlebar and the first row of the assistant dialog reports the item type you are searching for:
          <guilabel>Customer, Invoice, Job, Vendor, Bill, Employee, Expense Voucher</guilabel>.
        </para>
      </tip>

      <para>There are two panes in the <guilabel>Find</guilabel> dialog. The top pane contains the
        <guilabel>Search Criteria</guilabel> buttons and the bottom pane contains the <guilabel>Type
        of Search</guilabel> selection.
      </para>

      <sect3>
        <title><guilabel>Search Criteria</guilabel> section</title>

        <para>There are two buttons in the top of the <guilabel>Search Criteria</guilabel> pane. The left button
          allows you to <guibutton>Add</guibutton> another criteria row to search for multiple
          criteria.
        </para>

        <note>
          <para>The existing criteria row needs to be completed before adding a new row.
          </para>
        </note>

        <para>The right button is used to <guilabel>Search for items where all criteria are met</guilabel> or
          <guilabel>Search for items where any criteria are met</guilabel>. The <guilabel>all
          criteria are met</guilabel> search requires all of the criteria rows to have at least one
          match. The <guilabel>any criteria are met</guilabel> search requires only one of the
          criteria rows to be matched.
        </para>

        <para>The criteria row in the <guilabel>Search Criteria</guilabel> pane is used to combine different
          criteria buttons (see tables <xref linkend="tool-find-cstmr" />,
          <xref linkend="tool-find-nvc" />, <xref linkend="tool-find-jb" />,
          <xref linkend="tool-find-vndr" />, <xref linkend="tool-find-bll" />,
          <xref linkend="tool-find-mply" /> <xref linkend="tool-find-vx" /> for a comprehensive list
          of combinations)
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title><guilabel>Type of Search</guilabel> section</title>

        <para>In the <guilabel>Type of Search</guilabel> pane there are five selections. The first and alst
          options are always selectable while the following three are available only when you
          perform the first search by setting some search criteria and pressing the
          <guibutton>Find</guibutton> button.
        </para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>New Search</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Perform a new search
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><guilabel>Refine current search</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Search within the results of the previous search
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><guilabel>Add results to current search</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Search based on the first set of criteria or the new criteria
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><guilabel>Delete results from current search</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Discard any results that match the previous search results
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><guilabel>Search only active data</guilabel></term>

            <listitem>
              <para>Search only if data are marked as active.
              </para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>The rest of the search dialog</title>

        <para>When search criteria are selected, you can press the <guibutton>Find</guibutton> button. You will be
          presented with the list of search results in the same <guilabel>Find</guilabel> dialog.
        </para>

        <tip>
          <para>Aside from the results, &app; gives you some buttons to manage the highlighted result.
          </para>
        </tip>

        <tip>
          <para>In the bottom right of the <guilabel>Find</guilabel> dialog there is a button that allows you to
            create a <guibutton>New</guibutton> business item.
          </para>
        </tip>

        <note>
          <para>Press the <guibutton>Close</guibutton> button to close the <guilabel>Find</guilabel> assistant
            dialog.
          </para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>List of search criteria buttons</title>

        <table frame="topbot" id="tool-find-cstmr">
          <title>Search criteria buttons - Customer Search</title>

          <tgroup cols="8" rowsep="1">
            <thead>
              <row>
                <entry>
                  <para>Button 1
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 2
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 3
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 4
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 5
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 6
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 7
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 8
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Company Name
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Customer ID
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Billing Contact
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Shipping Contact
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <table frame="topbot" id="tool-find-nvc">
          <title>Search criteria buttons - Invoice Search</title>

          <tgroup cols="8" rowsep="1">
            <thead>
              <row>
                <entry>
                  <para>Button 1
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 2
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 3
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 4
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 5
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 6
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 7
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 8
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Invoice ID
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Company Name
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date Opened
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is before
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date selection field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is before or on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on or after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Is Posted?
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>set true
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date Posted
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is before
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date selection field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is before or on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on or after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Is Paid?
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>set true
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Billing ID
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Invoice Notes
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Invoice Owner
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="3" valign="middle">
                  <para>is
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Customer
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Select...
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Vendor
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Employee
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Job
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="3" valign="middle">
                  <para>is not
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Customer
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Vendor
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Employee
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Job
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <table frame="topbot" id="tool-find-jb">
          <title>Search criteria buttons - Job Search</title>

          <tgroup cols="8" rowsep="1">
            <thead>
              <row>
                <entry>
                  <para>Button 1
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 2
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 3
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 4
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 5
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 6
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 7
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 8
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Job Name
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Job Number
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Billing ID
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Only Active?
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>set true
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Owner's Name
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <table frame="topbot" id="tool-find-vndr">
          <title>Search criteria buttons - Vendor Search</title>

          <tgroup cols="8" rowsep="1">
            <thead>
              <row>
                <entry>
                  <para>Button 1
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 2
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 3
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 4
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 5
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 6
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 7
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 8
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Company Name
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Vendor ID
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Billing Contact
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <table frame="topbot" id="tool-find-bll">
          <title>Search criteria buttons - Bill Search</title>

          <tgroup cols="8" rowsep="1">
            <thead>
              <row>
                <entry>
                  <para>Button 1
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 2
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 3
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 4
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 5
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 6
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 7
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 8
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Bill ID
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Company Name
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Due Date
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is before
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date selection field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is before or on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on or after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date Opened
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is before
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date selection field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is before or on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on or after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Is Posted?
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>set true
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date Posted
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is before
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date selection field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is before or on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on or after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Is Paid?
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>set true
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Billing ID
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Bill Notes
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Bill Owner
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="3" valign="middle">
                  <para>is
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Customer
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Select...
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Vendor
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Employee
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Job
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="3" valign="middle">
                  <para>is not
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Customer
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Vendor
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Employee
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Job
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <table frame="topbot" id="tool-find-mply">
          <title>Search criteria buttons - Employee Search</title>

          <tgroup cols="8" rowsep="1">
            <thead>
              <row>
                <entry>
                  <para>Button 1
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 2
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 3
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 4
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 5
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 6
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 7
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 8
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Employee Name
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Employee Username
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Employee ID
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <table frame="topbot" id="tool-find-vx">
          <title>Search criteria buttons - Expense Voucher Search</title>

          <tgroup cols="8" rowsep="1">
            <thead>
              <row>
                <entry>
                  <para>Button 1
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 2
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 3
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 4
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 5
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 6
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 7
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Button 8
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Voucher ID
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Employee Name
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Due Date
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is before
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date selection field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is before or on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on or after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date Opened
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is before
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date selection field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is before or on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on or after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Is Posted?
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>set true
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date Posted
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is before
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Date selection field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="5" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is before or on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not on
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is on or after
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Is Paid?
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>is
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>set true
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="1" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>is not
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Billing ID
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Voucher Notes
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>contains
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Is entry Case Insensitive?
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="2" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>matches regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>does not match regex<footnoteref linkend="rgx"/>
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Voucher Owner
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="3" valign="middle">
                  <para>is
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Customer
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Criteria entry field
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Select...
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para>Remove row
                  </para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>

                <entry morerows="7" valign="middle">
                  <para></para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Vendor
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Employee
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Job
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry morerows="3" valign="middle">
                  <para>is not
                  </para>
                </entry>

                <entry>
                  <para>Customer
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Vendor
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Employee
                  </para>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry>
                  <para>Job
                  </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-sched-slr">
    <title>Der <quote>Seit letztem Aufruf</quote>-Dialog</title>

    <abstract>
      <para>Falls Sie mit <xref linkend="trans-sched" /> arbeiten, kann mit Hilfe des <guilabel>Seit letztem
        Aufruf</guilabel>-Dialogs geprüft werden, ob seit der letzten &app;-Sitzung mindestens eine
        davon zur Ausführung ansteht. Er dient der Kontrolle von geplanten Buchungen vor der
        Eintragung in die Konten.
      </para>
    </abstract>

    <para>Der Dialog kann auf zwei verschiedene Arten gestartet werden:
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>manuell</term>

          <listitem>
            <para>Im Menü unter &mc.ac.scd.slr;. Dies kann dann hilfreich sein, wenn Sie im
              <xref linkend="sched-editor" /> etwas Neues ausprobiert haben oder zum Neustart nach
              einem versehentlichen Abbruch.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>automatisch</term>

          <listitem>
            <para>Durch Aktivierung in den <guilabel>&appname; Eigenschaften</guilabel> auf dem Reiter
              <xref linkend="prefs-sched" /> wird der Dialog selbsttätig während des &app;-Starts
              ausgeführt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </para>

    <figure pgwide="1">
      <title>Der <quote>Seit letztem Aufruf</quote>-Dialog</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/Tools_SinceLastRun.png" srccredit="Christian Wehling" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Die anstehenden Buchungen werden Ihnen in einer tabellarischen Form zur weiteren Bearbeitung
      aufgelistet.
    </para>

    <glosslist>
      <title>Beschreibung der Spalten des <quote>Seit letztem Aufruf</quote>-Dialogs</title>

      <glossentry>
        <glossterm>Buchung</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Der Name der geplanten Buchung, der in dem <xref linkend="sched-editor" /> zur Identifizierung der
            eingetragen wurde.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Status</glossterm>
        <glossdef>
          <variablelist>
            <title>Aktionen für die geplante Buchung:</title>

            <tip>
              <para>Klicken Sie auf das Feld <guilabel>Status</guilabel> in der Zeile einer Buchung, um ihren Status zu
                ändern. Diese Option ist nur verfügbar, wenn das Feld für den
                <guilabel>Status</guilabel> nicht <emphasis>leer</emphasis> ist.
              </para>
            </tip>

            <varlistentry>
              <term>Ignoriert</term>

              <listitem>
                <para>Wenn eine Buchung angezeigt wird, die entweder erstellt werden soll oder als Erinnerung dient, kann
                  der Benutzer den Status auf <guilabel>Ignoriert</guilabel> setzen, um dieses
                  Ereignis zu überspringen. Die Buchung wird <emphasis>nicht</emphasis> in das
                  Konto eingetragen und die nächste Erinnerung für diese Buchung ist das nächste
                  geplante Vorkommnis.
                </para>

                <para>Wenn Sie zum Beispiel eine geplante Buchung mit einer Erinnerung zur Überweisung von 500 Euro am
                  Ende des Monats auf Ihr <emphasis>Sparkonto</emphasis> eingerichtet haben, aber
                  Sie haben sich in diesem Monat bereits einen Computer gekauft und somit das Geld
                  für die Überweisung nicht über, dann würden Sie den Status auf
                  <guilabel>Ignoriert</guilabel> setzen.
                </para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>Zurückgestellt</term>

              <listitem>
                <para>Wenn eine geplante Buchung mit dem Status <guilabel>Zu Erstellen</guilabel> aufgelistet wird, Sie
                  diese aber zurückhalten und noch nicht in Ihr Konto eintragen wollen, dann
                  können Sie den <guilabel>Status</guilabel> auf
                  <guilabel>Zurückgestellt</guilabel> setzen. Wenn Sie ihn zu einem späteren
                  Zeitpunkt wieder auf <guilabel>Zu Erstellen</guilabel> ändern, wird die Buchung
                  mit dem ursprünglichen Buchungsdatum angelegt. Möchten Sie stattdessen ein
                  anderes Datum verwenden, müssen Sie die Buchung nach ihrer Erstellung manuell
                  bearbeiten.
                </para>

                <para>Wenn Sie z.B. für eine geplante Buchung den exakten Betrag erst noch überprüfen wollen, bietet es
                  sich an, mit dem Kennzeichen <guilabel>Zurückgestellt</guilabel> die Ausführung
                  dieser Buchung aufzuschieben und zu einem späteren Zeitpunkt auszuführen.
                </para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>Erinnerung</term>

              <listitem>
                <para>Es verbleiben noch <emphasis>n</emphasis> Tage, bevor die Buchung fällig wird. Die Anzahl der Tage
                  <emphasis>n</emphasis> an die im Voraus erinnert werden soll, wird entweder in den
                  <guilabel>&appname; Einstellungen</guilabel> unter <xref linkend="prefs-sched" />
                  oder auf der Registerkarte <guilabel>Übersicht</guilabel> in dem
                  <xref linkend="sched-editor" /> angegeben.
                </para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>Zu Erstellen</term>

              <listitem>
                <para>Diese Buchung wird automatisch erstellt, wenn Sie <guibutton>OK</guibutton> drücken.
                </para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>Leer</term>

              <listitem>
                <para>Wird eine Buchung aufgelistet, für die kein Ausführungsdatum angezeigt wird, bedeutet das, dass
                  eine Buchung im <xref linkend="sched-editor" /> geplant ist, allerdings momentan
                  keine Vorgänge zur Ausführung anstehen.
                </para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Wert</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Ist für die Eintragung in das Konto noch die Angabe des Buchungswerts notwendig, so wird das mit
            dem Hinweis <emphasis>(Wert benötigt)</emphasis> angezeigt. Dies kann z.B. bei einer
            Buchung zwischen zwei Konten mit unterschiedlichen Währungen auf Grund von
            Kursschwankungen notwendig sein.
          </para>

          <para>Sie können mit einem Doppelklick auf den Hinweistext ein Eingabefeld öffnen und einen Wert für
            die Buchung eintragen. Das passiert ebenfalls, wenn Sie mit <guilabel>OK</guilabel> die
            Buchung in ein Konto übernehmen wollen.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>
    </glosslist>

    <glosslist>
      <title>Steuerelemente des <quote>Seit letztem Aufruf</quote>-Dialogs</title>

      <glossentry>
        <glossterm>Erzeugte Buchungen durchsehen</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Wenn diese Option aktiviert ist, während eine oder mehrere Buchungen <guilabel>Zu
            erstellen</guilabel> sind, wird durch Drücken von <guibutton>OK</guibutton> ein neues
            Registerfenster geöffnet, in dem die Details der automatisch von &app; erstellten
            Buchungsteile angezeigt und von Ihnen bearbeitet werden können.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Hilfe</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Öffnet diese Seite im Hilfe-Fenster.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Abbrechen</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Beendet den Dialog ohne Änderungen an Ihren Daten vorzunehmen.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Ok</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Die Schaltfläche schließt den Dialog und führt die anstehenden Vorgänge aus.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>
    </glosslist>
  </sect1>

  <sect1 id="trans-sched-loans">
    <title>Mortgage &amp; Loan Repayment Assistant</title>

    <para>This assistant creates a loan repayment scheduled transaction. When used to setup a scheduled
      transaction, the assistant creates a variable formula so that the compounding interest is
      correctly calculated. To start this assistant manually go to &mc.ac.scd.loan; .
    </para>

    <para>It does not support zero-interest loans, but one doesn't really need an assistant for that: Just
      create a scheduled transaction for the principal divided by the number of payments that lasts
      for the number of payments. For example, if one has borrowed $1200 for a year at no interest
      and promised to pay it back in monthly installments, the repayment schedule is $100 monthly
      for twelve months.
    </para>

    <para>The Mortgage and Loan Repayment assistant opens with a screen that briefly describes what this
      assistant does. The three buttons at the very bottom of the screen will not change while using
      the assistant.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The <guibutton>Cancel</guibutton> button is used to exit the assistant and cancel creating the
          scheduled transaction. Any selections you have made in this assistant up to this point
          will be lost.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>The <guibutton>Back</guibutton> button will bring up the previous screen so you can change a
          selection made on that screen.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>The <guibutton>Forward</guibutton> button will bring up the next screen so you can continue though
          the assistant.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The next screen allows you to enter the basic loan information. This is usually the information
      provided by the bank when loan and disclosure documents are given to the borrower. Here you
      can also setup an account that the scheduled transaction will use to enter the payment
      transaction.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Loan Account:</guilabel> Choose an account for the loan payment transactions or use New...
          to setup a new account for the transactions.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Loan Amount:</guilabel> Enter the amount of the loan.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Interest Rate:</guilabel> Enter the loan interest rate in percent per compounding period.
          The Assistant supports rates between .001% and 100%.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Type:</guilabel> Choose the type of loan. If an adjustable rate is used the frequency
          screen is enabled.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Interest Rate Change Frequency:</guilabel> Choose the frequency for the rate change and
          the start date of the rate change.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Start Date:</guilabel> Choose the date the loan is starting on.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Length:</guilabel> Enter the length of the loan with the number and period, e.g. 60 months
          or 5 years.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guilabel>Months Remaining:</guilabel> This tells the Assistant how many months remain on the loan.
          The default value assumes that the loan is paid up through today. For example, if a 5-year
          loan started on 1 January 2012 and today is 12 July 2015, the default months remaining is
          18. If you want to create past payment transactions you'll set the months remaining
          accordingly: In our example, if you wanted to create all of the payments you'd set "months
          remaining" to 60; if you wanted to start tracking the payments at the beginning of 2015
          you'd enter 24.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The next screen is used to set escrow, insurance and tax options for the loan. It is mainly used for
      mortgage payments. When each of the options here is set, this enables additional pages in the
      assistant to setup those portions of the payments. All of the pages will be described here,
      even though some may not show if that option is not chosen.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>... utilize an escrow account for payments?: This selection enables the use of an account setup for
          tracking escrow payments. If the mortgage or loan uses an escrow account to pay taxes,
          insurance, etc then setup an account here.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>... pay "Taxes"?: adds an additional page to setup a scheduled transaction to pay taxes.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>... pay "Insurance"?: adds an additional page to setup a scheduled transaction to pay insurance
          payments.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>... pay "PMI"?: adds an additional page to setup a scheduled transaction to pay PMI payments.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>... pay "Other Expense"?: adds an additional page to setup a scheduled transaction to pay other
          expenses.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The next screen is used to setup the details of the scheduled transaction for the Loan Repayment.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Transaction Memo: The name entered here will be used as the name for the scheduled transaction, the
          description of the scheduled transaction and the memo.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Payment Amount: Shows the variable used to calculate the payment amount.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Payment From: Choose an account to pay the loan amount from.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Principal To: Choose an account to transfer the principal part of the loan to.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Interest To: Choose an account to transfer the interest part of the loan to.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Repayment Frequency: Select the Frequency and start date for loan repayments. Note that the start
          date will be the posted date of the first scheduled transaction. This is not taken into
          account for calculating the remaining duration of the loan, see <guilabel>Months
          Remaining:</guilabel>. Make sure that you set both to reflect your intentions or you may
          get surprising results.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The next screen is used to setup the details of the scheduled transaction for the Tax payment.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Transaction Memo: The name entered here will be used as the name for the scheduled transaction, the
          description of the scheduled transaction and the memo.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Amount: Enter the payment amount.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Payment From: Choose an account to pay the tax amount from.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Payment To: Choose an account to transfer the tax payment to.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Repayment Frequency: Select the Frequency and start date for tax payments.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The next screen is used to setup the details of the scheduled transaction for the Insurance payment.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Transaction Memo: The name entered here will be used as the name for the scheduled transaction, the
          description of the scheduled transaction and the memo.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Amount: Enter the payment amount.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Payment From: Choose an account to pay the insurance amount from.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Payment To: Choose an account to transfer the insurance payment to.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Repayment Frequency: Select the Frequency and start date for insurance payments.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The next screen is used to setup the details of the scheduled transaction for the PMI payment.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Transaction Memo: The name entered here will be used as the name for the scheduled transaction, the
          description of the scheduled transaction and the memo.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Amount: Enter the payment amount.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Payment From: Choose an account to pay the PMI amount from.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Payment To: Choose an account to transfer the PMI payment to.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Repayment Frequency: Select the Frequency and start date for PMI payments.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The next screen is used to setup the details of the scheduled transaction for the Other Expense
      payment.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Transaction Memo: The name entered here will be used as the name for the scheduled transaction, the
          description of the scheduled transaction and the memo.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Amount: Enter the payment amount.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Payment From: Choose an account to pay the other expense amount from.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Payment To: Choose an account to transfer the other expense payment to.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Repayment Frequency: Select the Frequency and start date for other expense payments.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The last screen gives you a list of three choices to finish the assistant.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The <guibutton>Cancel</guibutton> button is used to exit the assistant and cancel creating a new
          loan scheduled transaction. Any selections you have made in this assistant up to this
          point will be lost.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>The Back button will bring up the previous screen so you can change a selection made on that screen.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>The Finish button creates the scheduled transaction.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>You should now have the Mortgage or Loan Repayment scheduled transaction setup.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="stock-split">
    <title>Recording a Stock Split</title>

    <para>Stock splits commonly occur when a company decides its stock price is too expensive for individual
      investors to buy the stock. Splits have the effect of lowering the price of a single share
      while keeping the value of shares owned by investors who have already purchased shares.
    </para>

    <sect2 id="stock-split-assistant">
      <title>Stock Split Assistant</title>

      <para>&app; uses the Stock Split assistant to record stock splits. This provides a way of entering the
        details of the stock split and also any change in stock price or cash disbursement as a
        result of the stock split.
      </para>

      <para>The Stock Split assistant is accessed by going to &mc.ac.stk-spt; .
      </para>

      <para>The Stock Split assistant opens with a screen that briefly describes what this assistant does. The
        three buttons at the very bottom of the screen will not change while using the assistant.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>The <guibutton>Cancel</guibutton> button is used to exit the assistant and cancel entering the stock
            split information. Any selections you have made in this assistant up to this point will
            be lost.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>The <guibutton>Back</guibutton> button will bring up the previous screen so you can change a
            selection made on that screen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>The <guibutton>Forward</guibutton> button will bring up the next screen so you can continue though
            the assistant.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>The next screen allows you to select a Stock Account. Select an account from the list to record a
        stock split or merger.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Account:</guilabel> Lists the &app; account name for the stock.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Symbol:</guilabel> The stock symbol for the stock associated with this account.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Shares:</guilabel> The amount of shares that have been purchased in the account.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>The next screen lets you set the Stock Split Details. The top part of the screen contains details
        used in creating the stock split transaction.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Date:</guilabel> Choose the date of the stock split.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Share Distribution:</guilabel> Enter the amount of shares gained from the stock split. For
            a stock merger enter a negative number.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Description:</guilabel> Enter a description or leave as the default.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>The bottom part of the screen contains details used to record a price for the split (optional).
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>New Price:</guilabel> Enter the price of the shares on the day of the stock split.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Currency:</guilabel> Choose the currency of the shares.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>The next screen lets you enter a transaction for a cash disbursement (Cash In Lieu) as a result of
        the stock split (optional).
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Cash Amount:</guilabel> Enter the amount of the Cash disbursement.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Memo:</guilabel> Enter a memo or leave as the default.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Income Account:</guilabel> Choose an Income Account for the disbursement.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guilabel>Asset Account:</guilabel> Choose an Asset Account for the disbursement.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>The last screen gives you a list of three choices to finish the assistant.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>The <guibutton>Cancel</guibutton> button is used to exit the assistant and cancel creating the Stock
            Split transactions. Any selections you have made in this assistant up to this point will
            be lost.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>The <guibutton>Back</guibutton> button will bring up the previous screen so you can change a
            selection made on that screen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>The <guibutton>Finish</guibutton> button creates the transactions for the Stock Split.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>You should now have successfully entered the Stock Split or Merger.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="tools-on-line-banking">
    <title>The Online Banking Setup Assistant</title>

    <para>The <guilabel>Online Banking Setup</guilabel> Assistant is used to create or edit the configuration
      to enable interaction with your bank. For this purpose the package
      <package>
        AqBanking
      </package>
      is used. It contains several modules with different abilities. Their availability depends on
      the region. But all can fetch the current balance and recent transactions.
      <table frame="all" id="tool-aqb-modules">
        <title>AqBanking Supported Protocols</title>

        <tgroup cols="4">
          <thead>
            <row>
              <entry align='center'>
                <para>Module
                </para>
              </entry>

              <entry align='center'>
                <para>Send Orders
                </para>
              </entry>

              <entry align='center'>
                <para>Region
                </para>
              </entry>

              <entry align='center'>
                <para>Notes
                </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>
                <para>EBICS
                </para>
              </entry>

              <entry morerows='1' rowsep="1" valign='middle' align='center'>
                <para>Yes
                </para>
              </entry>

              <entry>
                <para>AT, CH, DE, FR
                </para>
              </entry>

              <entry>
                <para>Usually available for business users.
                </para>
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                <para>FinTS
                </para>
              </entry>

              <entry>
                <para>DE
                </para>
              </entry>

              <entry>
                <para>Submodules: HBCI, PIN/TAN.
                </para>
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                <para>OFX DirectConnect
                </para>
              </entry>

              <entry morerows='1' valign='middle' align='center'>
                <para>No
                </para>
              </entry>

              <entry>
                <para>US
                  <footnote>
                    <para>If you know about banks in other countries, update the <ulink url="&url-wiki-ofx-banks;">wiki
                      table</ulink>.
                    </para>
                  </footnote>
                </para>
              </entry>

              <entry>
                <para>Not to confuse with <quote>OFX WebConnect</quote>!
                </para>
              </entry>
            </row>

            <row>
              <entry>
                <para>PayPal
                </para>
              </entry>

              <entry>
                <para>intl.
                </para>
              </entry>

              <entry>
                <para></para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </para>

    <tip>
      <para>If &gmi.to.aqb; does not appear in your &gm.tool; menu, verify that you are in an <guilabel>Account
        Tree</guilabel> or <guilabel>Register</guilabel> tab.
      </para>
    </tip>

    <para>The currently available instructions are still kept in the &app; wiki and depend on the used module:
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><acronym>EBICS</acronym></term>

          <listitem>
            <para>No users shared their expirience util now.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><acronym>FinTS</acronym></term>
<!-- FixMe: define <para its-locale-filter-list="*-de">
            <para its-locale-filter-list="*-de">Das Wiki gibt mit <ulink url="&url-wiki-de;Online-Banking"/> eine Übersicht und
              beschreibt die Verwendung des <ulink url="&url-wiki-de;Onlinebanking-Einrichtungsassistent"/>.
              Die verschiedenen PIN/TAN-Methoden werden in <ulink url="&url-wiki-de;PIN/TAN"/> erklärt,
              die Details zum klassischen HBCI in <ulink url="&url-wiki-de;HBCI"/>.</para>
            <para its-locale-filter-list="*-us">Currently the best instruction for this process are in the &app; wiki at
              <ulink url="&url-wiki-ofx;" />. </para> -->
          <listitem>
            <para>This module is only documented in German. Overview <ulink url="&url-wiki-de;Online-Banking"/>, usage
              of the <ulink url="&url-wiki-de;Onlinebanking-Einrichtungsassistent"/>, and details of
              the different <ulink url="&url-wiki-de;PIN/TAN"/> methods.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><acronym>OFX</acronym> DirectConnect</term>

          <listitem>
            <para>Instruction for this process are in English at <ulink url="&url-wiki-ofx;" />.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><acronym>PayPal</acronym></term>

          <listitem>
            <para>This module is only documented in German <ulink url="&url-wiki-de;Paypal einrichten"/>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </para>
<!--  Example for other:
        <div its-locale-filter-list="*-ca" its-locale-filter-type="exclude">
         <p>Text for non-Canadian locales.</p>
        </div> -->
  </sect1>

  <sect1 id="tool-price">
    <title>Kurs-Datenbank</title>

    <abstract>
      <para>Die Kurs-Datenbank listet die Kurse Ihrer Handelsgüter zu verschiedenen Zeitpunkten und ggf. auf
        verschiedenen Märkten in Bezug zu Ihrer Buchwährung auf. Neue Kurse können hinzugefügt
        oder gelöscht, bestehende Kurse bearbeitet und aus einer Auswahl von verschiedenen Quellen
        im Internet abgerufen werden, wenn das Handelsgut hierfür richtig konfiguriert ist.
      </para>

      <para>Auch die Kurse, die Sie mittels &mc.fi.imp.pri-csv; nach &app; importiert haben, werden hier
        aufgeführt.
      </para>
    </abstract>

    <formalpara>
      <title>Aufruf des Assistenten</title>

      <para>Mit dem Menüpunkt &mc.to.price; wird er in einem separaten Fenster gestartet.
      </para>
    </formalpara>

    <glosslist>
      <title>Begriffe</title>

      <glossentry>
        <glossterm>Handelsgut</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Steht in &app; für alles, was zählt: Währungen, Wertpapiere (d.h. Werte wie Aktien oder
            Investmentfondsanteile und Anleihen), oder Sachwerte wie Lastwagen und Computer.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry id="tool-price-ge-quote">
        <glossterm>Kurs</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Angebotenes Verhältnis zum Tausch zweier Handelsgüter zu einem bestimmten Zeitpunkt.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Preis</glossterm>
        <glossdef>
          <para>In einem Kauf oder Verkauf realisierter Kurs, welcher also in einer Buchung verwendet wird.
            <note>
              <para>In der Umgangssprache und einigen &app;-Dialogen wird der Begriff weiter gefaßt, also auch dort
                verwendet, wo es sich strenggenommen um einen <xref linkend="tool-price-ge-quote" />
                handelt.
              </para>
            </note>
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>
    </glosslist>

    <note>
      <para>Im weiteren Verlauf dieses Abschnitts verwenden wir den Begriff <quote>Kurs</quote> sowohl für den
        Preis als auch den Wechselkurs und <quote>Handelsgut</quote> für jede Art von Ware, außer
        wenn das Währungsverhalten unterschiedlich ist.
      </para>
    </note>

    <sect2 id="tool-price-db">
      <title>Benutzen der Kurs-Datenbank</title>

      <figure pgwide="1">
        <title>Die Kurs-Datenbank</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/Tools_PriceDatabase.png" srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;" />
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/Tools_PriceDatabase.png" srccredit="Christian Wehling" />
            </imageobject>

            <caption>
              <simpara>In diesem Bild sind alle verfügbaren Spalten eingeblendet.
              </simpara>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Damit die <guilabel>Kurs-Datenbank</guilabel> nicht unnötig groß wird, kann jedes Handelsgut in
        &app; <emphasis>nur einen</emphasis> Kurs pro Tag haben. Daher eignet sich &app; nicht
        sonderlich für Intra-Day-Trading. Ein bestehender Kurs wird nur dann durch einen neueren
        Kurs überschrieben, wenn der neuere Kurs die gleiche oder eine höher priorisierte Quelle
        hat. Ungeachtet davon können an einem Tag beliebig viele Buchungen auch unterschiedliche
        Preise speichern.
      </para>

      <formalpara id="tool-price-db-gl-rows">
        <title>Zeilen der Kurs-Datenbank</title>

        <para>Den größten Teil des Editors nimmt ein tabellarischer Bereich ein, in welchem Ihre Handelsgüter,
          nach <xref linkend="tool-ge-Namespace" /> gruppiert, aufgelistet sind. Die Zeilen der
          Tabelle enthalten die Einträge, die Sie bei der Eingabe von Buchungen angeben,
          automatisch berechnet oder per Import erfasst wurden. Auch die Daten einer Kursabfrage mit
          &app-fq; werden hier angezeigt.
        </para>
      </formalpara>

      <formalpara id="tool-price-db-gl-column">
        <title>Spalten der Kurs-Datenbank</title>

        <para>Nachfolgend werden die einzelnen Spalten der <guilabel>Kurs-Datenbank</guilabel> beschrieben.
          &tip-col-sel;
        </para>
      </formalpara>

      <glosslist>
        <glossentry>
          <glossterm>Wertpapier</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Das zu bepreisende Wertpapier oder die Währung. Die Anzeige ist nach dem Namensraum sortiert, in
              dem die einzelnen Wertpapiere gelistet sind. Die Liste wird durch einen Klick auf das
              <guilabel>Dreieck</guilabel> links neben dem Namen erweitert.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Währung</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Die Währung, in welcher der Preis erfasst wird.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Datum</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Das Datum, zu dem der Preis erfasst wurde.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry id="tool-ge-PriceSource">
          <glossterm>Quellen</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Die Quelle der Kursnotierung der oben aufgeführten Handelsgüter (wird durch &app; ermittelt). Der
              erste Eintrag ist die am meisten bevorzugte Quelle:
              <glosslist>
                <glossentry>
                  <glossterm>user:price-editor</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Manuell im Kurs-Editor eingetragene Kurse.
                      <note>
                        <para>Manuell eingetragene Kurse werden gegenüber den mittels &app-fq; abgerufenen Kursen bevorzugt.
                          &app-fq; wird daher diese Kurse nicht aktualisieren.
                        </para>
                      </note>
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>Finance::Quote</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Kurse mit Hilfe von &app-fq; online abgerufen.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>user:price</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Preise, die explizit als <guilabel>Wechselkurs</guilabel> im Dialog <guilabel>Buchen</guilabel>
                      (<xref linkend="trans-win-price" />) oder in der Spalte
                      <guilabel>Preis</guilabel> eines Registers für ein Konto des Typs Aktienkonto
                      oder Investmentfonds eingetragen wurden. Mit diesem Eintrag werden auch die
                      Kurse gekennzeichnet, die mit dem <guilabel>Kurs-Import-Assistent</guilabel>
                      erfasst wurden. (&mc.fi.imp.pri-csv;)
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>user:xfer-dialog</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Preise, die aus dem Eintrag im <guilabel>Zum Betrag</guilabel>-Feld des Dialogs
                      <guilabel>Buchen</guilabel> (<xref linkend="trans-win-price" />) errechnet
                      wurden.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>user:split-register</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Preise, die aus den Spalten <guilabel>Anteile</guilabel> und <guilabel>Kauf</guilabel> oder
                      <guilabel>Verkauf</guilabel> (bei informellen Bezeichnungen) eines Registers
                      für ein Konto des Typs Aktienkontos oder Investmentfonds berechnet wurden.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>user:stock-split</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Preise, die in dem <guilabel>Aktienteilungs-Assistent</guilabel> (<xref linkend="stock-split" />)
                      eingegeben wurden.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>
              </glosslist>
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Typ (Kursart)</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Die Art, die für Kursnotierungen Ihrer Wertpapiere genutzt werden. Die einzelnen Begriffe werden
              nachfolgend unter <xref linkend="tool-price-db-gl-typ" /> erläutert.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Preis</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Der tatsächliche Preis des Handelsgutes.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>
      </glosslist>

      <formalpara id="tool-price-db-buttons">
        <title>Schaltflächen der Kurs-Datenbank</title>

        <para>Die Steuerelemente in dem Dialog bieten, oft erst nach Auswahl eines Eintrags in der Tabelle, die
          nachfolgenden Funktionen, wobei der Doppelklick auf eine Zeile den markierten Eintrag
          direkt zur Bearbeitung öffnet.
        </para>
      </formalpara>

      <glosslist>
        <glossentry>
          <glossterm>Hinzufügen</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Ermöglicht das manuelle Eintragen eines Kurses. Das Vorgehen hierbei wird in
              <xref linkend="tool-price-manual" /> beschrieben.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Entfernen</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Löscht markierte Kurswerte aus der Datenbank, eine Mehrfachauswahl ist möglich.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Bearbeiten</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Bietet die Möglichkeit einen markierten Kurs zu bearbeiten, siehe
              <xref linkend="tool-price-manual" />
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Alte Entfernen</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Ermöglicht in einem weiteren Dialog das <xref linkend="tool-price-delete" /> an Hand einer
              Datumsauswahl.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry id="tool-ge-pricedb-getQuotes">
          <glossterm>Kurse abrufen</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Ist &app-fq; installiert und eine Online-Quelle für die Kurse ausgewählt, werden mit Betätigen
              dieser Schaltfläche für konfigurierte Währungen und Wertpapiere die Kurse online
              abgerufen und eingetragen. Wie Sie Ihre Kurs für den Kursabruf konfigurieren können
              Sie unter <xref linkend="tool-ge-GetOnlineQuotes" /> nachlesen. Ist die Schaltfläche
              nicht aktiv, dann können Sie &app-fq; mit Hilfe der Beschreibung auf
              <xref linkend="finance-quote" /> installieren.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Schließen</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Schließt das Fenster der Kursdatenbank.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>
      </glosslist>
    </sect2>

    <sect2 id="tool-price-manual">
      <title>Hinzufügen oder Bearbeiten von Kursen</title>

      <para>Nachdem Sie in der Kurs-Datenbank entweder die Schaltfläche <guibutton>Hinzufügen</guibutton> oder
        <guibutton>Bearbeiten</guibutton> betätigt haben, oder nach einem Doppelklick auf einen
        Kurseintrag, wird Ihnen dieser Dialog angezeigt.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Der Kurs-Editor</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/Tools_PriceEditor_add.png"
                         srccredit="Christian Wehling" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Der <guilabel>Kurs-Editor</guilabel> bietet Ihnen die Möglichkeit, den Kurs eines Wertpapiers oder
        einer Währung zu erfassen oder zu modifizieren. Die Bedeutung der einzelnen Felder ist
        unter <xref linkend="tool-price-db-gl-column" /> beschrieben.
      </para>

      <formalpara id="tool-price-db-gl-typ">
        <title>Typ (Kursart)</title>

        <para>Nachfolgend eine kurze Beschreibung der möglichen Kursarten die in &app; genutzt werden.
        </para>
      </formalpara>

      <glosslist>
        <glossentry>
          <glossterm>Bid (Geldkurs)</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Gibt an, was ein Fachhändler für ein Wertpapier zu zahlen bereit ist, also wenn Sie verkaufen. Der
              Geldkurs ist in der Regel niedriger als der Briefkurs.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Ask (Briefkurs)</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Gibt an, zu welchem Kurs der Händler bereit ist, ein Wertpapier zu verkaufen. Sie tatigen also
              einen Kauf.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Last (Zuletzt)</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Bezeichnet den Kurs, zu dem der letzte Handel dieses Wertpapier vollzogen wurde.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Net Asset Value (Nettoanteilswert)</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Werden in der Regel für Investmentfonds verwendet und ist zugleich der Rücknahme-Preis. Beim Kauf
              wird zusätzlich ein Ausgabeaufschlag/Agio erhoben. Sie werden auf der Grundlage des
              Nettowerts des Fondsvermögens jeden Tag um den Zeitpunkt des Marktschlusses berechnet
              und gelten bis zur nächsten Neuberechnung. Informieren Sie sich bei der
              Fondsgesellschaft nach dem Zeitpunkt der Kursermittlung.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>transaction (Buchung)</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Ist der Preis, der bei der Eingabe einer Buchung verwendet wurde.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Unknown (Unbekannt)</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Zeigt an, das die Art des eingetragenen Kurses nicht bekannt ist. Dieser fehlerhafte Typ könnte
              möglicherweise bei einem Import entstanden sein, z.B. weil die Angabe in einer
              anderen Sprache war.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>
      </glosslist>

      <para>Der Vollständigkeit halber sind hier noch einige weitere Kursarten genannt, welche zwar durch
        &app-fq; ermittelt, jedoch in &app; nicht weiter verwendet werden, da diese in erster Linie
        der <ulink url="&url-wp-de;Technische_Analyse">Chart-Analyse</ulink> dienen und damit den
        Rahmen von GnuCash sprengen.
        <footnote>
          <para>Den vollständigen Umfang, der von &app-fq; bereitgestellten Informationen, können Sie in mit dem
            Kommando <userinput>man &app-fq;</userinput> unter dem Abschnitt
            <computeroutput>LABELS</computeroutput> der Dokumentation in einem Terminal nachlesen.
          </para>
        </footnote>

        <glosslist>
          <glossentry>
            <glossterm>Open (Eröffnungskurs)</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Ist der Kurs, zu dem der erste Handel eines Börsentages erfolgt.
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>Close (Schlusskurs)</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Bezeichnet den letzten festgestellten Kurs an einem Börsentag. Dieser Preis wird meistens in den
                Medien genannt.
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>Low (Tiefstkurs)</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Bezeichnet den tiefsten Kurs eines Wertpapiers in einem Zeitraum.
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>

          <glossentry>
            <glossterm>High (Höchstkurs)</glossterm>
            <glossdef>
              <para>Bezeichnet den höchsten Kurs eines Wertpapiers in einem Zeitraum.
              </para>
            </glossdef>
          </glossentry>
        </glosslist>
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="tool-price-delete">
      <title>Entfernen von alten Kurswerten</title>

      <para>Wenn Sie über einen langen Zeitraum die Kurs Ihrer Wertpapiere eingetragen haben, dann kann es
        sinnvoll sein, alte Kurse zu löschen. Dadurch kann die Zeit für das Laden der &app;-Daten
        reduziert werden.
      </para>

      <para>Um nur einen Kurs zu entfernen, markieren Sie den Eintrag und klicken Sie auf die Schaltfläche
        <guibutton>Entfernen</guibutton>. Möchten Sie alle Kurse, die älter als ein bestimmtes
        Datum sind, entfernen, so betätigen Sie die Schaltfläche <guibutton>Alte
        entfernen</guibutton> und geben die Details in das Dialogfenster ein.
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Löschen von Kurswerten</title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/Tools_PriceEditor_del.png" srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;" />
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/Tools_PriceEditor_del.png" srccredit="Christian Wehling" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Mit Hilfe dieses Dialogs können Sie die zu löschenden Kurse an Hand einer Datumsangabe auswählen.
        Zusätzlich können Sie eine Regel auswählen, die festlegt welcher letzte verfügbare Kurs
        behalten werden soll.
      </para>

      <glosslist>
        <glossentry>
          <glossterm>Kursdaten nach folgenden Kriterien löschen</glossterm>
          <glossdef>
            <para><glosslist>
                <glossentry>
                  <glossterm>Online geholte Kurse einschließen</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Mit dieser Auswahl werden die Aktienkurse, die mittels &app-fq; hinzugefügt wurden, gelöscht.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>Manuell eingegebene Kurswerte einschließen</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Wenn markiert, werden manuell eingegebene Aktienkurse gelöscht, die vor dem angegebenen Datum
                      liegen.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>Automatisch erzeugte</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>&app; legt automatisch einen Kurs an, der zeitlich zu der Buchung passt, welche mehr als eine
                      Währung betrifft. Wenn Sie dieses Kontrollkästchen aktivieren, werden diese
                      Einträge ebenfalls gelöscht.
                      <warning>
                        <para>Bitte seien Sie mit der Verwendung dieser Möglichkeit vorsichtig. Wird z.B. der Kurs eines
                          möglichen Berichtstags gelöscht, so wird stattdessen ein anderer Kurs
                          genommen, wodurch das Ergebnis ungenau wird. Beachten Sie hierbei Ihre
                          Einstellung der <xref linkend="prefs-accounting-period" />.
                        </para>
                      </warning>
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>
              </glosslist>
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Vor dem Datum</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Wählen Sie ein Datum bis zu die Kurswerte gelöscht werden sollen.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Von diesen Devisen/Wertpapieren</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Markieren sie die Devisen und Wertpapiere, für die Sie die alten Kurse entfernen möchten. Die
              Auflistung unterstützt eine Mehrfachauswahl.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Den letzten verfügbaren Kurs mit folgender Regel behalten</glossterm>
          <glossdef>
            <para><glosslist>
                <glossentry>
                  <glossterm>Keine</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Mit dieser Auswahl werden alle Kurse der markierten Wertpapiere vor dem eingestellten Datum
                      gelöscht.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>Letzter der Woche</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Sofern vorhanden, wird der letzte Kurs aus jeder Woche bis zum Datum behalten.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>Letzter des Monats</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Behalte den letzten Preis jedes Monats vor dem Datum.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>Letzter des Quartals</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Behält den letzten Preis des Quartals, wobei das Quartal von dem Enddatum der verwendeten
                      Buchführungsperiode abhängt.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>Letzter der Periode</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Sofern vorhanden, wird der letzte Preis jeder Buchführungsperiode vor dem Datum behalten, wobei Sie
                      die <xref linkend="prefs-accounting-period" /> in den &app;-Einstellungen
                      festlegen können.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry>
                  <glossterm>Skaliert</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Mit dieser Auswahl werden mehrere Regeln gleichzeitig angewendet. Kurse die, im Bezug auf das
                      gewählte Datum, älter als ein Jahr sind werden mit der Regel <quote>Letzter
                      des Monats</quote> behandelt. Die Kurse, die zwischen 6 und 12 Monate alt sind
                      werden entsprechend der Regel <quote>Letzter der Woche</quote> gelöscht.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>
              </glosslist>
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>
      </glosslist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="tool-security-edit">
    <title>Wertpapier-Editor</title>

    <abstract>
      <para>Der Wertpapier-Editor wird zum Anlegen und Bearbeiten von allen Handelsgütern genutzt, die keine
        Währungen gemäß <ulink url="&url-wp-de;ISO_4217">ISO 4217</ulink> sind. Darunter fallen
        z.B.:
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Aktien und andere Wertpapiere,
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Inventar und ähnliches,
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Stundensätze für Dienstleistungen oder auch den Preis für einen Liter Diesel.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        Er zeigt auch die Definitionen der ISO-Währungen, die in &app; verfügbar sind.
      </para>
    </abstract>

    <para>Aufgerufen wird der <guilabel>Wertpapier-Editor</guilabel> mit dem gleichnamigen Menüpunkt
      &mc.to.sec;.
    </para>

    <figure pgwide="1">
      <title>Der Wertpapier-Editor</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="figures/Tools_SecurityEditor.png" 
                         srccredit="Christian Wehling" width="&img-w;"/>
          </imageobject>

          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="figures/Tools_SecurityEditor.png" 
                         srccredit="Christian Wehling"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Der Editor enthält einen großen tabellarischem Bereich, in dem für jede einzelne Währung oder
      Wertpapier die verwendeten Details aufgelistet werden. Sie können die Anzeige mit weiteren
      Spalten erweitern, indem Sie ganz rechts in der Überschriftenzeile auf das kleine Dreieck
      klicken und die gewünschte Information aus der Liste auswählen.
    </para>

    <para>Die Bedeutung der einzelnen Spalten wird im <xref linkend="tool-commodity" /> beschrieben, wobei
      zwei Spalten von &app; an Hand Ihrer Eingaben automatisch ausgefüllt werden.
    </para>

    <glosslist>
      <glossentry id="tool-ge-PrintName">
        <glossterm>Gedruckter Name</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Der <guilabel>Gedruckte Name</guilabel> ist eine Kombination aus dem <guilabel>Symbol</guilabel> und
            dem <guilabel>Namen</guilabel>.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry id="tool-ge-UniqueName">
        <glossterm>Eindeutiger Name</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Der <guilabel>Eindeutige Name</guilabel> setzt sich aus dem <guilabel>Namensraum</guilabel> und dem
            <guilabel>Symbol</guilabel> zusammen.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>
    </glosslist>

    <para>Im unteren Bereich des Wertpapier-Editors befinden sich Steuerelemente, deren Funktionsweise
      nachfolgend beschrieben ist:
    </para>

    <glosslist>
      <glossentry>
        <glossterm>Nationale Währungen anzeigen</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Mit Aktivieren dieses Kontrollkästchens werden die ISO-Währungen zu Ihrer Information
            eingeblendet.
            <note>
              <para>Da diese fest in &app; eingetragen sind, können diese Einträge weder
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>hinzugefügt noch
                    </para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>gelöscht
                    </para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                werden.
              </para>
            </note>
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Hinzufügen</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Öffnet den Dialog <guilabel>Neues Wertpapier</guilabel> in dem Sie ein neues Wertpapier (Aktie,
            Investmentfonds, Anleihe, Option usw.) anlegen können. Dies erfolgt mit dem selben
            Dialog in dem Sie auch ein <xref linkend="tools-commodity-add" /> können.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Entfernen</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Hiermit löschen Sie das markierte Wertpapier aus der &app;-Datendatei.
            <note>
              <para>Wenn schon Kurse für das Wertpapier im <xref linkend="tool-price" /> enthalten sind oder das
                Wertpapier in einen Konto verwendet wird, dann werden Sie mit einem Warnhinweis
                darauf aufmerksam gemacht und müssen diese Einträge zuvor händisch entfernen.
              </para>
            </note>
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Bearbeiten</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Möchten Sie ein Wertpapier oder eine Währung bearbeiten, markieren Sie es in der Liste, und die
            Daten werden in dem Dialog <xref linkend="tools-commodity-add" /> bzw.
            <xref linkend="tools-commodity-currency-edit" /> zur Änderungen angeboten.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Schließen</glossterm>
        <glossdef>
          <para>Beendet den Wertpapier-Editor.
          </para>
        </glossdef>
      </glossentry>
    </glosslist>

    <sect2 id="tool-commodity">
      <title>Wertpapier anlegen oder bearbeiten</title>

      <abstract>
        <para>Der Wertpapier-Editor stellt ein weiteres Dialogfenster zu Verfügung in dem Sie Wertpapiere neu
          anlegen und Vorhandene auch bearbeiten können. Mit dem selben Dialog können Sie
          ebenfalls die ISO-Währungen bearbeiten. Nachfolgend werden Ihnen die Möglichkeiten
          beschrieben, die der Editor Ihnen bietet.
        </para>
      </abstract>

      <sect3 id="tools-commodity-add">
        <title>Wertpapier bearbeiten</title>

        <abstract>
          <para>Dieser Dialog untertützt Sie dabei ein neues Handelsgut anzulegen oder ein bestehendes Handelsgut
            zu bearbeiten.
          </para>
        </abstract>

        <figure>
          <title>Wertpapier anlegen oder bearbeiten</title>

          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/Tools_SecurityEditor_add.png" 
                         srccredit="Christian Wehling"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term>Wertpapierinformationen</term>

            <listitem>
              <glosslist>
                <glossentry id="tool-ge-FullName">
                  <glossterm>Voller Name</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Der vollständige Name sollte eine für Sie verständliche Beschreibung, wie z.B.
                      <emphasis>US-Dollar</emphasis> oder <emphasis>Amazon Stammaktie</emphasis> bei
                      Wertpaieren oder bei Anleihen z.B. <emphasis>Emitent, x %,
                      Endfälligkeitsdatum</emphasis> sein.
                      <tip>
                        <para>Bei Anleihen empfiehlt es sich, die regelmäßigen Zinszahlungen und die Endfälligkeit gleich als
                          <xref linkend="trans-sched" /> anzulegen. Das hilft den Überblick bei
                          seiner Liquidität zu behalten.
                        </para>

                        <para>Zu den Ausschüttungen von Aktien und Fonds kann man das auch, allerdings muss man für die Höhe
                          eine Variable verwenden, da die Dividende oder Gewinnausschüttung jetzt
                          noch nicht bekannt ist.
                        </para>
                      </tip>
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry id="tool-ge-Symbol">
                  <glossterm>Symbol/Abkürzung</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Geben Sie das Symbol oder die Abkürzung für das Wertpapier an. Dies ist in der Regel das
                      Tickersymbol (bei Aktien) oder die WKN bei vielen deutschen
                      Fonds-Gesellschaften. Für nationale Währungen entspricht das Symbol der ISO
                      4217.
                      <tip>
                        <para>Wenn Sie Ihre Kursdaten mit &app-fq; abrufen möchten, ist zu Beachten, dass das Symbol mit dem in
                          der zugeordneten Kursquelle übereinstimmt. Beachten Sie auch die Hinweise
                          zu dem <xref linkend="tool-ge-TypeQuoteSource" />.
                        </para>
                      </tip>
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry id="tool-ge-DisplaySymbol">
                  <glossterm>Anzeigesymbol</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Wenn Sie hier keinen Eintrag vornehmen, wird das zuvor eingetragene Symbol bzw. die Abkürzung auch
                      als Anzeigesymbol genutzt. Bei einer Währung ist hier das Währungssymbol
                      eingestellt.
                      <tip>
                        <para>Will man z.B. als Kanadier nur das <quote>$</quote>-Zeichen angezeigt bekommen, fügt man zuvor beim
                          USD <quote>US</quote> vor dem $ ein und kann anschließend den Präfix
                          beim CAD entfernen.
                        </para>
                      </tip>
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry id="tool-ge-Namespace">
                  <glossterm>Namensraum</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Kennzeichnet Kategorien zur Strukturierung Ihrer Handelsgüter. Die Angabe hat für &app; keine
                      Bedeutung, sie dient nur dazu, Ihnen das Auffinden des Handelsgutes in den
                      Auswahllisten zu erleichtern.
                      <note>
                        <para>Ähnlich einer Kontonummer bietet der Namensraum eine Möglichkeit, seine Investments sachlich zu
                          sortieren. Grundsätzlich bietet es sich an, sie nach Risiko zu
                          gruppieren. Zum Beispiel kann als erste Ebene der Typ des Wertpapiers
                          angegeben werden und als optionale 2. Ebene die Nominalwährung.
<screen>:
|
+--Anleihe
|   |--CHF
|   |--EUR
+--Aktie
|   |--CHF
|   |--EUR
|   |--GBP
|
:</screen>
                        </para>
                      </note>
                    </para>

                    <para>Obwohl &app; Ihnen hier keine Vorgaben mehr macht
                      <footnote>
                        <para>Bis GnuCash 4.9 gab es eine Vorschlagsliste die sehr nordamerikanisch geprägt war und für Benutzer
                          in anderen Teilen der Welt eher störend war.
                        </para>
                      </footnote>
                      , können in dem Auswahlfeld noch Einträge aus vorherigen Eingaben enthalten
                      sein. Sie können die Liste selber mit weiteren Typen ergänzen, denkbar wäre
                      z.B. diese Gruppierung:
                    </para>

                    <itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>Handelsplatz für Wertpapiere wie z.B. DAX, EUREX usw.
                        </para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Crypto-Währung
                        </para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Inventar
                        </para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Dienstleistungen, z.B. mit unterschiedlichen Stundensätzen
                        </para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Benzinpreise für einen <quote>Spritrechner</quote>
                        </para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist>

                    <para><caution>
                        <para>Da das Wort <computeroutput>template</computeroutput> in dieser Liste ein reserviertes Wort ist,
                          darf es von Ihnen <emphasis>nicht</emphasis> verwendet werden!
                        </para>
                      </caution>
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry id="tool-ge-ISIN">
                  <glossterm>ISIN, WKN oder anderer Code</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Dies ist ein numerischer oder alphanumerischer Code, der verwendet wird, um das Wertpapier zu
                      identifizieren. Die
                      <ulink url="&url-wp-de;Internationale_Wertpapierkennnummer"><acronym>ISIN</acronym></ulink>
                      ist eine internationale eindeutige numerische Zeichenfolge, die mit jeder
                      Aktie, Anleihe oder jedem Investmentfonds und den meisten Arten von
                      gehandelten Optionen, Futures und Rohstoffen verbunden ist. In Deutschland ist
                      auch noch die
                      <ulink url="&url-wp-de;Wertpapierkennnummer"><acronym>WKN</acronym></ulink>
                      und in der Schweiz die
                      <ulink url="&url-wp-de;Valorennummer">Valorennummer</ulink> gebräuchlich.
                    </para>

                    <para>Die Angabe des Code ist nicht erforderlich, kann aber beispielsweise nützlich sein um sich hierin
                      gleich auch die ISIN zu merken, z.B. falls Sie später die Quelle für den
                      Kursabruf wechseln.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry id="tool-ge-Fraction">
                  <glossterm>Handelbare Stückelung</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Dies ist die kleinste gehandelte Einheit des Wertpapiers, ausgedrückt als Bruchteil einer einzelnen
                      Nominaleinheit. Diese Einheit wird von &app;-Konten als Standardstückelung
                      für den Handel mit dem Wertpapier, beispielsweise bei offenen Fonds, aus
                      denen Depot- oder Verwaltungs-Gebühren durch Verkäufe in Hundertstel oder
                      Tausendstel beglichen werden, verwendet.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>
              </glosslist>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>Börsenkursquelle</term>

            <listitem>
              <glosslist>
                <glossentry id="tool-ge-GetOnlineQuotes">
                  <glossterm>Börsenkurse online abrufen</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Das Aktivieren dieses Kontrollkästchens ermöglicht, den Abruf der Kurse von Währung oder
                      Wertpapier von einer Online-Datenquelle.
                      <note>
                        <para>Wenn die Schaltfläche nicht angeklickt werden kann, dann ist das Paket &app-fq; nicht oder nicht
                          richtig installiert. Lesen Sie in diesem Fall die Installationanleitung
                          unter <xref linkend="finance-quote" />.
                        </para>
                      </note>
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry id="tool-ge-TypeQuoteSource">
                  <glossterm>Art der Kursabruf-Quelle</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Verwenden Sie die Optionsfelder, um die Quelle für die Online-Kurse auszuwählen.
                      <variablelist>
                        <varlistentry>
                          <term><guilabel>Einzel</guilabel></term>

                          <listitem>
                            <para>Diese Auswahl ruft die Daten nur aus der angegebenen Quelle ab.
                            </para>
                          </listitem>
                        </varlistentry>

                        <varlistentry>
                          <term><guilabel>Mehrere Kursquellen</guilabel></term>

                          <listitem>
                            <para>Kursquellen wie <quote>Europa</quote> sollten verwendet werden, wenn eine Ausfallsicherung
                              gegenüber mehreren Datenquellen erwünscht ist.
                            </para>

                            <caution>
                              <para>Die Option <guilabel>Mehrere Kursquellen</guilabel> ist nur sinnvoll, wenn alle ausgewählten
                                Quellen das gleiche Symbol für Ihre Wertpapier verwenden.
                              </para>
                            </caution>
                          </listitem>
                        </varlistentry>

                        <varlistentry>
                          <term><guilabel>unbekannt</guilabel></term>
<!-- Maintainers: To add, modify, remove sources
edit https://github.com/Gnucash/gnucash/tree/stable/libgnucash/engine/gnc-commodity.c
and update the appendix. -->
                          <listitem>
                            <para>&app; hat hier kein Hintergrundwissen über die Quelle. Das kann zwei verschiedene Gründe haben.
                              Sie versuchen eine Quelle zu verwenden, die
                              <itemizedlist>
                                <listitem>
                                  <para>es <emphasis>nicht (mehr)</emphasis> in &app-fq; gibt oder
                                  </para>
                                </listitem>

                                <listitem>
                                  <para>neu in &app-fq; ist, aber <emphasis>noch nicht</emphasis> in &app; eingepflegt wurde.
                                  </para>
                                </listitem>
                              </itemizedlist>
                            </para>
                          </listitem>
                        </varlistentry>
                      </variablelist>
                    </para>

                    <para>Nachdem Sie die Art der Quelle für Kursangebote ausgewählt haben, wählen Sie eine Datenquelle aus
                      dem Pulldown-Menü. Die zur Verfügung stehenden Datenquellen sind abhängig
                      von der installierten Version von &app-fq; und werden Ihnen bei Verwendung des
                      Befehls <userinput>gnucash-cli --quotes info</userinput> angezeigt. Details zu
                      den derzeit unterstützten Datenquellen finden Sie unter
                      <xref linkend="fq-sources"></xref>.
                      <note>
<!-- Is this note still valid? -->
                        <para>Die Kursdatenquelle <quote>Yahoo as JSON</quote> liefert dabei auch die Kurse für die übrigen
                          genannten Unternehmen (z.B. Fidelity Investments und T.Rowe Price).
                        </para>
                      </note>
                    </para>
<!-- Translators: You can add a sentence about your secondary regional exchanges from table
"gnc-tbl-fq-yahoo-exchange-codes"in tips_appendix.xml -->
                    <para>Beachten Sie allerdings, dass Sie bei Verwendung von <quote>Yahoo as JSON</quote> zusätzlich das
                      Börsenplatzkürzel des Wertpapiers anfügen sollten, z.B. <quote>F</quote>
                      für Frankfurt, <quote>SW</quote> für Swiss oder <quote>VI</quote> für
                      Vienna, usw. Als Beispiele sind hier VOW.F, NESN.SW und VOE.VI genannt.
                      <quote>DE</quote> steht hier für <emphasis>Deutsche Börse XETRA</emphasis>.
                      <xref linkend="gnc-tbl-fq-yahoo-exchange-codes"></xref> enthält eine Liste
                      von Suffixen für verschiedene Märkte auf der ganzen Welt.
<!-- Translators: Some fund companies create their own pseudo-symbols that differ from the regional codes, such as
the TIAA-CREF fund as a regional fund. You are free to add corresponding tables from your language area in the
tips_appendix.xml and to adapt the text here. -->
                      <footnote>
                        <para>Pseudo-Symbole für den amerikanischen Lehrer-Pensionsfond TIAA-CREF-Fonds sind in der Tabelle
                          <xref linkend="PsSymbs-TIAA-CREF"></xref> aufgeführt.
                        </para>
                      </footnote>

                      <tip>
                        <para>Da einige Symbole eine spezielle Schreibweise erfordern, schauen Sie sich auch die Beispiele unter
                          <ulink url="&url-wiki;Online_Quotes#Setting_up_online_quotes_in_GnuCash" />
                          an.
                        </para>
                      </tip>
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>

                <glossentry id="tool-ge-TimeZone">
                  <glossterm>Zeitzone</glossterm>
                  <glossdef>
                    <para>Wählen Sie die Zeitzone für die Quelle der von Ihnen empfangenen Online-Börsenkurse.
                      Beispielsweise verwendet Yahoo gewöhnlich die US-Eastern-Zeitzone, wählen
                      Sie also <quote>America/New York</quote>, wenn Sie diese Börsenkursquelle
                      verwenden.
                    </para>
                  </glossdef>
                </glossentry>
              </glosslist>

              <tip>
                <para>Denken Sie daran, dass die <quote>Kurse</quote> von Investmentfonds in Wirklichkeit
                  <quote>Nettoinventarwerte</quote>
                  <footnote>
                    <para>auch Nettovermögenswert, engl. Net Asset Value (NAV), siehe <ulink url="&url-wp-de;NAV" />
                    </para>
                  </footnote>
                  sind, und erst mehrere Stunden nach Börsenschluss verfügbar sind. Wenn die
                  <quote>Kurse</quote> aktualisiert werden, bevor die Nettoinventarwerte des
                  aktuellen Tages durch die Fopnfsgesellschaft ermittelt wurden, werden die Werte
                  vom vorherigen Handelstag abgerufen.
                </para>

                <para>Wenn sie den Zeitpunkt der Wertermittlung genau wissen wollen, informieren sie sich bei der
                  ausgebenden Fonds-Gesellschaft.
                </para>
              </tip>

              <note>
                <para>Die Kursdatenquelle <quote>Yahoo as JSON</quote> gibt den Kurs normalerweise zeitverzögert zur
                  Original-Datenquelle an. Wie groß die zeitliche Abweichung ist, können Sie in
                  der Tabelle <xref linkend="gnc-tbl-fq-yahoo-exchange-codes" /> nachlesen.
                </para>
              </note>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3 id="tools-commodity-currency-edit">
        <title>ISO-Währung bearbeiten</title>

        <abstract>
          <para>Mit Hilfe dieses Dialoges haben Sie die Möglichkeit ISO-Währung zu bearbeiten. Allerdings sind die
            meisten Eigenschaften von der ISO definiert sind, können nicht verändert werden.
          </para>
        </abstract>

        <figure>
          <title>Währung bearbeiten</title>

          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/Tools_SecurityEditor_edit.png" 
                           srccredit="Christian Wehling"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>

        <para>Bei den fest vorgegeben ISO-Währungen besteht <emphasis>nur</emphasis> die Möglichkeit,
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>das <xref linkend="tool-ge-DisplaySymbol" />,
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>die <xref linkend="tool-ge-TypeQuoteSource" /> und
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>die <xref linkend="tool-ge-TimeZone" />
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          anzupassen.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="tool-calc">
    <title>Loan Repayment Calculator</title>

    <para>The <guilabel>Loan Repayment Calculator</guilabel> is used to calculate compound interest. It
      provides a way of entering four of the five parameters of a compound interest calculation and
      then calculating the remaining figure.
    </para>

    <para>The calculator is split into two panes. The left pane has five fields with a
      <guilabel>Calculate</guilabel> button and a <guibutton>Clear</guibutton> button. The
      <guibutton>Calculate</guibutton> button is used to select the figure to calculate. The
      <guibutton>Clear</guibutton> button is used to clear any amount in the field.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Payment Periods:</emphasis> This field is used to select the number of
          payments you wish to use in the calculation.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Interest Rate:</emphasis> This field is used for the interest rate percentage.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Present Value:</emphasis> This field usually contains the amount you have
          borrowed. It is the base amount you wish to compound.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Periodic Payment:</emphasis> This field contains the amount that is the
          payment for the period selected (IE monthly, weekly, etc). If it is for repaying a loan it
          should be a negative number.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Future Value:</emphasis> This field contains the final value at the end of the
          periods above. If we are repaying a loan in full it would be <emphasis>0</emphasis>.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>The right pane contains buttons to select what sort of payments and compounding is used for the left
      pane calculations.
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Compounding:</guibutton> This button allows you to select the interval used if the
          <guilabel>Discrete Compounding</guilabel> button is selected.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guibutton>Payments:</guibutton> This button allows you to select the interval used for the Payment
          Periods field.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guibutton>End of Period Payments:</guibutton> Use this button if the payment is at the end of the
          period.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guibutton>Beginning of Period Payments:</guibutton> Use this button if the payment is at the
          beginning of the period.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guibutton>Discrete Compounding:</guibutton> This button is used where interest is charged at a
          discrete interval defined by the <guibutton>Compounding</guibutton> button above.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guibutton>Continuous Compounding:</guibutton> This button is used when the interest is charged
          continuously.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guibutton>Payment Total:</guibutton> This field shows the total amount paid.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Examples of using the <guilabel>Loan Repayment Calculator</guilabel> are given in the Tutorial and
      Concepts Guide. <ulink url="&url-docs-C;guide/loans_calcs1.html"> &app; Tutorial and Concepts
      Guide&rsquo;s Chapter on Loans</ulink>
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="tool-close-book">
    <title>Buchabschluss</title>

    <abstract>
      <para>Der Dialog <guilabel>Buch abschließen</guilabel>, welcher über den Menüeintrag &mc.to.cls-bok;
        geöffnet wird, dient zum <quote>Abschließen der Bücher</quote>, einem Vorgang in der
        Buchhaltung, bei dem die Salden der Ertrags- und Aufwandskonten zurückgesetzt werden. Bei
        diesem Vorgang werden die Salden der Ertragskonten und der Aufwandskonto in ein Konto vom
        Typ Eigenkapital übertragen.
      </para>

      <para>In der betrieblichen Praxis erfolgt zuvor eine Gruppierung in den GuV-Konten nach
        <ulink url="&url-laws-de;hgb/__275.html">§275 HGB</ulink>. Siehe auch
        <ulink url="&url-wp-de;Gewinn-_und_Verlustrechnung">Gewinn- und Verlustrechnung</ulink>
      </para>
    </abstract>

    <note>
      <para>Beachten Sie, dass der Abschluss der Bücher in &app; nicht für alle Anwender notwendig ist. Sie
        <emphasis>müssen nicht</emphasis> Ihre Einnahmen- und Ausgabenkonten am Ende jeder
        Finanzperiode ausgleichen, können es natürlich bei Bedarf tun.
      </para>
    </note>

    <para>Abhängig von der Verwendung von &app; (Privat oder Geschäftlich) gibt es zwei mögliche Szenarien,
      wie Sie einen <quote>Buchabschluß</quote> durchführen können:
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>geschäftliche Nutzung</term>

        <listitem>
          <para>Man möchte die Zahlen, welche man extern, z.B. den Finanz-, Zoll- und sonstigen Behörden,
            berufständischen Organisationen wie IHK, Geldgebern/Anteilseignern (Gewinnverwendung)
            und den Kreditgebern (Sicherheit)) gemeldet hat, auch im Buch dokumentieren. Dann ist
            die Abschluß-Funktion der richtige Ansatz.
          </para>

          <para>Als Nebeneffekt können Sie direkt im Kontenplan die Einnahmen und Ausgaben des aktuellen Zeitraums
            sehen.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>private Nutzung</term>

        <listitem>
          <para>&app;s integrierte Berichte beinhalten geeignete Konzepte wie einbehaltene Gewinne zwischen zwei
            verschiedenen Finanzperioden. Durch Auswahl des Berichtszeitraums kann man sich auch
            ohne Buchabschluß die Zahlen jedes Zeitraums, oder auch mehrere Zeiträume,
            nebeneinander anzeigen lassen.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
<!-- FIXME source: Join warning & note to important. -->
    <important>
      <para>Ohne angepaßte Konfiguration, wie im Tip zum Abschlußdatum erläutert, verringert der Abschluss
        der Bücher den Nutzen der Standardberichte, weil einige Berichte derzeit keine
        abschließenden Buchungen verstehen. Aus ihrer Sicht sieht es also so aus, als ob die
        Nettoeinnahmen oder -ausgaben in jedem Konto für frühere Buchungsperioden einfach null
        waren.
      </para>
    </important>

    <sect2 id="tool-close-book-anatomy">
      <title>Beschreibung des Dialogs</title>

      <figure pgwide="1">
        <title>Der Dialog <quote>Buch abschließen</quote></title>

        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/Tools_CloseBook.png" 
                         srccredit="Christian Wehling" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <para>Der Dialog besteht aus den folgenden Komponenten:
      </para>

      <glosslist>
        <glossentry>
          <glossterm>Abschlussdatum</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Geben Sie das Datum für die Abschlussbuchung an. Sie können ein Datum eingeben oder eines aus dem
              Kalender auswählen.
              <tip>
                <para>Falls möglich, wählen Sie einen Tag, an dem es keine anderen wertverändernden Buchungen gibt,
                  also etwa Silvester oder Neujahr. Für die Verwendung von <quote>normalen</quote>
                  Berichten müssen Sie dieses Datum dann ausschließen.
                </para>
              </tip>
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Erträge gesamt</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Wählen Sie das Konto vom Typ <emphasis>Eigenkapital</emphasis> aus, auf das der Gesamtsaldo aller
              Ertragskonten übertragen werden soll. Optional können Sie über die Schaltfläche
              <guibutton>Neu…</guibutton> ein neues Konto anlegen.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Aufwendungen gesamt</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Geben Sie das Eigenkapitalkonto an, auf das der Gesamtsaldo aller Aufwandskonten übertragen wird.
              Auch hier können Sie optional ein neues Konto mit Hilfe der Schaltfläche
              <guibutton>Neu…</guibutton> anlegen.
              <tip>
                <para>Die Konten für <guilabel>Ertrag</guilabel> und <guilabel>Aufwand</guilabel> können auch identisch
                  sein, etwa
                  <userinput>Eigenkapital:<replaceable>Jahresabschluß</replaceable></userinput>.
                </para>
              </tip>
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>Beschreibung</glossterm>
          <glossdef>
            <para>Geben Sie die Beschreibung an, die in die Abschlussbuchung eingetragen wird, z.B.
              <userinput>Jahresabschluß <replaceable>JJ</replaceable></userinput> oder
              <userinput>Monatabschluß <replaceable>JJ-MM</replaceable></userinput>.
            </para>
          </glossdef>
        </glossentry>
      </glosslist>
    </sect2>

    <sect2 id="tool-close-book-workings">
      <title>Funktionsweise</title>

      <para>&app; schließt die Bücher ab, indem er je Währung eine Buchung für Ertragskonten und eine für
        Aufwandskonten anlegt. Die Buchungen verwenden alle das vom Benutzer ausgewählte Datum, und
        jede Buchung kann eine beliebige Anzahl von Buchungsteilen enthalten. Jeder Buchungsteil
        verschiebt den Saldo aus einem Ertrags- oder Aufwandskonto. Der letzte Buchungsteil in jeder
        Abschlussbuchung verschiebt den gesamten Soll-/Habensaldo auf das angegebene
        Eigenkapitalkonto.
      </para>

      <para>Für jede Buchung wird die Beschreibung genutzt, die der Benutzer im Eingabefeld
        <guilabel>Beschreibung</guilabel> angegeben hat.
      </para>

      <para>Die Tatsache, dass &app; nur Buchungen verwendet, um die Bücher zu schließen, macht es sehr
        einfach, einen Buchabschluss rückgängig zu machen: Löschen Sie einfach die
        abschließenden Buchungen.
      </para>

      <note>
        <para>Das Buchabschluss-Werkzeug löscht keine Konten oder Buchungen, erstellt keine neuen Dateien und
          verbirgt keine Konten.
        </para>
      </note>
    </sect2>
<!-- FIXME source: remove the next three chapter. The content is integrated into the previous sections. -->
  </sect1>

  <sect1 id="tool-lots">
    <title>Lots in Account</title>

    <para>&app; uses <emphasis>lots</emphasis> in 2 ways:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>To link security buy transactions to sell transactions so the real cost of the sold securities can
          be used to calculate capital gain or loss. See <xref linkend="tool-lots-cap" />.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>To link payments or credit notes to the invoices to which they apply in the Business Features. See
          <xref linkend="tool-lots-bus" />.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="tool-lots-cap">
      <title>Lots for Security Capital Gains</title>

      <para>The <guilabel>Lots in Account SSSS</guilabel> window, where SSSS is the security account, is used to
        manually or automatically link security transaction splits to lots and create capital
        gain/loss transactions to account for the difference between the costs of buying a security
        and the value received by selling it.
      </para>

      <para>To open the <guilabel>Lots in Account</guilabel> window, open the security account register, then
        select &mc.ac.vw-lots; .
      </para>

      <figure pgwide="1">
        <title>Lots in Account window for Security Capital Gains</title>

        <screenshot id="tool-lotsInAcctStk">
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="figures/Tool_LotsStk.png"
              srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
            </imageobject>

            <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="figures/Tool_LotsStk.png"
                         srccredit="Chris Good"/>
            </imageobject>

            <caption>
              <para>An image of the <emphasis>Lots in Account </emphasis> window for a security account.
              </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>

      <sect3 id="tool-lots-cap-scr">
        <title>Screen Elements</title>

        <para><emphasis>Adjusting the Size of Screen Elements</emphasis>
        </para>

        <para>As well as adjusting the size of the whole window, it is possible to adjust the proportions of the
          window elements both horizontally and vertically.
        </para>

        <para>There are 2 bars for adjusting the window horizontally. One between the <guilabel>Title</guilabel>
          and the <guilabel>Lots in This Account</guilabel> panel, and the other between the
          <guilabel>Splits free</guilabel> panel and the <guilabel>&gt;&gt;</guilabel> and
          <guilabel>&lt;&lt;</guilabel> buttons.
        </para>

        <para>The window proportions may be adjusted vertically by dragging the vertical bar located to the right
          of <guilabel>Show only open lots</guilabel>.
        </para>

        <para>These resizing bars can be hard to see, so move the mouse pointer until it changes to the resize
          pointer then click and drag the bar. The resize pointers are different depending on your
          operating system and theme. Here are some examples of resize pointers:
        </para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/Tool_Lots_h_double_arrow.png"
                width="48px" />
            </imageobject>

            <textobject>
              <phrase>&lt;-&gt;</phrase>
            </textobject>
          </inlinemediaobject>

          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/Tool_Lots_v_double_arrow.png"
                width="48px" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>
        </para>

        <para>It is not possible to individually adjust the size of panel columns.
        </para>

        <para><emphasis>Fields</emphasis>
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guilabel>Title:</guilabel> Shows the title for the highlighted (selected) lot in the <guilabel>Lots
              in This Account</guilabel>panel. When a new lot is created by clicking the
              <guilabel>New Lot</guilabel>button, it has a default title of <emphasis>Lot n
              </emphasis> where n is a number starting at 0 (for each security account) and
              incrementing by 1. Deleting a lot does not reset the next number to be used, but the
              title can be changed as required.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Notes:</guilabel> Notes for the highlighted lot. Users are free to enter anything they
              wish and the notes can be changed as required.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><emphasis>Panels</emphasis>
        </para>

        <para>The order of the items in all the panels in this window can be adjusted by clicking on the column
          headings.
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guilabel>Lots in This Account panel</guilabel>
            </para>

            <para>This panel shows lots for this security account.
            </para>

            <para>If <guilabel>Show only open lots</guilabel> is checked, only lots that have not been completely sold
              are shown.
            </para>

            <para><guilabel>Columns</guilabel>
            </para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><guilabel>Type:</guilabel> Always blank for security lots. This window is also used for business
                  lots (which link payments to invoices) when coming from an Accounts Payable or
                  Receivable account and in that case, <guilabel>Type</guilabel> will be
                  <emphasis>I</emphasis> for invoice. Credit Notes are also Type I.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Opened:</guilabel> <emphasis>Open </emphasis> if there are no splits in the lot, otherwise
                  the date of the earliest split in this lot.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Closed:</guilabel> <emphasis> Open</emphasis> if the lot is not fully sold, otherwise the
                  date of the last sell split.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Title:</guilabel> Lot Title.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Balance:</guilabel> Number of unsold securities in this lot.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Gains:</guilabel> Calculated gains or losses for this lot.
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
<!-- end of Columns in Lots in This Account -->
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Splits free panel</guilabel>
            </para>

            <para>This panel shows buy and sell splits for this security account which are not linked to a lot.
              Capital Gains splits (Shares and Price are 0) are not shown.
            </para>

            <para><guilabel>Columns</guilabel>
            </para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><guilabel>Date:</guilabel> Transaction Date Posted.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Num:</guilabel> Transaction Num.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Description:</guilabel> Transaction Description.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Amount:</guilabel> Number of shares bought or sold from the transaction split. Positive
                  for buys, negative for sells. If the security transaction split has been split
                  into multiple subsplits (because a split may only be linked to 1 lot), this amount
                  will not be the full transaction amount, but only the amount for this split.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Value:</guilabel> Amount x split price.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Gain/Loss:</guilabel> For sell splits, shows calculated gain or loss. This will be
                  recalculated during scrubbing.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Balance:</guilabel> Cumulative number of unsold shares for free splits.
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
<!-- end Splits free panel -->
          <listitem>
            <para><guilabel>Splits in Lot panel</guilabel>
            </para>

            <para>This panel shows splits linked to the highlighted lot in the <guilabel>Lots in This
              Account</guilabel> panel. This panel will be empty until a lot is highlighted in the
              <guilabel>Lots in This Account</guilabel> panel. Capital Gains splits (Shares and
              Price are 0) are not shown.
            </para>

            <para><emphasis>Columns</emphasis>
            </para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><guilabel>Date:</guilabel> Transaction Date Posted.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Num:</guilabel> Transaction Num.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Description:</guilabel> Transaction Description.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Amount:</guilabel> Split number of shares bought or sold. Positive for buys, negative for
                  sells. If the security transaction split has been split into multiple subsplits
                  (say by scrubbing because a split may only be linked to 1 lot), this amount will
                  not be the full transaction amount, but only the amount for this split.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Value:</guilabel> Amount (No of Shares) x split price.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Gain/Loss:</guilabel> For sell splits, shows calculated gain or loss. This will be
                  recalculated during scrubbing.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><guilabel>Balance:</guilabel> The number of unsold shares in this lot after this transaction.
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
<!-- end Splits in Lot panel -->
        </itemizedlist>
<!-- end Panels -->
        <para><emphasis>Buttons</emphasis>
        </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guilabel>&gt;&gt;:</guilabel> Links a free split (buy or sell) to a lot. This button is not enabled
              until both a lot and a free split are highlighted. The split moves from the
              <guilabel>Splits free</guilabel> panel to the <guilabel>Splits in lot</guilabel>
              panel.
            </para>

            <para>Multiple buy splits and multiple sell splits may be linked to the same lot. Refer to following
              section about the <guilabel>Scrub Account</guilabel> button for details of the capital
              gains transactions created in these situations.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>&lt;&lt;:</guilabel> Unlinks a split from a lot. The split moves from the <guilabel>Splits
              in lot</guilabel>panel to the <guilabel>Splits free</guilabel> panel. This button is
              not enabled until a split in the <guilabel>Splits in lot</guilabel> panel is
              highlighted. When the last split is unlinked from a lot, the lot is automatically
              deleted if there is no capital gain/loss transaction.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>New Lot:</guilabel> Creates a new lot which shows in the <guilabel>Lots in This
              Account</guilabel> panel. The new lot is not linked to any split.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Scrub Account:</guilabel>
            </para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Creates a lot for each buy transaction split that is not already linked to a lot.
                </para>

                <para>A new lot is created for each unlinked buy transaction split because gains on investments, in some
                  jurisdictions, may be taxed at different rates depending on how long they were
                  held before being sold. As a separate capital gains transaction is created for
                  each lot, this makes it easier to determine tax on the capital gains based on the
                  lot opened and closed dates.
                </para>

                <para>If you know that the capital gains from a sale are all to be taxed at the same rate, you can
                  manually link multiple buys to a lot so scrubbing will only create 1 capital gains
                  transaction.
                </para>

                <para>It is also possible to manually link multiple sell transaction splits to a lot. In this case
                  scrubbing creates a capital gains transaction per sell transaction split based on
                  the average cost of securities held at the time of each sale, assuming
                  acquisitions are allocated to sales using the security account costing method
                  (currently only FIFO). As this makes it complicated to manually verify the costs
                  are correct, it may be wise to limit this to specific situations, say for example
                  if there are multiple sales on the same day.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Links buy and sell transaction splits to lots using FIFO method.
                </para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Calculates gain/loss and creates a separate capital gain/loss transaction for each lot that does not
                  already have one.
                </para>

                <note>
                  <para>If gain/loss splits have been manually entered as part of a sell transaction, scrubbing does not
                    recognize them, so if manually adding gain/loss, always separate the gain/loss
                    splits from the transaction that reduces the <guilabel>No of Shares</guilabel>,
                    by putting them in a separate transaction.
                  </para>
                </note>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Scrub:</guilabel> Scrub only the highlighted lot. This button is only enabled if a lot is
              highlighted. If no buy splits are linked to the highlighted lot, nothing is done. The
              <guilabel>Scrub</guilabel> button will link any free sell splits to the lot as
              required until the sum of the sell split amounts equals the sum of the buy split
              amounts. If the sum of the sell split amounts is greater than the sum of the buy split
              amounts, a sell split will itself be split into 2 splits, with the remaining amount in
              an unlinked split.
            </para>

            <note>
              <para>For both the <guilabel>Scrub Account</guilabel> and the <guilabel>Scrub</guilabel> buttons:
              </para>

              <para>The Gain/Loss for each lot is recalculated and a capital gain transaction is created if needed. The
                transaction has 1 split for the security account and the other with account
                <emphasis>Orphaned Gains-CCC</emphasis> where CCC is the security currency. The
                <emphasis>Orphaned Gains-CCC </emphasis> account is used because &app; doesn't know
                which capital gain or loss account should be used, so the user must change it to the
                required income (or expense) gain or loss account.
              </para>
            </note>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Delete:</guilabel> Delete the highlighted lot. Any linked splits are automatically freed
              (unlinked). This button is only enabled if a lot is highlighted.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Close:</guilabel> Close the <guilabel>Lots in Account SSSS</guilabel> window.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>See Tutorial and Concepts Guide,
          <ulink url="&url-docs-C;guide/invest-sell1.html#invest-sellLots">Automatic Calculation of
          Capital Gain or Loss Using Lots</ulink> for more details.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="tool-lots-bus">
      <title>Lots for Business Features</title>

      <sect3 id="tool-bots-bus-intro">
        <title>Introduction</title>

        <para>For business features, lots are used to link payments or credit notes to the invoices to which they
          apply. This is for both customer invoices and vendor bills.
        </para>

        <para>There are 2 main uses for the <guilabel>Lots in Account</guilabel> window in relation to the
          business features:
        </para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>To enquire about which payments or credit notes offset particular invoices. For each invoice and
              credit note, &app; automatically creates 1 (and only 1) lot. By selecting the lot for
              the invoice or credit note in the <guilabel>Lots in This Account</guilabel> panel, all
              the transaction splits for that lot show in the <guilabel>Splits in Lot</guilabel>
              panel.
            </para>

            <tip>
              <para>Alternatively, print the invoice and check the <guilabel>Payments</guilabel> option on the Display
                tab in the report options. The Tax Invoice always shows payments so does not have
                the Payments option.
              </para>
            </tip>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>To correct mistakes that are hard to correct otherwise (either due to bugs in past versions of
              gnucash or due to unintended use of said features). Some of these use cases are found
              on <ulink url="&url-wiki-bus-feat;">this wiki page</ulink>. In the context of the
              normal operation of business features , the <guilabel>Lots in Account</guilabel>
              window is <emphasis>not</emphasis> used to create, delete, link or unlink lots. Lots
              are usually generated and manipulated internally only by the business features
              programs.
            </para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>To open the <guilabel>Lots in Account AAAA</guilabel> window, where AAAA is the <emphasis>Accounts
          Receivable</emphasis> (AR) or <emphasis>Accounts Payable</emphasis> (AP) account, open the
          <emphasis>AR</emphasis> or <emphasis>AP</emphasis> account register, then select
          &mc.ac.vw-lots; .
        </para>

        <figure pgwide="1">
          <title>Lots in Account window for business features</title>

          <screenshot id="tool-lotsInAcctBus">
            <mediaobject>
              <imageobject role="html">
                <imagedata fileref="figures/Tool_LotsBus.png"
                  srccredit="Chris Good" width="&img-w;"/>
              </imageobject>

              <imageobject role="fo">
                <imagedata fileref="figures/Tool_LotsBus.png"
                           srccredit="Chris Good" />
              </imageobject>

              <caption>
                <para>An image of the <guilabel>Lots in Account</guilabel> window for an Accounts Receivable account.
                </para>
              </caption>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="tool-lots-bus-scr">
        <title>Screen Elements</title>

        <para>The screen elements of the <guilabel>Lots in Account</guilabel> window for an AR or AP account are
          the same as for a security account, although the actions and data are different. As this
          window is only used for creating, deleting, linking or unlinking lots in <emphasis>
          exceptional</emphasis> circumstances, the differences are not described. See
          <xref linkend="tool-lots-cap-scr" /> for a description of the screen elements and what the
          buttons do when used with the lots of a security account.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
