<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-de.dtd">
<variablelist>
  <title>Dialogführung</title>

  <para>Im linken Fensterbereich sind die einzelnen Schritte des Assistenten aufgelistet. Erläuternder Text
    und die Bedienelemente zum Durchführen des jeweiligen Schritts werden im rechten Fensterbereich
    angezeigt.
  </para>
<note><para>Die Schaltflächen befinden sich normalerweise im <quote>Aktionsbereich</quote> an der Unterkante des Dialogs. Bei einigen Fenstermanagern werden sie in die Titelleiste integriert.</para></note>
  <important>
    <para>Die nachfolgend beschriebenen Schaltflächen werden immer erst dann aktiviert, wenn die Navigation vom
      aktuellen Schritt zum Zielschritt gültig ist. D.h. solange nicht alle notwendigen Angaben
      gemacht sind, sind manche Schaltflächen deaktiviert.
    </para>
  </important>

  <varlistentry>
    <term><guibutton><accel>A</accel>bbrechen</guibutton> oder &kc.esc;</term>

    <listitem>
      <para>Beendet den Assistenten, ohne Änderungen an Ihren Daten oder, bei Exporten, dem Dateisystem vorzunehmen.
      </para>
          <warning>
            <para>Wenn Sie auf diese Schaltfläche klicken, gehen alle Änderungen, die Sie bis zu diesem Punkt
              in den Assistenten eingetragen haben, verloren.
            </para>
          </warning>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
    <term><guibutton><accel>Z</accel>urück</guibutton></term>

    <listitem>
      <para>Geht zum vorherigen Schritt. Stehen Sie noch im ersten Schritt des Assistenten ist das
        gleichbedeutend mit <guilabel>Abbrechen</guilabel>.
      </para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
    <term><guibutton><accel>W</accel>eiter</guibutton></term>

    <listitem>
      <para>Geht zum nächsten Schritt.
      <note><para>Sind Sie im letzten Schritt, dann wird stattdessen die Schaltfläche <guibutton>An<accel>w</accel>enden</guibutton> eingeblendet.</para></note>
      </para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
    <term><guibutton>An<accel>w</accel>enden</guibutton></term>

    <listitem>
      <para>Haben Sie alle notwendigen Daten in dem Assistenten eingegeben, wird im letzten Schritt die
        Schaltfläche <guilabel>Anwenden</guilabel> an Stelle von <guilabel>Weiter</guilabel> eingeblendet. Erst wenn Sie diese Schaltfläche
        betätigen werden Ihre Eingaben verarbeitet und die Daten modifiziert.
      </para>
    </listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>
