<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.x
  Last modified: March 28th 2007
        modified: August 12th 2006
	modified: February 28th 2005

  Maintainers:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
               Neil Williams <linux@codehelp.co.uk>

  Author:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->

<chapter id="setup-accounts">
      <title>Impostare, modificare e lavorare con i conti</title>

      <para>In questa sezione è descritto il processo di impostazione, modifica e funzionamento
      dei conti di GnuCash. In GnuCash un conto è uno strumento essenziale per organizzare
      la registrazione della provenienza e della destinazione del denaro. GnuCash estende inoltre il
      concetto di conto reale, quali il conto bancario od un conto di prestito, per abbracciare anche
      entrate ed uscite. Questo permette di conoscere immediatamente dove il denaro è stato speso
      e a quanto ammontano entrate ed uscite. GnuCash imposta il tipo di conto (come descritto nella 
      sezione seguente) per assistere nell'organizzazione e nel raggruppamento dei conti.
      I tipi di conti possono essere utilizzati per creare una struttura dei conti.</para>

      <sect1 id="acct-types">
        <title>Tipi di conti in GnuCash</title>

        <para>GnuCash prevede un certo numero di tipi di conti differenti. Si raccomanda
        di scegliere un tipo di conto appropriato basandosi sulla lista riportata nel seguito.</para>

        <table frame="topbot" id="TypeAccounts">
         <title>Tipi di conti in GnuCash.</title>
          <tgroup cols="2">
            <thead>
              <row>
                <entry><para>Tipo di conto</para></entry>
                <entry><para>Descrizione</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry><para>Debiti correnti</para></entry>
                <entry><para>I conti per i debiti correnti sono utilizzati nella
                contabilità per le imprese allo scopo di registrare gli importi che
                devono essere pagati. Esempio: l'impresa ha comprato un bene, ma non ha pagato
                la ricevuta fino a ora.</para>
                  <note><para>Le versioni precedenti di questo aiuto definivano D/C e C/C al 
                  contrario.</para></note>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Crediti correnti</para></entry>
                <entry><para>I conti per i crediti correnti registrano gli importi per cui il denaro non
                è ancora stato ricevuto. Esempio: un'impresa ha venduto un bene ed ha emesso una fattura
                ma il cliente non ha pagato fino a ora.</para>
                  <note><para>Le versioni precedenti di questo aiuto definivano D/C e C/C al 
                  contrario.</para></note>
                </entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Attività</para></entry>
                <entry><para>I conti delle attività sono utilizzati per tenere traccia
                di ciò che ha un valore e può essere utilizzato o venduto per pagare 
                dei debiti (normalmente è un conto segnaposto).
                 </para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Banca</para></entry>
                <entry><para>I conti di questo tipo denotano i risparmi o il conto
                corrente accesi presso una banca o altra istituzione finanziaria.
                Alcuni di questi conti possono produrre interessi. Questa è anche la
                tipologia di conto appropriata per il libretto degli assegni il quale
                preleva direttamente da un conto corrente. </para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Liquidi</para></entry>
                <entry><para>Il conto liquidi è utilizzato per indicare il denaro
                tenuto nel portafoglio, nella scatola delle scarpe, nel salvadanaio
                o sotto al materasso.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Carta di credito</para></entry>
                <entry><para>Il conto carta di credito è utilizzato per identificare i conti
                 delle carte di credito.
                The Credit Card account type is used to denote credit card
                 accounts, both for cards that allow floating lines of credit (e.g. VISA,
                 MasterCard, or Discover) and with cards that do not permit continuing
                 balances (e.g. American Express) </para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Valuta</para></entry>
                <entry><para>I conti della valuta sono utilizzati 
                per scambiare le valute.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Capitale</para></entry>
                <entry><para>I conti del capitale sono utilizzati per registrare i bilanci di
                apertura quando si utilizza GnuCash per la prima volta o quando si inizia
                un nuovo periodo contabile.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Uscite</para></entry>
                <entry><para>Qualsiasi spesa come il cibo, l'abbigliamento, le tasse ecc...
                Questa tipologia di conto è identificata come una categoria in Quicken.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Entrate</para></entry>
                <entry><para>Qualsiasi entrata ricevuta da fonti quali stipendio,
                interessi, dividendi ecc... Questa tipologia di conti è indicata come
                una categoria in Quicken.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Passività</para></entry>
                <entry><para>I conti di passività sono utilizzati per registrare
                i debiti o le obbligazioni finanziarie. (Normalmente è un conto segnaposto).</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Fondo comune</para></entry>
                <entry><para>Un portafoglio di azioni e bond gestiti da professionisti
                o altri investimenti comunque divisi in quote.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Azioni</para></entry>
                <entry><para>Una condivisione di proprietà in una corporazione, che impegna il 
                proprietario a tutti i rischi e premi che questo comporta.</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Il druido <emphasis role="bold">Creazione di una nuova struttura conti</emphasis> descritto nella prima sezione di questo
        documento, è un modo pratico per impostare un gruppo di conti da utilizzare come ossatura dei tipi di conti.</para>

        <para>Quando vengono creati dei nuovi conti, le scelte disponibili dei tipi di conti vengono colorate in grigio
        in accordo con il tipo di conto padre. La lista seguente elenca le scelte possibili.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Debiti correnti: tutti i conti a eccezione del capitale, uscite e entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Crediti correnti: tutti i conti a eccezione del capitale, uscite e entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Patrimonio: tutti i conti a eccezione del capitale, uscite e entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Banca: tutti i conti a eccezione del capitale, uscite e entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Liquidi: tutti i conti a eccezione del capitale, uscite e entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Carta di credito: tutti i conti a eccezione del capitale, uscite e entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Valuta: tutti i conti a eccezione del capitale, uscite e entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Capitale: solo il conto capitale  può essere un conto figlio.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Uscite: solo i conti di uscite o entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Entrate: solo i conti di uscite o entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Passività: tutti i conti a eccezione del capitale, uscite e entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Fondi comuni: tutti i conti a eccezione del capitale, uscite e entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Azioni: tutti i conti a eccezione del capitale, uscite e entrate possono essere conti figli.</para>
          </listitem>

        </itemizedlist>

      </sect1>

      <sect1 id="chart-create">
        <title>Creare una struttura di conti</title>

        <para>La struttura dei conti è come una tabella dei contenuti per le proprie finanze
        Il miglior modo per concettualizzare una struttura di conti è pensarla come un albero.
        I rami principali rappresentano intere categorie o gruppi, mentre le foglie dell'albero 
        rappresentano conti bancari o categorie di uscite. Quando viene richiesto un resoconto
        sommario, tipicamente solo i rami principali vengono riportati, invece che i conti 
        individualmente. Per esempio, una struttura di conti potrebbe assomigliare alla 
        seguente:

	&chartacctseg;

	</para>

        <para>Si noti che i conti non hanno solo dei nomi; posseggono anche codici, per essere ordinati.
        Quando viene generato un resoconto, l'ordinamento è determinato dalla numerazione. E'
        consuetudine che i numeri dei conti "foglia" non terminino con zero, mentre i conti padre
        abbiano numeri crescenti dallo zero. </para>

        <para>GnuCash non  impedisce che vengano utilizzati dei numeri duplicati, comunque se ne
        scoraggia l'utilizzo. I codici dei conti sono trattati come numeri in base 36, quindi, se
        si terminano i numeri, è possibile utilizzare le lettere dalla a alla z.</para>

        <para>Una semplice struttura dei conti è visualizzata sotto. Ogni conto e un tipo
        di conto fornito. Questa esempio è una combinazione di alcuni ricorrenti conti per 
        l'impresa e per le finanze personali.

	&chartofaccts;

	</para>

      </sect1>

      <sect1 id="chart-edit">
        <title>Modificare una struttura dei conti</title>

        <para>Le modifiche alla struttura dei conti possono essere fatte direttamente dal riquadro
         della finestra di modifica del conto. E' possibile spostare un conto in qualsiasi parte
         della struttura. Si raccomanda di mantenere i conti raggruppati a seconda del tipo come descritto
         nella sezione sui tipi di conti in GnuCash; questo aiuta a preservare lo schema della struttura
         dei conti..</para>

        <para>Per spostare il conto selezionato in un differente conto padre è sufficiente selezionare 
        il conto nel riquadro del conto padre. Se viene selezionato "Nuovo conto di livello principale"
        allora il conto verrà spostato al livello principale.</para>
      </sect1>

      <sect1 id="acct-create">
        <title>Creare un nuovo conto</title>

        <para>La finestre di dialogo delle proprietà <guilabel>Nuovo conto</guilabel> consta di due linguette, quella 
         <guilabel>Generali</guilabel> e quella del <guilabel>Bilancio d'apertura</guilabel>. Si accede a questa finestra 
         andando in<guimenu>File -&gt; Nuovo conto...</guimenu> o premendo l'icona <guilabel>Nuovo</guilabel> nella barra 
         strumenti dalla finestra della visualizzazione ad albero dei conti.
        </para>

        <para>Creare un nuovo conto richiede la pianificazione di alcuni dettagli che vengono inseriti nella finestra di dialogo
        per il nuovo conto. </para>

         <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Il tipo di conto di cui si ha bisogno.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Dove si deve posizionare nella struttura dei conti.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Se è previsto un bilancio preventivo.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Se c'è la necessità di una commodity (titolo/valuta) per il conto.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Se si ha bisogno dell'aggiornamento online del prezzo della commodity.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Questi dettagli sono descritti nel seguito.</para>

        <sect2 id="gen-info">
          <title>Linguetta delle informazioni generali</title>

          <para>La linguetta "Generali" permette l'accesso alle informazioni di base del
          conto. Fornisce un modo di collegare il conto alle informazioni sulle azioni se si tratta
          di un tipo di conto per la valuta, per i fondi comuni o per le azioni.
          Qui, il conto, può anche essere marcato come un conto segnaposto o relativo alle tasse.</para>

          <para>Sono presenti sei riquadri nella sezione Identificazione di questa linguetta.</para>

          <para>Il riquadro superiore contiene le informazioni sul conto.</para>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Nome conto:</guilabel> immettere qui un nome per il conto come conto corrente 
              bancario primario.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Codice conto:</guilabel> inserire un codice del conto opzionale come descritto
              nella sezione "Come creare una struttura dei conti".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Descrizione:</guilabel> inserire una descrizione opzionale per il conto.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Titolo/valuta:</guilabel> </para>

                 <note><para>Il campo tipo alla voce <guilabel>Seleziona titolo</guilabel> dipende dalla selezione fatta 
                 nel pannello <guilabel>Tipo di conto</guilabel> nella schermata <guilabel>Nuovo conto</guilabel>.</para></note>

          <itemizedlist>
            <listitem><para>Per i conti diversi da azioni e fondi comuni questa dovrebbe essere la valuta predefinita
               cioè EUR (Euro) o il simbolo della propria valuta locale. Se questo conto è per una valuta estera, premere
               il pulsante <guilabel>Seleziona...</guilabel> per scegliere una valuta differente dalla lista a comparsa
               delle valute.</para>
            </listitem>

            <listitem><para>Per i conti contenenti azioni e fondi comuni selezionare dapprima "azioni" o "fondi comuni" 
               nel riquadro del <guilabel>Tipo di conto</guilabel>, poi il <guilabel>Conto padre</guilabel>, infine usare 
               il pulsante <guilabel>Seleziona...</guilabel>, per scegliere il tipo (normalmente il mercato dove il titolo
               viene scambiato) e il titolo dalla "finestra scegliere titolo".</para>

              <para>Se il titolo o il fondo di cui si ha bisogno non compare nella lista ma si è in possesso del tipo
               corretto sarà necessario creare il titolo o il fondo. Per creare una commodity per i conti di fondi comuni
               e azioni, selezionare <guilabel>Nuovo...</guilabel> nella schermata di scelta del titolo/valuta, per aprire
               la schermata di<guilabel>Nuovo titolo:</guilabel>. Le opzioni qui presenti sono descritte in dettaglio nella
               sezione sulla modifica del titolo<xref linkend="tool-security-edit"></xref>.
               Inserire un nome, un simbolo, selezionare il tipo e infine premere <guilabel>Chiudi</guilabel> per creare il titolo.
               Dopo che il titolo è stato creato, selezionare <guilabel>Tipo:</guilabel> (normalmente la borsa dove il titolo 
               viene scambiato), il nome nella lista a comparsa di <guilabel>Valuta/titolo:</guilabel> e <guilabel>Chiudi</guilabel>
               per chiudere la finestra.</para>

            </listitem>
           </itemizedlist>

          </listitem>

          <listitem>
              <para><guilabel>Frazione minima:</guilabel> scegliere la frazione minima che verrà registrata.</para>
          </listitem>

          <listitem>
              <para><guilabel>Note:</guilabel> riquadro per inserire del testo liberamente; è utilizzato per qualsiasi
              nota aggiuntiva relativa al conto.</para>
          </listitem>
         </orderedlist>

           <para>Sotto a questi pannelli, sono presenti dei riquadri che permettono di marcare il conto come:
	    <guilabel>Relativo alle tasse</guilabel>,
            <guilabel>Segnaposto</guilabel> e <guilabel>Nascosto</guilabel>.
           </para>

           <para>L'opzione <guilabel>Relativo alle tasse</guilabel> permette di marcare il conto per essere incluso
           nelle esportazioni relative alle tasse. Questo attributo dovrebbe solamente essere impostato per i conti
           delle entrate e delle uscite. Consultare la sezione sui resoconti delle tasse e sull'esportazione dei file
           TXF nel capitolo sui resoconti (<xref linkend="report-general"></xref>).</para>

           <para>L'opzione <guilabel>Segnaposto</guilabel> indica che il conto rappresenta solamente un segnaposto nella
           struttura; è utilizzato solamente per permettere l'impostazione di una struttura di conti. Inoltre, se il conto
           è un segnaposto, non potrà contenere delle transazioni: le transazioni potranno essere inserite solamente negli
           eventuali suoi sottoconti.</para>

           <para>L'opzione <guilabel>Nascosto</guilabel> indica a GnuCash di nascondere questo conto (e ogni suo sottoconto)
           nella struttura dei conti e di non visualizzarlo nella lista a comparsa dei conti nella finestra del registro. 
           Per disabilitare questa opzione occorrerà andare in  <guimenu>Visualizza -&gt; Filtra per...</guimenu> nella finestra 
           della struttura dei conti, e abilitare l'opzione <guilabel>visualizza i conti nascosti</guilabel>. In questo
           modo sarà possibile selezionare il conto e riaprire questa finestra.</para>

          <para>Il riquadro seguente contiene una lista di <guilabel>Tipi di conto</guilabel>. Selezionarne uno in base alla
           descrizione fornita nella sezione sui tipi di conti di GnuCash.</para>

          <para>Il riquadro successivo contiene la struttura ad albero dei conti da cui scegliere un <guilabel>conto padre</guilabel>. 
	   Per creare una nuova struttura dei conti selezionare l'opzione nuovo conto di livello principale. Se il conto padre è di un 
           certo tipo , allora alcune delle scelte nella tipologia del conto non saranno selezionabili. Per esempio, se il conto
           padre è "Attività" allora i conti  "Capitali", "uscite" e "entrate" non saranno selezionabili; in questo modo si aiuta 
           l'utente a mantenere una corretta struttura dei conti.</para>

       </sect2>

       <sect2 id="Online-price-setup"><title>Procedura per abilitare l'aggiornamento dei prezzi
       online.</title>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Si crei il conto per il fondo comune o per le azioni impostando il campo "titolo/valuta", come
		descritto nel seguito.</para>

                <tip><para>Quando si creano questi tipi di conti, si consiglia di creare anche dei conti delle entrate
                 per registrare i dividendi, i guadagni in capitale (nel lungo e nel breve periodo) e i conti per le
                 uscite per registrare le commissioni e le perdite ( se si considerano le perdite come uscite).</para></tip>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Si creino il fondo comune o le azioni sia con utilizzando l'editor di titoli per le azioni o fondi 
               esistenti o la finestra per il nuovo titolo/valuta.</para>
              <para>Selezionare l'opzione <guilabel>Ricevi quotazioni online</guilabel>, il <guilabel>tipo di fonte per le quote</guilabel> 
               e il <guilabel>Fuso orario.</guilabel></para>

              <para>Per la ricezione delle quotazioni via internet, è necessario avere abilitato le opzioni per la ricezione 
               delle quote online e il fuso orario.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Ricevi quotazioni online</guilabel> - questa opzione permette di abilitare lo specifico titolo o azioni alla
               ricezione delle quotazioni da una fonte online.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Tipo di fonte per le quote</guilabel> - selezionare, fra le tre opzioni disponibili, il tipo di
               fonte da cui ricevere le quotazioni. Le fonti <guilabel>Multi-riga</guilabel> quali "Europe" possono essere usate
               quando si desidera superare i problemi di connessione con un unica fonte. Scegliendo invece <guilabel>Singola</guilabel>,
               verranno ricercate informazioni solo dalla fonte specificata.</para>

               <para>Dopo aver selezionato il tipo di fonte per le quotazioni, selezionare un elemento della relativa lista a a comparsa.
               Attualmente fra le fonti disponibili e supportate, si ricordano: Yahoo, Yahoo Europe, Fidelity
               Investments, T. Rowe Price, the Vanguard Group, the Australian Stock Exchange
               (ASX) e TIAA-CREF.</para>

               <note><para>Si noti che Yahoo fornirà le quotazioni per diversi fondi comuni compresi Fidelity, T.Rowe Price e Vanguard, e che 
               i prezzi indicati da Yahoo dovrebbero essere identici a quelli che è possibile reperire nei siti di origine.</para></note>

               <para>Se si sceglie Yahoo Europe o Europe, è necessario indicare il codice della borsa per il titolo,
               come, per esempio, PA per Parigi, BE per Berlino ecc... Esempio: 12150.PA (un titolo Peugeot sul mercato di
               Parigi). <xref linkend="Code4EurMrks"></xref> elenca i codici per i vari mercati Europei.</para>

              <para>Pseudo-simboli per i fondi TIAA-CREF sono elencati nella tabella <xref linkend="PsSymbs-TIAA-CREF"></xref>.
              </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Fuso orario</guilabel> - selezionare il fuso orario per la quota che
               si desidera ricevere. Per esempio, Yahoo fornisce le quotazioni con il fuso orario
               della costa orientale degli Stati Uniti, quindi occorre scegliere America/New York 
               se si utilizza questa fonte per le quotazioni.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          </listitem>

            <listitem>
             <para>Per sapere se il modulo di Perl Finance::Quote è già installato nel sistema,
				 digitare <quote>perldoc Finance::Quote</quote> in una finestra del terminale
				 e verificare se c'è qualche documentazione disponibile. Se c'è la documentazione
				 allora il modulo è installato altrimenti no.</para>

             <para>Per installare Finance::Quote;</para>
              <orderedlist>
               <listitem><para>Chiudere ogni sessione di GnuCash aperta.</para></listitem>

               <listitem><para>Trovare la cartella dove GnuCash è installato cercando la stringa <quote>gnc-fq-update</quote>
                (senza le virgolette).</para></listitem>

               <listitem><para>Spostarsi in questa directory, aprire una finestra del terminale ed eseguire come root 
               il comando <quote>gnc-fq-update</quote> (senza le virgolette). Si aprirà una sessione di aggiornamento
               di Perl CPAN che installerà nel sistema, attraverso internet, il modulo Finance::Quote. Il programma 
               gnc-fq-update è interattivo, comunque, con la maggior parte dei sistemi, si potrà rispondere <quote>no</quote>
               alla prima domanda: <quote>Eseguire la configurazione manuale? [sì]</quote> e l'aggiornamento continuerà 
               automaticamente da questo punto.</para>
               </listitem>

             </orderedlist>
             <para>Quando l'installazione è terminata, eseguire il programma di test <quote>gnc-fq-dump</quote>, nella stessa 
             directory, distribuito con GnuCash per verificare se Finance::Quote è installato e funziona correttamente.</para>

             <note>
              <para>Se non ci si sente sicuri nell'esecuzione di questi passaggi, è possibile contattare la mailing
              list degli utenti di GnuCash (<email>gnucash-user@gnucash.org</email>) per chiedere aiuto o andare nell canale IRC 
              di GnuCash su irc.gnome.org. E' anche possibile saltare questi passaggi e aggiornare manualmente i prezzi delle
              proprie azioni.</para>
             </note>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Selezionare una commodity nell'editor dei prezzi.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Selezionare <guibutton>Ricevi quotazioni</guibutton> nella finestra di modifica prezzo.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Controllare l'ultimo prezzo per il titolo selezionato.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Se si desidera aggiornare le quotazioni dalla linea di comando, è possibile farlo con il comando 
          seguente:</para>

          <para><userinput>gnucash --add-price-quotes &lt;gnucash-file-name&gt;</userinput>
          </para>

          <para>Il comando <userinput>gnucash --add-price-quotes &lt;gnucash-file-name&gt;</userinput>
			 può essere utilizzato per ottenere il prezzo corrente delle proprie azioni. Il file specificato
			 <quote>&lt;gnucash-file-name&gt;</quote> dipenderà dal nome e dalla posizione del proprio file 
			 dei dati. Questo può essere individuato dal nome visualizzato nella cornice in alto nella finestra
			 di GnuCash prima del <quote>-</quote>.  Il nome del file può anche essere trovato in <quote>File -&gt;</quote>
          <quote>lista a discesa</quote>, il primo elemento, numerato 1, è il nome del file attualmente aperto.</para>

          <para>Questa procedure può essere automatizzata creando un comando di crontab. Per esempio,
        per aggiornare il proprio file Venerdì sera (alle 18:00) dopo la chiusura della borsa (l'orario può
        essere diverso a seconda del fuso), è possibile aggiungere il comando seguente alla lista del crontab:</para>

          <para>0 18 * * 5 gnucash --add-price-quotes $HOME/gnucash-filename &gt; /dev/null 2&gt;e1</para>

          <para>Si ricordi che i <quote>prezzi</quote> dei fondi comuni rappresentano dei <quote>valori di capitale
        netto(NAV)</quote> e richiedono diverse ore dopo la chiusura dei mercati per essere disponibili. Se i NAV vengono scaricati 
        prima del giorno in cui vengono determinati, saranno ricevuti i valori del giorno precedente.</para>

        </sect2>

        <sect2 id="open-balance">
          <title>Bilanci di apertura</title>

          <para>La linguetta del bilancio di apertura è visibile solo quando si crea un nuovo conto.
          Il bilancio di apertura è utilizzato per registrare il saldo iniziale di un conto. Questo 
          permette di utilizzarlo in due differenti situazioni. Se si usa GnuCash per la prima volta
          per registrare delle transazioni, può essere usato come saldo iniziale. Se i conti
          sono chiusi alla fine di un periodo e dei nuovi conti sono creati, è utilizzato per
          chiudere e trasferire i saldi in avanti.</para>

          <para>In questa linguetta sono presenti tre riquadri. Quello superiore contiene le <guilabel>Informazioni
           sul saldo</guilabel>.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Saldo:</guilabel> immettere il saldo con cui inizializzare il conto.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Data:</guilabel> scegliere qui la data con cui il bilancio di apertura deve essere 
              registrato.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Il riquadro successivo è quello del <guilabel>Tipo di trasferimento</guilabel>.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Utilizza il conto del capitale per i bilanci di apertura:</guilabel> in questo modo si
              trasferisce il bilancio di apertura per il conto da un conto standard del capitale chiamato bilanci di 
              apertura.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Selezionare il conto di trasferimento:</guilabel> questa opzione abilita il riquadro 
              inferiore in modo che un conto differente possa essere utilizzato per trasferire il bilancio di 
              apertura.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>L'ultimo riquadro è quello del <guilabel>Conto di trasferimento</guilabel>. Selezionare il conto da 
          utilizzare per il bilancio d'apertura scegliendo fra quelli della lista nel riquadro.</para>
        </sect2>
      </sect1>

      <sect1 id="acct-edit">
       <title>Modificare un conto</title>
        <para></para>
        <para>La finestra di modifica del conto consta di una sola linguetta per le informazioni generali.
         Questa finestra presenta le stesse informazioni che sono già state descritte in come creare un nuovo conto
         <xref linkend="acct-create"></xref>. Per accedere alla finestra di modifica del conto andare in <guimenu>
         Modifica -&gt; Modifica conto</guimenu> (scorciatoia di menu Ctrl-E) o
         premere l'icona della barra strumenti <guilabel>Modifica</guilabel>  nella finestra della visualizzazione ad 
         albero dei conti.</para>
      </sect1>

      <sect1 id="chart-renumber">
        <title>Rinumerare i sottoconti</title>
          <para>Utilizzare "rinumera sottoconti"  per riscrivere i codici dei conti per tutti i figli del conto padre 
          correnteto.  Per esempio, se si ha la seguente struttura dei conti:</para>

        <table frame="topbot" id="table-renumber1">
          <title>Numeri iniziali dei conti.</title>

          <tgroup cols="2">
            <thead>
              <row>
                <entry><para>Codice</para></entry>
                <entry><para>Nome</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry><para>10</para></entry>
                <entry><para>Colori</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-1</para></entry>
                <entry><para>Rosso</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-2</para></entry>
                <entry><para>Arancione</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-3</para></entry>
                <entry><para>Giallo</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-4</para></entry>
                <entry><para>Blu</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-5</para></entry>
                <entry><para>Viola</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

         <para>Si voglia ora aggiungere il conto "Verde", ma si voglia anche inserirlo tra i conti
         "Giallo" e "Blu". Invece di dover rinumerare tutti i conti manualmente a partire dal "Blu",
         si può usare il comando «Rinumera sottoconti» per il conto "Colori". Nella finestra che 
         comparirà il valore della voce prefisso dovrebbe essere già impostata a "10", il codice
         del conto "Colori". Se si imposta un valore dell'intervallo pari a 5 e si preme «Rinumera»
         si otterrà la seguente struttura:</para>

        <table frame="topbot" id="table-renumber2">
          <title>Numeri dei conti rinumerati</title>

          <tgroup cols="2">
            <thead>
              <row>
                <entry><para>Codice</para></entry>
                <entry><para>Nome</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry><para>10</para></entry>
                <entry><para>Colori</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-05</para></entry>
                <entry><para>Rosso</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-10</para></entry>
                <entry><para>Arancione</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-15</para></entry>
                <entry><para>Giallo</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-20</para></entry>
                <entry><para>Blue</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-25</para></entry>
                <entry><para>Viola</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Ora è disponibile lo spazio necessario nella numerazione dei conti per aggiungere 
        il conto "Verde" con un codice adatto per inserirlo dove si desidera.</para>

        <table frame="topbot" id="table-renumber3">
          <title>Numeri finali dei conti.</title>

          <tgroup cols="2">
            <thead>
              <row>
                <entry><para>Codice</para></entry>
                <entry><para>Nome</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry><para>10</para></entry>
                <entry><para>Colori</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-05</para></entry>
                <entry><para>Rosso</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-10</para></entry>
                <entry><para>Arancione</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-15</para></entry>
                <entry><para>Giallo.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-18</para></entry>
                <entry><para>Verde</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-20</para></entry>
                <entry><para>Blu</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>10-25</para></entry>
                <entry><para>Viola</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

      </sect1>

      <sect1 id="acct-delete">
        <title>Cancellare un conto</title>
        <para></para>
        <para>Cancellare un conto significa rimuovere dal file tutte le informazioni sulle transazioni e le
        informazioni del conto stesso. L'operazione di cancellazione non può essere annullata. Verrà richiesto
        di confermare la rimozione del conto. Se il conto contiene ancora delle informazioni sulle transazioni,
        si verrà avvertiti che il conto contiene ancora delle transazioni..</para>

        <para>Un effetto conseguente alla rimozione di un conto che contiene delle transazioni, è che ci si 
         ritroverà con dei conti non bilanciati. Questo fatto verrà indicato nel conto con una spunta vicino
         agli importi di debito e credito. E' possibile riparare automaticamente questi conti non bilanciati
         utilizzando il menu <guimenu>Operazioni -&gt; Controlla e ripara</guimenu>; Automaticamente
         verranno assegnati gli importi non bilanciati a un nuovo conto denominato <emphasis role="bold">
         Sbilancio</emphasis>.</para>
      </sect1>

      <sect1 id="acct-reconcile">
        <title>Riconciliare un conto a un estratto conto</title>
        <para>In GnuCash la riconciliazioni dei conti con gli estratti conti bancari o di qualsiasi altra
        istituzione finanziaria, è un modo di controllare l'accuratezza delle proprie transazioni (e di quelle 
        della banca) e il saldo dei propri conti. E' anche un'operazione utile per rintracciare gli assegni 
        non riscossi e altre transazioni insolute.</para>

        <para>La barra di riepilogo in fondo alla finestra del registro del conto mostra gli importi
         dell'attuale (saldo), futuro (saldo), liquidato (transazioni), riconciliato (transazioni) e
	     minimo previsto. Le informazioni online sul conto possono essere utilizzate per indicare quale
         transazione è stata elaborata dalla banca cambiando la colonna "R" (stato di riconciliazione)
         nella finestra del registro, da "n" (non riconciliata) a "l" (liquidata). L'estratto conto della 
         banca viene poi utilizzato, nella finestra di riconciliazione, per riconciliare il conto; dopo questa
         operazione il campo "R" verrà cambiato in "s" (riconciliata).</para>

        <para>La finestra di riconciliazione è accessibile dalla finestra della struttura ad albero dei conti o
         da quella del registro del conto, andando in <guimenu>Operazioni -&gt; Riconcilia...</guimenu> 
         (scorciatoia Alt-A, R).</para>


      <sect2 id="tool-reconcile">
<!--        <title>Reconciling Windows</title>

        <para>The Reconciling Windows are used to reconcile bank statements to
        GnuCash accounts. They provide access to various GnuCash functions to
        make it easy to enter and update account information during the
        reconciliation.</para>

        <sect3 id="rec-info">-->
          <title>Finestra delle informazioni di riconciliazione</title>

          <para>La finestra delle informazioni di riconciliazione, richiede l'immissione della data dell'estratto conto
           e dei saldi iniziale (imposto dall'ultima riconciliazione) e finale fornito dall'estratto conto. L'opzione
           <guilabel>Includi i sottoconti</guilabel> è utile se vengono utilizzati due o più conti per registrare le operazioni
           del conto bancario. Il pulsante <guilabel>Immissione pagamento interessi</guilabel> permette di aggiungere un trasferimento
           ai conti per degli interessi. Se selezionato, verrà visualizzata una finestra per aggiungere un pagamento di interessi
           verso il conto.</para>

          <para>Sono presenti tre riquadri nella finestra del pagamento degli interessi: in basso si trova un pulsante
           denominato <guibutton>Nessun pagamento automatico di interessi per questo conto</guibutton> che, alla sua pressione, chiuderà la
           finestra; in alto, invece, sono richieste le informazioni sul pagamento.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Importo:</guilabel> inserire l'importo degli interessi.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Data:</guilabel> selezionare la data del pagamento degli interessi.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Nr.:</guilabel> inserire un numero per la transazione (opzionale).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Descrizione:</guilabel> inserire una descrizione per la transazione.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Promemoria:</guilabel> inserire una nota riguardante la transazione (opzionale).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Il riquadro centrale presenta invece una lista di conti tra cui selezionare quello del <quote>Pagamento da</quote>. 
	   Se il pagamento è per un credito o un prestito allora generalmente si dovrà scegliere un conto per le uscite;
	   se invece il pagamento è per un conto corrente o di risparmio allora, generalmente, si dovrà scegliere
           un conto delle entrate. L'opzione "Visualizza entrate e uscite" permette di mostrare o nascondere i conti
           di entrate e uscite.</para>

          <para>Selezionare <guibutton>OK</guibutton> per inserire la transazione per gli interessi e tornare alla
           finestra iniziale di riconciliazione.</para>

          <para><!--The next pane contains the Reconcile Account. This shows the account that the
           interest payment will be transferred to or from.--></para>
        </sect2>

        <sect2 id="rec-win">
          <title>Finestra di riconciliazione</title>

          <para><!--The parts of the Reconcile Window are described in the Tool Windows section of
           GnuCash Windows. This window is used to open the account and to add transaction
           information to the account in order to reconcile the account to the bank statement.
          --></para>

          <para>Le transazioni non riconciliate presenti nei riquadri dei fondi in entrata e dei fondi in uscita,
          possono essere modificate utilizzando i menu e la barra degli strumenti per accedere alle informazioni
          sul conto e sulla transazione. Se si desidera posticipare la riconciliazione, si selezioni la voce del 
          menu <guimenu>Riconcilia -&gt; Posticipa</guimenu> (scorciatoia Ctrl-P) o si prema l'icona 
          <guibutton>Posticipa</guibutton>. Se si desidera invece annullare la riconciliazione, si può selezionare 
          l'opzione del menu <guimenu>Riconcilia -&gt; Annulla</guimenu> o premere l'icona 
          <guibutton>Annulla</guibutton> sulla barra degli strumenti.</para>

          <para>Si selezioni in questa finestra ogni transazioni non riconciliata che ne ha una corrispondente 
          sull'estratto bancario cartaceo: così facendo apparirà una segno di spunta di colore verde nella colonna
          denominata "R". Il riquadro dei saldi cambierà in funzione di ogni transazione selezionata fino a quando
          il saldo finale sarà uguale a saldo di riconciliazione e la differenza nulla. Terminata questa procedura
          si selezioni o l'icona <guibutton>Termina</guibutton> sulla barra strumenti o la voce del menu
          <guimenu>Riconcilia -&gt; Termina</guimenu> (scorciatoia Ctrl-F) per completare il processo di
          riconciliazione.</para>
<!--        </sect2>

        <table frame="topbot" id="Tools-ReconcileWin">
          <title>Components of the Reconcile Window.</title>

          <tgroup cols="2">
            <thead>
              <row>
                <entry><para>Component</para></entry>

                <entry><para>Description</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry><para>Menu bar</para></entry>

                <entry><para>Contains the Menus used in the Reconcile
                  Window.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Tool (Icons and/or Text) Bar</para></entry>

                <entry><para>Contains buttons used to access common Reconcile Account
                  Window tasks.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Funds In</para></entry>

                <entry><para>Contains a list of funds deposited in the
                  account.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Funds Out</para></entry>

                <entry><para>Contains a list of funds withdrawn from the
                  account.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Balance Pane</para></entry>

                <entry><para>Contains a list of balances to use in
                  reconciling.</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        </sect3>


        <sect3 id="rec-menus">
          <title>Menus</title>

          <para>The following tables describe menus in the Reconcile
          Window.</para>

          <table frame="topbot" id="tool-reconcile-menu">
            <title>Reconcile Menu - Access to Reconcile Information and
          finishing or postponing.</title>

            <tgroup cols="2">
              <thead>
                <row>
                  <entry><para>Menu Item</para></entry>

                  <entry><para>Description</para></entry>
                </row>
              </thead>

              <tbody>
                <row>
                  <entry><para>Reconcile Information</para></entry>

                  <entry><para>Opens the Reconciling Information Window.</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Finish</para></entry>

                  <entry><para>Complete the reconciliation of this account.</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Postpone</para></entry>

                  <entry><para>Postpone the reconciliation of this account.</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Cancel</para></entry>

                  <entry><para>Cancel the reconciliation of this account.</para></entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>


          <table frame="topbot" id="tool-rec-account">
            <title>Account Menu - Access to account operations.</title>

            <tgroup cols="2">
              <thead>
                <row>
                  <entry><para>Menu Item</para></entry>

                  <entry><para>Description</para></entry>
                </row>
              </thead>

             \ <tbody>
                <row>
                  <entry><para>Open Account</para></entry>

                  <entry><para>Opens a transaction register for the accounts</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Edit Account</para></entry>

                  <entry><para>Modify name or characteristic of selected account. <xref linkend="acct-edit"></xref>
                   </para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Transfer...</para></entry>

                  <entry><para>Opens a Transfer druid for entering a transfer transaction between any two accounts.</para>
                  </entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Check e Repair</para></entry>

                  <entry><para>Verify e Repair this account if necessary.</para></entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>


          <table frame="topbot" id="tool-rec-trans">
            <title>Transaction Menu - Access to transaction editing
          operations.</title>

            <tgroup cols="2">
              <thead>
                <row>
                  <entry><para>Menu Item</para></entry>

                  <entry><para>Description</para></entry>
                </row>
              </thead>

              <tbody>
                <row>
                  <entry><para>New</para></entry>

                  <entry><para>Add a new transaction to the account.</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Edit</para></entry>

                  <entry><para>Edit the currently selected transaction.</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Delete</para></entry>

                  <entry><para>Remove the currently selected transaction.</para></entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>


          <table frame="topbot" id="tool-rec-help">
            <title>Help Menu - Access to help.</title>

            <tgroup cols="2">
              <thead>
                <row>
                  <entry><para>Menu Item</para></entry>

                  <entry><para>Description</para></entry>
                </row>
              </thead>

              <tbody>
                <row>
                  <entry><para>Help</para></entry>

                  <entry><para>Open this Help text file.</para></entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>

        </sect3>

        <sect3 id="rec-toolbar">
          <title>Tool Bar Buttons</title>

          <para>The Reconcile Window has a tool bar to access quickly some
          common functions used with reconciliation.</para>

          <table frame="topbot" id="tool-rec-toolbar">
            <title>Reconcile Window Tool Bar</title>

            <tgroup cols="2">
              <thead>
                <row>
                  <entry><para>Tool Bar Button</para></entry>

                  <entry><para>Description</para></entry>
                </row>
              </thead>

              <tbody>
                <row>
                  <entry><para>New</para></entry>

                  <entry><para>Add a new transaction to the account.</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Edit</para></entry>

                  <entry><para>Edit the currently selected transaction.</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Delete</para></entry>

                  <entry><para>Remove the currently selected transaction.</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Open</para></entry>

                  <entry><para>Open an Account transaction window.</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Finish</para></entry>

                  <entry><para>Complete the reconciliation of this account.</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Postpone</para></entry>

                  <entry><para>Postpone the reconciliation of this account.</para></entry>
                </row>
                <row>
                  <entry><para>Cancel</para></entry>

                  <entry><para>Cancel the reconciliation of this account.</para></entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>

-->
        </sect2>

        <sect2 id="rec-main">
          <title>Finestra di riconciliazione</title>

          <para>Il riquadro "Fondi in entrata" mostra tutte le entrate nel conto non ancora riconciliate.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Data: la data della transazione non riconciliata.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Nr.: il numero della transazione non riconciliata.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Descrizione: la descrizione della transazione non riconciliata.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Importo: l'importo della transazione non riconciliata.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>R: mostra una spunta verde se la transazione verrà riconciliata al termine della
              procedura.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Il riquadro "Fondi in uscita" mostra tutte le uscite dal conto non  ancora riconciliate.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Data: la data della transazione non riconciliata.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Nr.: il numero della transazione non riconciliata.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Descrizione: la descrizione della transazione non riconciliata.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Importo: l'importo della transazione non riconciliata.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>R: mostra una spunta verde se la transazione verrà riconciliata al termine della
              procedura.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Il riquadro del saldo mostra i saldi utilizzati nella riconciliazione.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Saldo iniziale: il saldo alla fine dell'ultima riconciliazione.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Saldo finale: il saldo presente sull'estratto conto.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Saldo riconciliato: il saldo delle transazioni selezionate.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Differenza: la differenza tra il saldo riconciliato e il saldo
              finale.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
<!--      </sect3>-->
     </sect2>

    </sect1>

</chapter>

