<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--

      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.2
  Last modified: April 23th 2007
       modified: July 9th 2006
       modified: February 28th 2005
  Maintainers:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
               Neil Williams <linux@codehelp.co.uk>
  Author:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->

<chapter id="Getting-Help">     
 <title id="Using-Help">Utilizzare questo documento e ottenere assistenza</title>

   <para>Questo documento è accessibile in due modi:</para>

    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>dall'interfaccia grafica (GUI) si accede alle spiegazioni delle opzioni disponibili
      ed alle loro funzioni, con collegamenti alle descrizioni più approfondite e alle istruzioni
      di utilizzo; <xref linkend="GUIMenus"></xref>;</para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>classificando operazioni, compiti, o funzioni a seconda che si tratti di un conto, di una
      transazione, di un resoconto o altre operazioni particolari. <!--Examples are <xref linkend="setup-accounts"></xref>,
       <xref linkend="ch_Common_Trans_Ops"></xref>, <xref linkend="Reports"></xref>  .-->
       Per esempio possono essere:</para>

       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para> Operazioni sui conti - <xref linkend="setup-accounts"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para> Operazioni con transazioni e registro - <xref linkend="ch_Common_Trans_Ops"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para> Strumenti e procedure guidate - <xref linkend="ch_AccRegTools"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para> Resoconti e grafici - <xref linkend="Reports"></xref></para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para> Personalizzazione - <xref linkend="custom-gnucash"></xref></para>
        </listitem>
       </itemizedlist>

     </listitem>

    </itemizedlist>
     
  <sect1 id="Help-Window">
   <title>Accedere all'aiuto</title>

<!--    <para>The GnuCash Help Window uses YELP to display DOCBOOK versions of the help documents that are installed
     with GnuCash.</para>-->

    <para>Questa finestra viene visualizzata accedendo al menu Aiuto e scegliendo o <guilabel>Guida ai concetti e 
    manuale</guilabel> oppure <guilabel>Sommario (F1)</guilabel>.  <xref linkend="AccTree-help-menu"></xref></para>

    <para>La finestra di aiuto ha una barra degli strumenti il cui significato è descritto nel seguito.</para>

     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para><guilabel>Indietro</guilabel> Utilizzato per visualizzare l'argomento visto in precedenza.</para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para><guilabel>Avanti</guilabel> Utilizzato per visualizzare l'argomento visto in precedenza.</para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para><guilabel>Aiuto</guilabel> Utilizzato per accedere alle pagine di Aiuto di GNOME.</para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para><guilabel>Cerca</guilabel> Inserire qui il termine da ricercare nell'Aiuto di GNOME. Non cerca nell'aiuto di GnuCash .</para>
      </listitem>
     </itemizedlist>

    <para>Il lato destro della finestra di aiuto mostra la pagina attualmente aperta. Il lato sinistro contiene invece la lista degli argomenti.
    Selezionando uno degli argomenti dell'aiuto, la corrispondente pagina verrà aperta nella finestra di destra.</para>

   </sect1>
     
   <sect1 id="tutorial">
    <title>Guida ai concetti e manuale di GnuCash</title>

     <para>La guida è il complemento a questo aiuto; spiega infatti i concetti utilizzati in GnuCash e
      presenta un esempio che accompagna l'utente attraverso tutte le fasi dell'utilizzo di GnuCash per
      gestire i propri conti. La guida verrà aperta se si sceglie <guibutton>Aprire la guida per i nuovi utenti</guibutton> nella
      finestra di <guilabel>Benvenuto in GnuCash!</guilabel>.</para>

     <para>Per aprire questa guida andare su <guimenu>Aiuto</guimenu> -&gt;
      <guimenuitem>Guida ai concetti e manuale</guimenuitem>.</para>

     <para>Si raccomanda di leggere questa guida se si usa GnuCash per la
     prima volta o se non si ha familiarità con i concetti di contabilità</para>
   </sect1>

   <sect1 id="on-line-assistance">
    <title>Assistenza on-line di GnuCash</title>

     <para>Citando il suggerimento del giorno «gli sviluppatori di GnuCash sono
     facilmente contattabili». GnuCash ha diverse mailing list dedicate:
     </para>

      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para><emphasis role='bold'>Lista degli utenti </emphasis>
         <email>gnucash-user@gnucash.org</email>: è indirizzata alle domande degli
         utenti ed alle discussioni in generale. Gli sviluppatori e alcuni utenti
         molto disponibili, si ritrovano qui.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para><emphasis role='bold'>Lista degli sviluppatori </emphasis>
         <email>gnucash-devel@gnucash.org</email>: vengono discusse le questioni
         riguardanti la progettazione e lo sviluppo di GnuCash, e 
         la presentazione di patch.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>E' anche possibile utilizzare la chat di IRC e discutere in diretta con gli sviluppatori!
        Unisciti a loro su #gnucash at irc.gnome.org. Altre risorse sono disponibili sul <ulink url="http://www.gnucash.org">
        sito di GnuCash</ulink> come i collegamenti al WIKI e a Bugzilla.
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect1>
</chapter>

<chapter id="getting-started">
  <title>Per iniziare</title>

  <sect1 id="first-time">
    <title>Avviare GnuCash per la prima volta</title>

    <para>Quando GnuCash viene avviato per la prima volta, sarà presentata la schermata titolata
    <guilabel>Impossibile trovare i valori predefiniti</guilabel> con tre scelte possibili:
    «Esci», «Salta», «Imposta». La tabella seguente descrive il contenuto del menu.</para>

    <table frame="topbot" id="SetupDefaults">
      <title>Le opzioni del primo avvio di GnuCash</title>

      <tgroup cols="2">
        <thead>
          <row>
            <entry><para>Tasto Opzioni</para></entry>

            <entry><para>Descrizione dell'effetto</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry><para> <guibutton>Esci</guibutton> </para></entry>

            <entry><para>Esce da GnuCash senza nessuna impostazione. </para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><para> <guibutton>Salta</guibutton> </para></entry>

            <entry><para>Continua ad avviare GnuCash senza nessuna impostazione.
            </para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><para> <guibutton>Imposta</guibutton> </para></entry>

            <entry><para>Crea un nuovo gruppo di impostazioni predefinite. </para></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il pulsante <guibutton>Esci</guibutton> è utilizzato per uscire da
        GnuCash.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il pulsante <guibutton>Salta</guibutton> permette di proseguire l'avvio di
        GnuCash senza impostare alcun valore predefinito.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il pulsante <guibutton>Imposta</guibutton> visualizzerà la schermata di
        <guilabel>Aggiornamento dei dati di configurazione di GnuCash</guilabel> che avvia la procedura di
        impostazione.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Il druido per l'<guilabel>Aggiornamento dei dati di configurazione di GnuCash</guilabel>,
    si avvia con una schermata che visualizza una breve descrizione della sue funzionalità. I tre pulsanti
    sul fondo della finestra non cambieranno fino all'ultima schermata della procedura guidata.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> permette di uscire dal druido
        e annullare la creazione delle impostazioni di configurazione. Ogni scelta
        effettuata nel druido fino a questo punto, verrà persa.</para>
      </listitem>
	
      <listitem>
        <para>Il pulsante <guibutton>Indietro</guibutton> farà apparire la
          schermata precedente in modo da poter modificare una selezione fatta
          in quella finestra; nella prima schermata, dato che non ne esistono di precedenti, questo tasto 
          non è selezionabile.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Avanti</guibutton> farà apparire la
          schermata successiva in modo da avanzare nella procedura.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para id="gconf">La seconda schermata è dedicata alla <guilabel>Scelta del metodo</guilabel>
    di configurazione di gconf per GnuCash. In questa pagina vengono descritte le opzioni "aggiorna
    il percorso di ricerca" e "installa nella cartella home", e le relative conseguenze della scelta.
    Scegliendo <guibutton>aggiorna il percorso di ricerca</guibutton> verrà modificato il file
    .gconf.path nella directory home dell'utente. L'altra scelta, <guibutton>installa nella cartella 
    home</guibutton> installerà i file di configurazione nella directory .gconf contenuta nella cartella
    home dell'utente.</para>

    <para>Dopo aver effettuato la scelta, premere <guibutton>Avanti</guibutton> per procedere alla schermata
    successiva.</para>

    <para>Se è stata scelta l'opzione "installa nella cartella home" la pagina successiva fornirà una lista di
    tre scelte:

       <orderedlist>
        <listitem>
          <para>GnuCash installerà i dati.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>L'utente installerà i dati.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>I dati sono già stati installati in un'altra finestra.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>

    <para>Se è invece stata scelta l'opzione "aggiorna il percorso di ricerca" la pagina successiva fornirà una lista di
    tre scelte: <orderedlist>
        <listitem>
          <para>GnuCash aggiornerà il percorso di ricerca.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>L'utente aggiornerà il percorso di ricerca.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il percorso di ricerca è già stato aggiornato in un'altra finestra.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>

    <para>La schermata finale presenta i soliti tre pulsanti, con la differenza che il pulsante
    <guibutton>Avanti</guibutton> è stato sostituito con <guibutton>Applica</guibutton>. 
    Premendo quest'ultimo pulsante verranno applicate le scelte effettuate nella procedura e verrà
    completata la procedura per i valori predefiniti iniziali.</para>

    <para>Dopo il completamento della procedura, verrà presentata la finestra di
    <guilabel>Benvenuto in GnuCash!</guilabel> che presenta un menu con tre scelte possibili. La tabella
    seguente descrive il contenuto del menu.</para>

    <para></para>

    <table frame="topbot" id="CreateAccounts">
      <title></title>

      <tgroup cols="2">
        <thead>
          <row>
            <entry><para>Voce del menu</para></entry>

            <entry><para>Descrizione</para></entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry><para> <guibutton>Creare un nuovo gruppo di conti</guibutton>
            </para></entry>

            <entry><para>Avvia il druido per la creazione di una nuova struttura dei conti.
            </para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><para> <guibutton>Importare file QIF</guibutton>
            </para></entry>

            <entry><para>Avvia il druido che permette di importare dei file in formato QIF.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><para> <guibutton>Aprire la guida per i nuovi utenti</guibutton>
            </para></entry>

            <entry><para>Apre la guida ai concetti e manuale di GnuCash.
            </para></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para></para>

    <para>Questo menu è pensato per permettere all'utente di accedere più velocemente
        alla modalità di GnuCash desiderata.</para>

    <para></para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> permette di chiudere la finestra attiva.
        Dopo la pressione del pulsante verrà mostrata la finestra di dialogo <guilabel>Visualizzare
        ancora la finestra di benvenuto?</guilabel></para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Se non si desidera che venga nuovamente visualizzata la schermata di
	    <guilabel>Benvenuto in GnuCash!</guilabel>, premere il pulsante <guilabel>No</guilabel>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Premere il pulsante <guilabel>Sì</guilabel> o premere il tasto «Invio» per
	    utilizzare le impostazioni predefinite che prevedono la visualizzazione del menu di
            <guilabel>Benvenuto in GnuCash!</guilabel> a ogni avvio.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Qualsiasi opzione venga selezionata, verrà aperta una finestra di GnuCash minimale. 
        Le operazioni eseguibili in questa finestra sono descritte in dettaglio nel capitolo
        <xref linkend="GUIMenus"></xref> </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para></para>

    <para>E' possibile scegliere se utilizzare una struttura esistente dei conti, se importare dei file Quicken
    (QIF file) o visualizzare la guida ai concetti e manuale di GnuCash. Ognuna di queste scelte verrà
    descritta in dettaglio nelle sezioni successive.</para>

    <para></para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Se si desidera avere una struttura dei conti di base alla quale aggiungere delle transazioni,
        si scelga <guibutton>Creare un nuovo gruppo di conti.</guibutton></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Se si possiedono dei file di Quicken (formato QIF) creati con un altro programma
        finanziario e se si desidera importarli, si scelga
        <guibutton>Importare file QIF.</guibutton></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Se si è un nuovo utente di GnuCash e si desidera semplicemente essere guidati attraverso
        l'impostazione del programma, si scelga <guibutton>Aprire la guida per i nuovi utenti</guibutton>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para></para>

    <para>E' possibile eseguire le operazioni elencate anche dopo aver effettuato una scelta nella finestra
    ma questo menu di <guilabel>Benvenuto in GnuCash!</guilabel> non verrà visualizzato di nuovo.
    Per provare le altre scelte in un secondo momento, si utilizzino le sezioni seguenti per avviare le scelte
    direttamente dal menu di GnuCash.</para>
   </sect1>

    <sect1 id="acct-hierarchy">
      <title>Impostazre una nuova struttura dei conti</title>

      <para></para>

      <para>Questo druido assiste nella creazione di un gruppo di conti in GnuCash. Apparirà se
      verrà selezionato <guibutton>Crea nuova struttura conti</guibutton> nel
      menu di <guilabel>Benvenuto in GnuCash!</guilabel>.</para>

      <para></para>

      <para>Per far partire il druido manualmente, recarsi in <guimenu>File</guimenu>
      -&gt;<guimenu>Nuovo</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Nuova struttura conti</guimenuitem>.
      Questo comando creerà un file di GnuCash vuoto e avvierà automaticamente
      il druido <guilabel>Impostazione di una nuova struttura dei conti</guilabel>.</para>

      <para></para>

      <para>Il druido per l'<guilabel>Impostazione di una nuova struttura dei conti</guilabel>
      si apre con una schermata che descrive brevemente la sua funzione. I tre pulsanti in basso
      nella finestra non cambieranno durante tutte le fasi di utilizzo del druido.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> permette di uscire dal druido ed
          annullare la creazione di un nuovo gruppo di conti. Ogni scelta fatta nel druido
          fino a questo punto, verrà persa.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Indietro</guibutton> farà apparire la
          schermata precedente in modo da poter modificare una selezione fatta
          in quella finestra.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Avanti</guibutton> farà apparire la
          schermata successiva in modo da avanzare nella procedura.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>La schermata successiva permette di scegliere la valuta
      predefinita da utilizzare per i conti.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>La lista a scomparsa <guilabel>Valuta:</guilabel> è impostata a
          <guibutton>EUR (Euro)</guibutton>. Se si desidera assegnare ai propri conti una valuta
          predefinita differente, basta selezionarla dalla lista.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il tasto <guibutton>Avanti</guibutton> è utilizzato per confermare
          la selezione e procedere alla schermata successiva.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>La schermata seguente permette di scegliere una struttura
      di conti da creare. La finestra apparirà divisa in tre parti.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>La parte in alto a sinistra presenta una lista di
          <guilabel>Categorie</guilabel> per le strutture di conti più comunemente
          utilizzate. Selezionare dalla lista quella che si desidera utilizzare.
          E' possibile selezionare tutte le categorie che si desidera.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La porzione in basso a sinistra presenta una <guilabel>Descrizione 
          della categoria</guilabel> che mostra una descrizione dettagliata della
          categoria selezionata.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La porzione di destra riporta la lista dei <guilabel>Conti</guilabel>
          che verranno creati dalla categoria selezionata.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Seleziona tutto</guibutton> permette di includere
          tutte le categorie disponibili.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Cancella tutto</guibutton> permette di deselezionare
          tutte le categorie selezionate.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>La schermata successiva permette di immettere i bilanci di apertura
      per i conti e anche di selezionare se un conto è un segnaposto.
      Questi ultimi sono utilizzati solamente per creare una struttura di conti
      e normalmente non hanno né transazioni né bilancio di apertura. Anche i
      conti del capitale non hanno un bilancio di apertura.</para>

      <para>Seguire le istruzioni a video su come selezionare un conto
      ed inserire il bilancio di apertura. Un singolo "clic" permette di
      selezionare un conto.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Sul lato sinistro della videata, c'è una lista dei <guilabel>Nomi
          dei conti</guilabel>. Selezionare un conto con un singolo sul clic sul suo nome:
          verrà così aperto il campo del nome per applicare dei cambiamenti.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il lato destro presenta dei check-box attraverso i quali è possibile
          indicare se il conto è un <guibutton>Segnaposto</guibutton> e un campo per
          aggiungere il <guilabel>Bilancio d'apertura</guilabel> per il conto selezionato. Anche qui
          un singolo clic nella colonna del bilancio d'apertura o della colonna Segnaposto
          apre il relativo campo per effettuare dei cambiamenti.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>L'ultima schermata fornisce una lista delle tre possibili scelte
      per terminare il druido.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> permette di uscire dal druido
          ed annullare la creazione del gruppo di conti. Ogni scelta fatta nel druido fino
          a questo punto verrà persa.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Indietro</guibutton> permette di tornare alla schermata
          visualizzata in precedenza in modo da poter cambiare le selezioni fatte.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Applica</guibutton> crea i conti che sono 
          stati selezionati.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>Si dovrebbe ora avere una struttura di conti nella finestra
      principale di GnuCash.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="import-qif">
      <title>Importare i file QIF</title>

      <para></para>

      <para>Questo druido assiste nell'importazione di file Quiken (QIF). Verrà aperto se si 
      seleziona <guibutton>Importare file QIF</guibutton> nel menu
      <guilabel>Benvenuto in GnuCash!</guilabel>.</para>

      <para></para>

      <para>Per avviare manualmente il druido, andare in <guimenu>File</guimenu> -&gt;
      <guimenu>Importa...</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Importa
      QIF...</guimenuitem> o premere Ctrl-I.</para>

      <para></para>

      <para>Il druido per l'<guilabel>Importazione dei file QIF</guilabel> si avvia presentando una
      finestra contenente una breve descrizione delle sue funzionalità. I tre pulsanti in basso
      nella finestra non cambieranno durante tutte le fasi di utilizzo del druido.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> permette di uscire dal druido ed
          annullare l'importazione dei dati da o dai file QIF. Ogni scelta fatta nel druido
          fino a questo punto, verrà persa.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Indietro</guibutton> farà apparire la
          schermata precedente in modo da poter modificare una selezione fatta
          in quella finestra.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Avanti</guibutton> farà apparire la
          schermata successiva in modo da avanzare nella procedura.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>Nella schermata successiva verrà richiesto di <guilabel>Scegliere un file QIF da
      caricare</guilabel>. Il pulsante <guibutton>Seleziona...</guibutton> in questa finestra
      permette di accedere alla lista di file e cartelle aprendo il dialogo per <guilabel>Scegliere
      il file QIF</guilabel>.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nel riquadro di sinistra è possibile selezionare una directory, un
          dispositivo montato o un "segnalibro".</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Aggiungi</guibutton> permette di inserire un "segnalibro" nel
          riquadro di destra per accedere più velocemente a una posizione specifica.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Rimuovi</guibutton> permette di eliminare i "segnalibri" non
          desiderati nel riquadro di sinistra.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La barra in alto a destra è utile per navigare la struttura della directory 
          selezionata.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pannello di destra visualizza i file e le cartelle che possono essere 
          selezionati.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La lista a comparsa sotto alla finestra dei file e delle cartelle, permette
          di filtrare i file visualizzati in funzione dell'estensione selezionata.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Importa</guibutton> è utilizzato per confermare
          la selezione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> permette di uscire dalla finestra
          di dialogo scartando tutti le scelte effettuate.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>Si navighi fino alla posizione in cui sono stati salvati i propri file QIF; si 
      selezioni il primo fra quelli che si desidera importare e si prema <guibutton>Importa</guibutton>. 
      La schermata successiva visualizzerà il nome del file nella finestra per 
      <guilabel>Scegliere il file QIF da importare.</guilabel>.</para>

      <note>
        <para>Se il file che si sta caricando non ha una data QIF verrà visualizzata la
        finestra per <guilabel>Impostare un formato di data per il file QIF</guilabel>. 
        Selezionare quello appropriato dal menu a comparsa e continuare.</para>

      </note>

      <note>
        <para>Se il file che si sta caricando non contiene un nome del conto
        verrà visualizzata la finestra per <guilabel>Impostare il nome 
        predefinito del conto QIF</guilabel>. Diversamente verrà invece
        visualizzata la finestra descritta nella prossima sezione dove
        saranno visualizzati i file QIF caricati.</para>

        <para></para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Il campo del <guilabel>Nome del conto:</guilabel> permette di impostare 
            un nome del conto per il file QIF.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </note>


      <para>La pagina successiva visualizza i <guilabel>File QIF che sono stati
      caricati</guilabel>. E' possibile tornare alla pagina precedente e selezionare 
      altri file QIF. Qui è anche possibile eliminare qualsiasi file che sia stato 
      caricato per errore.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Il pannello superiore visualizza l'elenco dei <guilabel>file QIF</guilabel>
          che sono stati caricati.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guilabel>Carica un altro file</guilabel> riporta alla schermata
          precedente per aggiungere alla lista un ulteriore file QIF.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guilabel>Scarica il file selezionato</guilabel> permette di
          rimuovere dall'elenco dei file QIF riportato nel pannello superiore, il file
          selezionato.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>La schermata seguente mostra una descrizione del processo di
      ricerca delle corrispondenze di <guilabel>Conti e azioni</guilabel> che
      avverrà nella finestra di <guilabel>Unione dei conti QIF con quelli di
      GnuCash</guilabel>. Questa e altre schermate descrittive visualizzate 
      nel druido di <guilabel>importazione file QIF</guilabel>, possono essere
      disabilitate nella sezione <guilabel>Online Banking</guilabel> delle 
      <guilabel>Preferenze</guilabel> di GnuCash. Si faccia riferimento alla
      sezione <guilabel>Preferenze di GnuCash</guilabel> di questo aiuto per ottenere
      maggiori informazioni sull'argomento.</para>

      <para></para>

      <para>La pagina successiva permette l'<guilabel>Associazione dei conti QIF ai
      conti di GnuCash</guilabel>. Verrà mostrata una lista di <guilabel>Nomi dei conti
      QIF</guilabel> a sinistra e, a destra, il <guilabel>Nome del conto GnuCash</guilabel>
      suggerito. La colonna <guilabel>Nuovo?</guilabel> indica se il nome del conto di GnuCash
      verrà creato appositamente dalla procedura di importazione.</para>

      <para></para>

      <para>Per cambiare il conto di GnuCash è necessario selezionare il
      conto QIF; apparirà una finestra in cui sarà possibile selezionare un altro conto
      o crearne uno nuovo.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare un conto dalla lista per utilizzarne uno già
          esistente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Nuovo conto</guibutton> permette di aggiungere un 
          nuovo nome di conto come sottoconto (figlio) del conto 
          selezionato.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>OK</guibutton> permette di confermare la
          selezione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> permette di uscire dal druido
          scartando tutti i cambiamenti effettuati durante la procedura.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>La pagina successiva fornisce una descrizione valida per il processo di
      associazione delle <guilabel>Categorie di entrate e uscite</guilabel> nella schermata
      relativa all'<guilabel>Associazione delle categorie QIF ai
      conti di GnuCash</guilabel>.</para>

      <para></para>

      <para>La pagina successiva permette l'<guilabel>Associazione delle categorie QIF ai
      conti di GnuCash</guilabel>. Verrà mostrata una lista di <guilabel>Nomi della categoria
      QIF</guilabel> a sinistra e, a destra, il <guilabel>Nome del conto GnuCash</guilabel>
      suggerito. La colonna <guilabel>Nuovo?</guilabel> indica se il nome del conto di GnuCash
      verrà creato appositamente dalla procedura di importazione.</para>

      <para></para>

      <para>Per cambiare il conto di GnuCash è necessario selezionare la
      categoria QIF; apparirà una finestra in cui sarà possibile selezionare un altro conto
      o crearne uno nuovo.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare un conto dalla lista per sceglierne uno già esistente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Nuovo conto</guibutton> permette di aggiungere un 
          nuovo nome di conto come sottoconto (figlio) del conto 
          selezionato.</para>
        </listitem>

         <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>OK</guibutton> permette di confermare la
          selezione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> permette di uscire dal druido
          scartando tutti i cambiamenti effettuati durante la procedura.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>The next screen gives a description of the <guilabel>Payees and
      memos</guilabel> matching process on the <guilabel>Match payees/memos to
      GnuCash accounts</guilabel> screen.</para>

      <para></para>

      <para>The next screen lets you <guilabel>Match payees/memos to GnuCash
      accounts</guilabel>. You will see a list of <guilabel>QIF payee/memo
      names</guilabel> on the left and suggested <guilabel>GnuCash account
      names</guilabel> on the right. The default GnuCash account used is
      called Unspecified. The <guilabel>New?</guilabel> column indicates if
      the GnuCash account name will be created by the QIF Import.</para>

      <para></para>

      <para>To change the GnuCash account to a different one select the QIF
      payee/memo. A dialog will pop up to select another account or create a
      new one.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare un conto dalla lista per sceglierne uno già esistente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Nuovo conto</guibutton> permette di inserire un nuovo
          nome di conto come sottoconto del conto selezionato.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>OK</guibutton> permette di confermare la
          selezione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> permette di uscire dal druido
          scartando tutti i cambiamenti effettuati durante la procedura.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>La schermata successiva consente di <guilabel>Immettere la valuta per i nuovi 
      conti</guilabel>. La lista a comparsa fornisce la valuta predefinita EUR (Euro)
      Se si desidera che i nuovi conti ne utilizzino una diversa, selezionarla dalla lista.</para>

      <para>The next screen gives a description of the <guilabel>Tradable
      Commodities</guilabel> process on the screen.</para>

      <para>The next screen, <guilabel>Tradable Commodities</guilabel> lets
      you set the exchange, full name, and symbol of stocks/mutual funds or
      commodities being imported.</para>

      <para>A series of screens, one for each of the stock, mutual fund, or
      commodity, with display the exchange, full name, and symbol. These
      screens allow you to set the correct parameters.</para>

      <para></para>

      <para>The next screen gives a description of the <guilabel>Match
      duplicate transactions</guilabel> process on the <guilabel>Select
      possible duplicates</guilabel> screen.</para>

      <para></para>

      <para>The next screen lets you <guilabel>Select possible duplicate
      transactions</guilabel>. Imported transactions are shown on the left
      panel and possible matches to each selected transaction are shown on the
      right.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>The left panel shows the list of Imported transactions to
          select from for matching duplicates</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>The right panel shows the list of Possible duplicates for the
          selected imported transaction. Select the one that most closely
          matches</para>

          <para></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>L'ultima schermata, <guibutton>Aggiornare i conti di 
      GnuCash</guibutton>, fornisce una lista di tre scelte possibili per
      uscire dal druido.</para>

      <para></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> permette di uscire dal druido ed
          annullare l'importazione dei dati da o dai file QIF. Ogni scelta fatta nel druido
          fino a questo punto, verrà persa.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Indietro</guibutton> farà apparire la
          schermata precedente in modo da poter modificare una selezione fatta
          in quella finestra.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il pulsante <guibutton>Applica</guibutton> avvia l'importazione dei dati e crea i conti
          che sono stati selezionati.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para></para>

      <para>A questo punto i conti dovrebbero essere stati importati correttamente.</para>

  </sect1>

  <sect1 id="tip-of-the-day">
    <title>Suggerimento del giorno</title>

    <para></para>

    <para>La finestra del <guilabel>suggerimento del giorno</guilabel> si apre all'avvio 
    di GnuCash a meno che questa funzione non sia stata disabilitata. Fornisce dei consigli
    sulle caratteristiche fornite e sull'utilizzo di GnuCash. In basso nella finestra sono
    presenti tre pulsanti che permettono di muoversi tra i suggerimenti.</para>

    <para></para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Il pulsante <guibutton>Chiudi</guibutton> è utilizzato per abbandonare
        la finestra del <guilabel>suggerimento del giorno</guilabel></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il pulsante <guibutton>Indietro</guibutton> serve per visualizzare il
        suggerimento precedente</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Il pulsante <guibutton>Avanti</guibutton> serve per visualizzare il
        suggerimento successivo.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La selezione <guibutton>visualizza i suggerimenti all'avvio</guibutton>
        è utile per abilitare o disattivare il <guilabel>suggerimento del giorno</guilabel> 
        all'avvio di GnuCash.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para></para>

    <para>E' anche possibile configurare l'opzione di avvio del <guilabel>suggerimento del
    giorno</guilabel> in <guimenu>Modifica</guimenu> -&gt;
    <guimenuitem>Preferenze</guimenuitem> -&gt; <guilabel>Generali</guilabel>.
    attivando o disattivando la voce <guilabel>visualizza la finestra del «suggerimento del giorno»</guilabel>.
    Il <guilabel>suggerimento del giorno</guilabel> può anche essere avviato
    manualmente dal menu <guimenu>Aiuto</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Suggerimento del giorno
    </guimenuitem>.</para>
  </sect1>
</chapter>
