<!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.x
   Last modified: May 13th 2007
        modified: November 28th 2006
        modified: August 12th 2006
	modified: February 28th 2005

  Maintainers:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
               Neil Williams <linux@codehelp.co.uk>

  Author:
               Chris Lyttle <chris@wilddev.net>
  Translators:
               Cristian Marchi <cri79@libero.it> 2008
-->

<chapter id="Reports">
  <title>Resoconti e diagrammi</title>

     <note><para>Questa sezione è ancora in lavorazione; tutto il materiale non è stato corretto
     per la V2.0. Anche se non sarà rigorosamente accurato, costituisce comunque una guida.</para></note>

   <para>Resoconti e diagrammi permettono a GnuCash di presentare una vista generale
   dei dati finanziari in vari modi. Questi strumenti vanno da un semplice sommario dei totali 
   del conto ad una visualizzazione avanzata di un portafoglio. Questa sezione presenterà una
   spiegazione dei principali resoconti di GnuCash e su come sistemarli.</para>

   <para>GnuCash classifica i resoconti principali in quattro classi; questi sono
   tutti disponibili nel menu resoconti.</para>

     <sect1 id="report-general">
      <title>Resoconti generali</title>

       <para>The General Reports includes the Tax Report and TXF Export, the Account
        Summary and the Transaction Reports and also the reports in the Sample e Custom menu.</para>

        <itemizedlist>
         <listitem>
          <para>Sommario del conto:</para>
         </listitem>

         <listitem id="report-taxreport">
          <para>Tax Report and TXF Export: The tax report is used to export all tax
           related Income and Expenses to a TXF (Tax eXchange Format) file. This is in
           addition to the HTML format that all reports allow. The TXF file can be imported
           into tax filing programs such as TaxCut or TurboTax.</para>

          <note><para>For this to work, the user has to segregate taxable and non taxable
           income to different accounts, as well as deductible and non deductible expenses.
           The Tax Information dialog is used for this. To access the Tax Information dialog
           go to <guimenu>Edit -&gt; Tax Options</guimenu>. The user also must set the TXF category of each tax
           related account. The Tax Information dialog is described in the Setting Tax Options
           section.</para></note>

         </listitem>

         <listitem>
          <para>Resoconto delle transazioni:</para>
         </listitem>

         <listitem>
          <para>Resoconto multicolonna personalizzato: questo resoconto permette di inserire più resoconti
           in un'unica finestra per esaminare un gruppo di informazioni finanziarie contemporaneamente.</para>
         </listitem>

         <listitem>
          <para>Resoconto semplice con esempi:</para>
         </listitem>
        </itemizedlist>

   </sect1>

   <sect1 id="report-assets">
    <title>Attività e passività</title>

     <para>I resoconti di attività e passività includono il rapporto sul saldo, i resoconti
      sugli investimenti e il resoconto sul patrimonio netto.</para>

      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>Portafoglio avanzato:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Istogramma delle attività:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Grafico a torta delle attività:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Saldo medio:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Rapporto sul saldo: questo resoconto riassume le attività, le passività e
         il capitale. Quando vengono mantenute correttamente, le attività dovrebbero
         essere pari alla somma tra passività e capitali; se così non è, allora è presente
         uno sbilancio all'interno dei conti.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Giornale generale:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Libro mastro generale:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Portafoglio degli investimenti: questo resoconto riassume il valore
         delle azioni nel paniere corrente.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Istogramma:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Grafico a torta delle passività:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Istogramma del patrimonio netto: il patrimonio netto è rappresentato dalla differenza tra
         il valore delle attività e quello delle passività.</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Grafico a dispersione del prezzo:</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
   </sect1>

   <sect1 id="report-income">
    <title>Entrate e Uscite</title>

     <para>I resoconti per entrate e uscite includono il flusso di liquidi e i rapporti sulle entrate.</para>

      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>Budget Report:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Flusso di liquidi:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Stato patrimoniale:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Istogramma delle uscite:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Grafico a torta delle uscite:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Uscite per giorno della settimana:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Istogramma delle entrate:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Grafico delle entrate e delle uscite:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Income Statement: This report summarizes sources of income and expenditure.
         (This report was called Profit e Loss in gnucash-1.8.)</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Prospetto delle entrate:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Entrate per giorno della settimana:</para>
       </listitem>

       <listitem>
        <para>Bilancio di previsione: questo resoconto riassume le fonti di reddito e di spesa.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>

   </sect1>

   <sect1 id="report-biz">
    <title>Resoconti per gli affari</title>

      <para>I resoconti per gli affari includono i rapporti su clienti e venditori, le fatture 
       stampabili e i resoconti Aging reports.</para>

       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>Resoconto cliente:</para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Fattura semplice:</para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Resoconto dipendente:</para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Fattura elaborata:</para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Payable Aging:</para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Fattura stampabile:</para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Receivable Aging:</para>
        </listitem>

        <listitem>
         <para>Resoconto venditore:</para>
        </listitem>
       </itemizedlist>

     </sect1>

     <sect1 id="report-custom">
      <title>Personalizzare resoconti e grafici</title>

        <para>I resoconti di GnuCash possono essere personalizzati tramite varie opzioni.
        Per accedere a queste è sufficiente selezionare il pulsante Opzioni nella
        barra degli strumenti.</para>

           <note> <para>Controllare le opzioni del nuovo motore grafico e descrivere la procedura per salvare 
           le opzioni dei resoconti personalizzati</para></note>
<!--          
              suggest how to save report options E.g. Choose definite options when you
              want to see an Income Statement, so you want to save them for future and
              not to choose all the time.

                File -> Add Report   (in 2.0.5).
              But first, you must change the title of the report in the options. -->

        <para>La maggior parte dei resoconti hanno molte opzioni in comune. Alcune sono le seguenti:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Nome resoconto: imposta il titolo del resoconto; è anche utilizzato
            per stampare il resoconto allo scopo di visualizzarlo in seguito.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Opzioni della data: normalmente i resoconti si riferiscono a una specifica data
             o intervallo di date. Queste possono essere impostate in due modi: direttamente 
             (utilizzando il selettore di data) o selezionando una data relativa dal menu.
             Le date relative permettono di specificare dei valori quali "inizio di quest'anno"
             o "oggi".</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Intervallo temporale: questa opzione è utilizzata negli istogrammi per
            impostare l'intervallo con cui ogni barra viene rappresentata. Valori tipici sono:
            quotidianamente, settimanalmente, mensilmente e annualmente.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Conti: selezionare il conto appropriato per il resoconto. Si noti che
            per alcuni resoconti è possibile selezionare solo certi tipi di conti. Per esempio,
            un grafico a torta delle uscite è visualizzabile solo se viene selezionato
            un conto delle uscite. </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Mostra il nome completo del conto: questa opzione permette di scegliere se visualizzare 
             il nome del conto nella forma breve (per esempio Elettricità) oppure completa (per esempio
             Servizi:Elettricità).
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Includi sottoconti: i resoconti di sommario generalmente hanno un'opzione per
             includere anche i sottoconti che, se selezionata, fa in modo che sai compresi nel 
             resoconto anche i sottoconti del conto padre selezionato..</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Profondità: questa opzione permette di selezionare il numero di livelli con cui
             il resoconto deve visualizzare i sottoconti. Se questi superano il livello selezionato,
             verrà calcolato un valore complessivo per tutti i sottoconti e incluso nel totale. Per
             fare in modo che ogni conto o sottoconto venga visualizzato singolarmente, selezionare
             "tutti".</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Foglio di stile: seleziona il foglio di stile. I fogli di stile controllano
            il modo in cui i resoconti vengono visualizzati. Al momento sono presenti
            tre fogli di stile: "default", "easy" e "technicolor".
            E' possibile personalizzare ognuno di essi dalla voce di menu Modifica -&gt; Fogli di stile...
            Il processo è descritto nella sezione cambiare foglio di stile. <xref linkend="change-style"></xref></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Dimensioni di stampa: sono presenti opzioni per altezza e larghezza 
            per la maggioranza dei grafici, che specificano le dimensioni di visualizzazione in (pixel).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Valuta del resoconto: seleziona la valuta da utilizzare per il resoconto.
            Generalmente le valute verranno convertite in questa valuta per la visualizzazione.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Fonte del prezzo: selezionare come i prezzi delle azioni e delle valute vengono calcolati
             in questo resoconto. E' possibile scegliere tra la media pesata dei prezzi su tutte le 
             transazioni, i prezzi al valore corrente o i prezzi al momento della compilazione del resoconto.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Totali: per i diagrammi verrà visualizzata una legenda con i totali.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Maximum Slices: Controls the maximum number of slices displayed in a
             Grafico a torta - other accounts will be placed in a slice marked Other. </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Maximum Bars: Controls the maximum number of bars displayed in a Istogramma.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Display Columns: Choose columns to show from the register.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect1>

      <sect1 id="report-print">
        <title>Stampare ed esportare resoconti e grafici</title>

          <note><para> Da verificare!!! Come personalizzare la stampa con Gnome?</para></note>

        <para>GnuCash è in grado di stampare i resoconti e di esportarli nel formato HTML. La
         finestra di stampa di un documento di GnuCash è accessibile dal pulsante «Stampa» sulla barra
         degli strumenti o tramite il menu selezionando la voce «File -&gt; Stampa». Per esportare
         un resoconto come pagina internet (HTML), selezionare il pulsante «Esporta» sulla barra
         strumenti e inserire il nome da assegnare al file.</para>


        <para>La finestra di stampa di un documento di GnuCash permette di selezionare la stampante 
        alla quale inviare il lavoro di stampa ma è anche possibile stampare su un file. La finestra 
        fornisce anche un pulsante di anteprima per controllare il documento prima di inviarlo in 
        stampa. Premendo «Stampa» il lavoro verrà inviato alla stampante selezionata mentre premendo
        «Annulla» verrà chiusa la finestra senza effettuare alcuna stampa.</para>


        <para>Stampando dalla finestra del registro, verrà stampato il resoconto dei conti, che è anche
        chiamato resoconto del registro. In esso sono elencate le transazioni nel conto con un totale. 
        Gli altri resoconti vengono invece stampati come sono visualizzati nella schermata del resoconto.</para>
      </sect1>

      <sect1 id="report-create">
        <title>Creare resoconti e grafici</title>

             <note><para>Questa sezione potrebbe dover essere aggiornata!!!</para> </note>

        <para>Se i resoconti forniti da GnuCAsh non soddisfano le proprie esigenze, è possibile 
        crearne di nuovi. Per farlo è necessario conoscere Scheme (un linguaggio di programmazione
        simile a LISP) ed è anche consigliato avere accesso al codice sorgente di GnuCash. </para>

        <para>L'interfaccia dei resoconti è documentata nel seguente file del codice sorgente
         src/report/report-system/doc/report-html.txt. Il file src/report/utility-reports/hello-world.scm
         nella distribuzione sorgente di GnuCash fornisce un buon esempio di come sviluppare un 
         resoconto.</para>

        <para>E' inoltre necessario accedere ai dati dal cuore del programma al fine di ricevere
         i dati che si desidera inserire nel resoconto. Questa operazione è svolta da una serie
         di funzioni This is performed by a set of Scheme documentate nel file
         src/g-wrap/gnc.html. Esaminando alcuni degli altri resoconti in src/scm/report, è possibile
         avere delle indicazioni sul loro utilizzo.</para>

        <para>Attualmente, i resoconti sono prodotti richiamando una API di generazione HTML, che 
        which outputs
         a dialect of HTML and rendering this with a HTML widget. This has limitations,
         particularly when trying to align objects precisely, as might be necessary for
         printing onto pre-printed invoices for example.</para>
   </sect1>

</chapter>
