<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//GnuCash//DTD DocBook XML V4.5-Based Extension 1.0//EN"
                         "../../docbook/gnc-docbookx.dtd">


 <!--
      (Do not remove this comment block.)
  Version: 2.0.0
  Last modified: July 9th 2006
  Maintainers: 
               Chris Shoemaker <c.shoemaker@cox.net>

  Author:
               Chris Shoemaker <c.shoemaker@cox.net>
  Translators:
               (translators put your name and email here)
-->
<chapter id="chapter_budgets">
 <title>予算</title>
 <para>
 本章では、<application>&app;</application>でどのように予算を作成して使用するかについて説明します。 
  </para>
 <sect1 id="budget_concepts1">
 <title>基本概念</title>

 <para>予算は、予定されている収益と費用を見積もるためのツールです。
予算はある期間に財産がどのように変化するかを計画するため、および計画した財務取引とその期間の実際の財務取引を比較してどうだったかを検査するために使用します。</para>

 <para>予算作成の概念は非常に一般的であるため、<application>&app;</application>には簡単で柔軟な予算作成ツールがあります。
利用者としては、どれくらい複雑または簡単な予算を作成するかを決めなければいけません。
本書でそれらのうちのいくつかを決定できるでしょう。</para>

 <sect2 id="budget_conceptsterms2">
 <title>専門用語集</title> <para>予算作成について検討する際に使用されるいくつかの役立つ専門用語を次に示します。</para>

  <itemizedlist>
  <listitem>
    <para><emphasis>予算</emphasis> - 特定の期間に予想される収益および費用について記述する財務計画です。</para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para><emphasis>現金収支予算</emphasis> - 予想される現金受取と現金支払のための予算計画です。
この種類の予算はキャッシュフロー (いくらのお金がどこから来てどこに移動するか) を追跡します。</para>
  </listitem>
  <listitem>

    <para><emphasis>費用予算</emphasis> - 主として何に対してお金を支払うかを計画するための予算です。
この種類の予算は費用を追跡します。
通常は増価や負債の返済などには関係ありません。
しかしながら、利子手数料は計上します。
例えば、クレジットカードで食品を100ドル分買う場合、100ドルの食費を計上するとともに、100ドルの負債をクレジットカード会社に負います。
10ドルの利子が発生し、それを加えた110ドルをクレジットカード請求書に対して支払います。
費用予算は食品の購入と利子の支払い取引に対して計画します。クレジットカード会社へ返済する取引に対してではありません。</para>

  </listitem>
  <listitem>
    <para><emphasis>資本予算</emphasis> - 将来の大きな費用を支払うたに計画する予算です。しばしば貯金と借金を組み合わせます。
注:
資本予算は時としてかなり複雑になります。なぜなら、さまざまなシナリオの仮定と勘定科目の仮定を勘案して<quote>私たちには何々を行う余裕がありますか?</quote>という質問に答えようとするからです。  </para>

  </listitem>
  <listitem>
    <para><emphasis>予算期間</emphasis> - 計画を実行しようとしている期間です。
最も一般的な予算期間は、年間または月次です。
時には、利便性向上のため、またはよりきめ細かく計画するために、一度に複数の連続した期間の予算を立てるかもしれません。
例えば、年間予算を12回の月次予算期間を含むように計画します。</para> </listitem>

  </itemizedlist>

  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="budget_creation1">
   <title>予算の作成</title> 
   <para>予算を立て始める前に、勘定科目階層を熟考することが重要です。
例えば、電気料金と水道料金を予算化したいなら、<emphasis>費用:光熱費</emphasis>勘定科目を作成するだけではいけません。
勘定科目は少なくとも予算を指定できる細かさでなければいけません。  </para>


   <sect2 id="budget_creation2">
     <title>予算を作成する勘定科目の選択</title>
     <para>予算を作成する第1ステップは、何の予算を計画するかについて決定することです。
この決定は予算に含める勘定科目に影響します。
例えば、費用を追跡することだけに関心がある場合、費用勘定科目に予算合計金額を入力するだけで費用予算を作成できます。
一方、キャッシュフローすべてを追跡したい場合、資産、負債、収益、および費用勘定科目それぞれに予算金額を入力してキャッシュフロー予算を作成します。</para>

     <para>予算を作成し始める前に、2つの決定を行う必要があります。
<quote>どの勘定科目のために予算を立てますか?</quote>および<quote>いつのために予算を立てますか?</quote>です。
予算を作成した後にいつでも考えを変えることができます。しかし、何かに基づいて開始する必要があります。</para>

     <tip><para>おおざっぱに言うと、<emphasis>何にお金を支払っているか</emphasis>を主に気にしているなら、費用帳票を作りたいと思うでしょう。
また、適切な時に適切な場所に十分なお金があることに関して気にかけているのなら、キャッシュフロー予算を使用したいと思うでしょう。</para></tip>

  </sect2>
  <sect2>
    <title>予算期間の選択</title>
    <para>予算を作成する前に、どの期間に対して計画を立てるか決めなければいけません。
最も一般的な予算期間は、年間または月次です。
時間とともに財務パターンが変わる予算を計画したい場合、複数の予算期間分の予算を作成します。
例えば、夏期より冬期の光熱費が高くなるよう計画したい場合、年間予算を四半期ごとまたは毎月に細かく分けて、夏期よりも冬期により高い金額の予算を立てます。</para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>作成開始</title>
    <para>最初の予算を作成するために、<menuchoice><guimenu>アクション</guimenu>
<guisubmenu>予算</guisubmenu><guimenuitem>予算を新規作成</guimenuitem></menuchoice>をクリックします。
デフォルト設定で未入力の新規予算が表示されます。
次に<guibutton>オプション</guibutton>ボタンをクリックします。
最も重要なオプションは、<guilabel>予算期間</guilabel>と<guilabel>期間数</guilabel>です。
<guilabel>予算期間</guilabel>に関しては、開始日および計画を立てる最短期間を選択します。
<guilabel>期間数</guilabel>に関しては、計画を立てる期間の数を選択します。</para>

    <para>予算ページは予算期間ごとの列がある勘定科目のリストになっています。
各列の見出しに表示された日付は、その予算期間の始まりです。</para>
    
  </sect2>
  <sect2>
    <title>予算金額の入力</title>
    <para>予算金額を入力しなければいけません。予算金額は予算期間内に勘定科目貸借残高が変更になると予想する金額です。
予算金額を入力するには2種類の方法があります。
一つ目の方法は、単純にセルをクリックして金額を入力します。</para>

    <para>二つ目の方法は、<application>&app;</application>で過去の取引を記録している場合、<application>&app;</application>を使用してそれらの取引を調べ、予算金額を見積もります。
最初に<application>&app;</application>で見積もりを行いたい勘定科目を選択します。
次に、<emphasis>ツールバー</emphasis>の<guibutton>見積もり</guibutton>ボタンをクリックします。
<guilabel>予算金額の見積もり</guilabel>ダイアログで、<application>&app;</application>が調べる過去の取引の日付を選択します。
<application>&app;</application>はその日付を開始日として、連続した期間の予算を調査します。
例えば、年間予算を作っていて2005年1月1日を選択した場合、<application>&app;</application>は2005年1月1日から2005年12月31日までのその勘定科目におけるすべての取引を調べます。</para>
  </sect2>
 </sect1>
 
 <sect1 id="budget_reporting1">
   <title>予算帳票</title>
   <para>既に予算の作成という最大の難所を通過しました。
しかし、実際の財務取引が計画と比較してどのようになっているかを知りたいとします。
予算帳票を作成する必要があります。</para>
   <para><menuchoice><guimenu>帳票</guimenu><guisubmenu>予算</guisubmenu>
<guimenuitem>予算帳票</guimenuitem></menuchoice>をクリックします。
<guilabel>予算帳票</guilabel>は各勘定科目に対して、予算と実際の金額を予算期間ごとに2つの隣接した列に表示します。
複数の予算を作成している場合、帳票でどの予算を使用したら良いかを選択するためには<guilabel>予算帳票</guilabel><guibutton>オプション</guibutton>を使用します。
   </para>
 </sect1>
 </chapter>
