<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-pt.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
Version: 2.4.0
Last modified: 2011-01-01
Maintainers:
Author:
Mike Evans <mikee@saxicola.co.uk>
Translators:
(Pedro Albuquerque <pmra@protonmail.com>)
-->
<!-- Todo: Database backends offer read access;
           Guile is also a sripting language perhaps its stand alone use should be explained here, too? -->
<!-- Todo: after adding a procedure convert this page into a https://tdg.docbook.org/tdg/4.5/task.html -->
<chapter id="ch_python_bindings">
  <title>Associações Python</title>

  <para>O &app; historicamente foi sempre uma aplicação tradicional, no sentido em que a abre, a utiliza
    para manipular os seus dados financeiros através das janelas disponíveis, guarda os seus dados
    e fecha as janelas novamente. Isto tem a limitação inerente de só se poder fazer o que quer
    que seja que as janelas, menus e barras de ferramentas lhe permitem fazer.
  </para>

  <para>Por vezes pode ser necessária um pouco mais de flexibilidade. Por exemplo, precisa de um relatório
    com apenas um pouco mais de informação do que os relatórios incorporados fornecem, ou
    pretende automatizar uma acção frequentemente recorrente. Tais manipulações personalizadas
    são candidatos ideais para escrever numa ou noutra linguagem de scripting.
  </para>

  <para>A partir do &app; versão 2.4 pode escrever micro-programas em
    <ulink url="&url-wp-en;Python_(programming_language)">&app-py;</ulink> para manipular os seus
    dados financeiros.
  </para>

  <important>
    <para>As extensões &app-py; são uma característica opcional que cria dependências adicionais. Para
      poder usar programas em &app-py;, o &app; tem de ter sido compilado com a opção
      <code language="sh">cmake -DWITH_PYTHON=ON …</code> activa, caso contrário tudo o que se
      segue não funciona. Actualmente, esta opção não está activada por predefinição, por
      isso, se precisar disto, poderá ter de compilar o &app; da própria fonte. Mas algumas
      distribuições oferecem-na também como um pacote separado com um nome como
      <package>
        python[<replaceable>versão</replaceable>]-&appname;
      </package>
    </para>
  </important>

  <para>As extensões &app-py; vêm com alguns programas prontos a usar. Este capítulo mostra-lhe como
    <emphasis>utilizar</emphasis> alguns deles.
  </para>
<!--
  <note>
    <para>Este capítulo não é sobre como escrever a sua própria aplicação <aplication>Python</aplication>. Consulte a documentação dos programadores para esse efeito.
    </para>
  </note>
-->
</chapter>
