<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter SYSTEM "gnc-gui-de.dtd">
<!-- (Do not remove this comment block.)
Version: 1.0.0
Last modified: August 08th 2021

Maintainers:
  xxx
Author:
  TANIGUCHI Yasuaki <yasuakit@gmail.com>
  Christian Wehling <christian.wehling@web.de>
Translators:
  Christian Wehling <christian.wehling@web.de>
-->
<chapter id="finance-quote"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <title>Einrichtung der Kursaktualisierung</title>

  <para>Wenn Sie mehr als ein paar Devisen und Wertpapiere besitzen, werden Sie es vielleicht bald leid
    sein, die Kurse ständig per Hand aktualisieren zu müssen. &app; bietet Ihnen die Möglichkeit,
    automatisch den aktuellsten Kurs für Ihre Devisen und Wertpapiere über das Internet
    herunterzuladen. Hierfür wird das &app-perl;-Modul &app-fq; verwendet.
  </para>

  <itemizedlist>
    <title>Die Vorraussetzungen für eine Online-Kursabfrage mit &app-fq; sind</title>

    <listitem>
      <para>ein &app-perl; Interpreter und
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>das &app-perl;-Module &app-fq; mit allen Abhängigkeiten.
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <note>
    <para>Wenn Sie bei der Durchführung der hier beschriebenen Schritte nicht mehr weiterwissen, 
      können Sie auf den unter <xref linkend="more_help" /> genannten Kanäle viele hilfsbereiten
      Anwender erreichen.
    </para>
  </note>

  <para>Sie können diesen Schritt auch weglassen und Ihre Aktienkurse weiterhin manuell aktualisieren.
  </para>

  <sect1 id="finance-quote-perl-install">
    <title>Installieren von &app-perl;</title>

    <para>Die Installation von &app-perl; ist im wesentlichen von dem verwendeten Betriebssystem abhängig.
      Der Aufwand zur Installation ist gering und wird in diesem Abschnitt beschrieben.
    </para>

    <para>Um zu überprüfen ob auf Ihrem System &app-perl; schon bereits installiert ist, rufen Sie den Befehl
      <informalexample>
<screen>perl -v</screen>
      </informalexample>
      im Terminal auf. Wird Ihnen die Versionsnummer des &app-perl;-Interpreters angezeigt, dann
      machen Sie mit <xref linkend="finance-quote-install" /> weiter.
    </para>

    <procedure>
      <title>Unter &lin;</title>

      <step>
        <para>Bei den meisten Systemen ist &app-perl; wahrscheinlich bereits installiert. Wird mit dem vorherigen
          Befehl keine Version angezeigt wird, dann verwenden Sie am einfachsten die Paketverwaltung
          Ihres Systems zur Installation.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Verwenden Sie das &app; &flatpak; Paket sind &app-perl; und &app-fq; bereits funktionsfähig
          installiert.
        </para>
      </step>
    </procedure>

    <procedure>
      <title>Unter &mac;</title>

      <step>
        <para>&app-perl; ist unter &mac; normalerweise schon eingerichtet.
        </para>
      </step>
    </procedure>

    <procedure>
      <title>Unter &win;</title>

      <step>
        <para>Unter &win; führen Sie das Programm &mc.start.win-install-fq; aus. Dies
          wird <ulink url="&url-wp-en;Strawberry_Perl">Strawberry Perl</ulink> installieren.
          <footnote>
            <para>&app; Version 2.2.6 und früher benötigen <ulink url="&url-wp-en;ActivePerl">ActivePerl</ulink> in
              Version 5.8.
            </para>
          </footnote>

          <footnote>
            <para>&app; Version 2.4 und früher benötigen <ulink url="&url-wp-en;ActivePerl">ActivePerl</ulink> ab
              Version 5.16.3.
            </para>
          </footnote>
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Zu Ausführung beötigen Sie <emphasis>Administratorenrechte</emphasis>, die im Dialog abgefragt
          werden. Die Installation kann mehr als 15 Minuten dauern.
        </para>
      </step>

      <step>
        <para>Werden während der Installation die Fehlermeldung <computeroutput>No such file or directory
          </computeroutput> oder <computeroutput>permission denied</computeroutput> angezeigt, dann
          kann es helfen das Antivirenprogramm vorübergehend zu deaktiviern.
        </para>
      </step>
    </procedure>
  </sect1>

  <sect1 id="finance-quote-install">
    <title>Installieren von &app-fq;</title>

    <para>Um festzustellen, ob das &app-perl;-Modul &app-fq; bereits auf Ihrem System installiert ist, geben
      Sie <command>perldoc Finance::Quote</command> in einem Terminalfenster ein. Wird Ihnen jetzt
      eine Dokumentation in dieser Form
<screen>NAME
    Finance::Quote - Get stock and mutual fund quotes from various exchanges

SYNOPSIS
       [...]
</screen>
      angezeigt, dann ist &app-fq; installiert und Sie können, wie in
      <xref linkend="finance-quote-scheduler" /> beschrieben, den automatisierten Kursabruf
      konfigurieren. Wenn nicht, dann gibt Ihnen dieser Abschnitt eine Anleitung zur Installation.
    </para>

    <para>Die Installation von &app-fq; unterscheidet sich von einem Betriebssystem zum anderen. Für die
      verschiedenen unterstützten Systeme, können Sie die folgenden Anweisungen befolgen:
    </para>

    <procedure>
      <title>Unter &lin;</title>

      <step>
        <simpara>Beenden Sie &app;.
        </simpara>
      </step>

      <step>
        <simpara>Führen Sie den Befehl <command>gnc-fq-check</command> aus, um zu überprüfen, ob das Programm
          bereits in einem Verzeichnis liegt, welches in der Umgebungsvariable PATH eingetragen ist.
          <footnote>
            <simpara>Wenn Sie die von Ihrer Distribution bereitgestellten &app; Pakete installiert haben, sollte
              <filename>gnc-fq-check</filename> bereits in Ihrem PATH sein. Die Aktualität ihrer
              Distribution können Sie unter
              <ulink url="&url-repo;perl:finance-quote/versions"><citetitle>&app-fq;-
              Versionen</citetitle></ulink> nachlesen.
            </simpara>
          </footnote>
        </simpara>

        <tip>
          <simpara>Wenn <command>gnc-fq-check</command> nicht in Ihrem PATH ist, vielleicht weil Sie die Anwendung
            selbst gebaut und dabei ungewöhnliche Pfade verwendet haben, suchen Sie den Ordner in
            dem &app; installiert ist, z.B. mit dem Befehl <command>which gnc-fq-check</command>,
            und wechseln in dieses Verzeichnis. Es bietet sich an, das aktuelle Verzeichnis in der
            PATH-Umgebungsvariable aufzunehmen. Hierzu informieren Sie sich bitte in den Unterlagen
            zu Ihrer Distribution.
          </simpara>
        </tip>
      </step>

      <step>
        <simpara>Als nächstes aktualisieren Sie mit <command>sudo gnc-fq-update</command> oder <command>su -c
          gnc-fq-update</command> mit Root-Rechten &app-fq;. Die richtige Syntax ist von der
          jeweiligen Distribution abhängig.
        </simpara>

        <para>Dadurch wird ein internes &app-perl; <acronym><ulink url="&url-cpan;">CPAN</ulink></acronym>
          <footnote>
            <simpara>Siehe <ulink url="&url-cpan;misc/cpan-faq.html">CPAN Frequently Asked Questions</ulink> für weitere
              Informationen.
            </simpara>
          </footnote>
          Modul gestartet um die Installation vorzunehmen. Wenn Sie das CPAN zum ersten Mal starten,
          müssen Sie es einrichten und konfigurieren. Auf den meisten Systemen können Sie jedoch
          die Standardvorgaben akzeptieren und die erste Frage <computeroutput>Are you ready for
          manual configuration? [yes]</computeroutput> mit <userinput>no</userinput> beantworten
          damit &app-fq; erfolgreich installiert wird.
        </para>
      </step>

      <step>
        <simpara>Führen Sie <command>gnc-fq-check</command> aus, um zu prüfen, ob &app-fq; richtig installiert ist.
          Wenn dies so ist, dann werden die Versionsnummer sowie die von &app-fq; verwendbaren
          Quellen für eine Kursabfrage aufgelistet. Bei Problemen mit der Installation von &app-fq;
          wird eventuell eine Lösung vorgeschlagen.
        </simpara>
      </step>
    </procedure>

    <procedure>
      <title>Unter &mac;</title>

      <step>
        <simpara>Beenden Sie &app;.
        </simpara>
      </step>

      <step>
        <simpara>Installieren Sie XCode, falls noch nicht geschehen.
        </simpara>

        <simpara>XCode ist ein optionales Element auf Ihrer &mac; Distributions-DVD.
        </simpara>
      </step>

      <step>
        <simpara>Führen Sie die Anwendung <emphasis>Update Finance Quote</emphasis> im &app; dmg aus.
        </simpara>

        <para>Sie können es von der dmg ausführen oder in denselben Ordner kopieren, in den Sie &app; kopiert
          haben. Es öffnet sich ein Terminalfenster und führt ein Skript für Sie aus, das Ihnen
          eine Reihe von Fragen stellt. Akzeptieren Sie bei jeder Frage die Vorgabe, es sei denn,
          Sie wissen, was Sie tun.
        </para>
      </step>
    </procedure>

    <procedure>
      <title>Unter &win;</title>

      <step>
        <simpara>Beenden Sie &app;.
        </simpara>
      </step>

      <step>
        <simpara>Führen Sie &mc.start.win-install-fq; aus. Dies ist ein kleines Hilfsprogramm,
          das &app-fq; für Sie installiert.
        </simpara>
      </step>
    </procedure>
  </sect1>

  <sect1 id="finance-quote-scheduler">
    <title>Automatisierte Abfrage von Kursen</title>

    <para>Mit dem Kommando <command>gnucash-cli --quotes get &user-datafile;</command>
      <footnote>
        <simpara>Der Befehl für den Online-Kursabruf wurde ab &app; 4.0 geändert. Der alte Befehl <command>gnucash
          --add-price-quotes &user-datafile;</command> ist immer noch verfügbar, aber er ist
          veraltet und wird in einer zukünftigen Version entfernt werden. Wenn Sie ein Upgrade von
          &app; 3.11 oder einer früheren Version durchgeführt haben, wird empfohlen, den neuen
          Befehl <command>gnucash-cli</command> zu verwenden.
        </simpara>
      </footnote>
      können Sie die aktuellen Kurse Ihrer Devisen und Wertpapiere abrufen und direkt in ihre
      &app;-Datendatei schreiben ohne die Benutzeroberfläche zu starten. Somit ist eine
      automatische, regelmäßige Aktualisierung der Kursdatenbank möglich.
      <warning>
        <para>Beachten Sie bitte, dass die Datendatei nicht gleichzeitig in einer anderen Instanz von &app;
          geöffnet sein darf!
        </para>
      </warning>
    </para>

    <para>Die angegebene Datei &user-datafile; ist abhängig von dem Namen und dem Speicherort Ihrer
      Datendatei. Dies lässt sich anhand des Namens feststellen, der im oberen Rahmen des &app;
      Fensters vor dem <quote>-</quote> angezeigt wird.
      <tip>
        <para>Der Dateiname ist auch in der Liste der zuletzt geöffneten Dateien im
          <guimenu>Datei</guimenu>-Menü zu finden. Wenn Sie den Mauszeiger über dem Menüeintrag
          mit der Nummer 1 in der Liste der zuletzt geöffneten Dateien platzieren, wird in der
          <guilabel>Statusleiste</guilabel> die vollständige Dateibezeichnung angezeigt.
        </para>
      </tip>
    </para>

    <para>Sie müssen den Befehl <command>gnucash-cli</command> bei einem Scheduler (Zeitplaner) eintragen, um
      die Onlinekurse automatisch und regelmäßig zu erhalten. Die Methode hängt von Ihrem
      Betriebssystem ab.
    </para>

    <example>
      <title>Automatischer Kursabruf jeden Freitag um 16:00 Uhr</title>

      <procedure>
        <title>Unter &lin; und &mac;</title>

        <para>Eintragen des Befehls zum Kursabruf per <command>gnucash-cli</command> mittels
          <application>cron</application>.
        </para>

        <step>
          <simpara>Führen Sie das Kommando <command>crontab -e</command> aus.
          </simpara>
        </step>

        <step>
          <para>Fügen Sie die folgende Zeile in Ihre crontab ein:
            <informalexample>
<screen>0 16 * * 5 gnucash-cli --quotes get &user-datafile; &gt; /dev/null 2&gt;&amp;1</screen>
            </informalexample>

            <warning>
              <para>Läuft auf Ihrem Rechner zu dem Zeitpunkt des Kursabrufs keine graphische Benutzeroberfläche, die
                bereits den dbus gestartet hat, so müssen Sie den Eintrag stattdessen wie folgt
                vornehmen:
                <informalexample>
<screen>0 16 * * 5 env `dbus-launch` sh -c 'trap "kill $DBUS_SESSION_BUS_PID" EXIT;
gnucash-cli --quotes get &user-datafile; &gt; /dev/null 2&gt;&amp;1</screen>
                </informalexample>
                (Die Zeilenumbrüche nicht in die crontab übernehmen, die wurden hier nur zum
                Zwecke der Lesbarkeit eingefügt.)
              </para>
            </warning>
          </para>
        </step>
      </procedure>

      <procedure>
        <title>Unter &win;</title>

        <para>Anlegen des Kursabrufs per <command>gnucash-cli</command> mit der Aufgabenplanung.
        </para>

        <step>
          <simpara>Wählen Sie
            <menuchoice>
              <guimenu>Start</guimenu><guisubmenu>Systemsteuerung</guisubmenu><guimenuitem>Aufgabenplanung</guimenuitem>
            </menuchoice>
            .
          </simpara>
        </step>

        <step>
          <simpara>Klicken Sie auf <guimenuitem>Aufgabe erstellen</guimenuitem>.
          </simpara>
        </step>

        <step>
          <simpara>Geben Sie die entsprechenden Angaben im Fenster <guilabel>Aufgabe erstellen</guilabel> ein.
          </simpara>
        </step>
      </procedure>

      <para>Passen Sie die Zeit an den Börsenschluss an und bedenken Sie, dass bei
        <emphasis>Fondskursen</emphasis> das Netto-Anlagevermögen (NAV) deutlich nach
        Börsenschluss ermittlet wird. Eine Beschreibung zu den Typen finden Sie unter
        <xref linkend="tool-price" />.
<!-- FIXME: adjust the link to a proper ID -->
      </para>
    </example>

    <para>Einige Benutzer haben im &app; Wiki unter
      <ulink url="&url-wiki-de;Aktienhandel">Aktienhandel</ulink> und ausführlicher im
      englischsprachigen Wiki
      <ulink url="&url-wiki-OQ;#Updating_enabled_Quotes_from_outside_GnuCash">Online Quotes Page on
      GnuCash Wiki</ulink> ihre Erfahrungen und weiter Ergänzungen zusammengestellt.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
